第一章　大炮俱乐部

美国南北战争期间，马里兰州中部的巴尔的摩城新成立了一个颇具影响力的俱乐部。众所周知，那些船主、商贾和机械师的军事才能得到了多么大程度的发挥和展现。那些普普通通的商人，没有经过西点[1]的任何训练，便走出自己的商店，摇身一变，竟然变成了上尉、上校及将军。很快，他们便可以与他们欧洲大陆的同行们并驾齐驱、不相上下了，并且同他们一样，凭借在弹药、金钱和人力上的大量投入取得了一些胜利。

但是，在重炮射击学方面，美国人却远远超过欧洲人。这并不是说美国人的武器达到了一个更完美的程度，而是指他们的武器体积极大，因此射程极远，在当时绝无仅有。就平射、俯射、直射、斜射、纵射、反射而言，英国人、法国人、普鲁士人的技术均已达到臻于完美的程度；但是，他们的加农炮、榴弹炮、迫击炮与美国的巨型大炮相比就小巫见大巫了，如同一把小手枪一般。

对此，无人感到惊讶。如同意大利人深谙音乐，德国人擅长玄学一样，美国佬——这些世界上最早的技师——是天生的工程师。因此，当人们看到他们在重炮射击学方面大胆地运用聪明才智时，也就不以为奇了。大家知道，在这一方面，帕罗特、达尔格林、罗德曼等功不可没。而“阿姆斯特朗”、“帕利泽”和博利厄的“特勒伊”等大炮，在它们大洋彼岸的对手面前也只能甘拜下风，俯首称臣了。

每当一个美国人有了一个想法，他就会寻找另一个美国人来商讨这个想法；而一旦有了三个人，他们就会选出一个主席和两个秘书来。等有了四个人时，他们就任命一个资料保管员，办公室便开始运作了。等有了五个人时，他们便召开全体大会，俱乐部就宣告成立了。巴尔的摩城的俱乐部就是这样形成的。第一个设计新型大炮者，与第一个铸造该大炮以及第一个为之打孔的人相互合作。他们三人便成为大炮俱乐部的核心。俱乐部成立一个月后，拥有正式会员一千八百三十三人，通信会员三万零五百六十五人。

但凡想加入该俱乐部的人都必须具备一个条件，即设计过或至少改良过一门大炮；如果没有设计或改良过大炮，那么设计或改良过任何一种火器也可。不过，说实在的，那些设计过十五响左轮手枪、轮盘式卡宾枪或刀式手枪的人并不太受推崇，而炮弹专业人员总是备受青睐。

“他们所受到的敬重，”有一天，大炮俱乐部里最具才华的演说家中的一位说道，“是与他们的大炮的大小成正比的，而且与炮弹‘射程的平方数’相关！”

人们很容易想象得出，大炮俱乐部成立之后，美国人的创造才能在这一方面产生了多么大的效果。战争中使用的炮弹体积庞大，而且射程超出规定的距离，偶尔还会伤及无辜的平民百姓。所有这些发明将欧洲的那些简陋的武器装备远远地抛到了后面。

必须补充一句，这帮天不怕地不怕的美国佬，并不只是纸上谈兵，而且还身体力行，不怕牺牲自己的生命。他们中间有各种军阶的军官，有中尉，有将军；有年龄不一的军人，有刚入伍不久的新兵，也有老死在炮架旁的老兵。许多人都战死在了疆场，他们的名字被留在大炮俱乐部的光荣簿上，而大多数幸存者都伤痕累累，带有不容置疑的表明他们勇敢无畏的标记。拐杖、木腿、假臂、假手、橡胶下颌、银嵌头骨、铂金鼻子，应有尽有。统计学家皮特凯恩做过统计，在大炮俱乐部里，四个人加起来顶多只有一条胳膊，而六个人则仅有两条腿。

不过，这些勇敢的炮兵对死亡和伤残并不在意；而且，每当有关一场大战的报告说敌人死亡人数是他们所发射的炮弹数的十倍时，他们便会情不自禁地感到自豪。

可是，有一天，那是令人感到悲伤而凄凉的一天：战争的幸存者们签署了停战协议，隆隆炮声渐渐停息，迫击炮哑然无语，榴弹炮长期缄默无言，加农炮垂头丧气地返回武器库，炮弹码放在露天仓库中，腥风血雨的记忆逐渐淡去，棉株在施了大量肥料的棉田里茁壮生长，丧服因痛苦已不复存在而无须穿戴，大炮俱乐部的会员们深陷于极度的无所事事之中。

某些永不言弃的顽强者仍埋头致力于弹道计算中，他们仍在梦想着制造出一些巨型炸弹和无出其右的炮弹。但是，若无法付诸实践，那些空洞的理论又有何用？这么一来，俱乐部的大厅空无一人，仆人们在前厅里打盹儿，报纸放在桌子上发霉，昏暗的角落里传来阵阵忧伤的呼噜声，往日里大声嚷叫的大炮俱乐部的会员们现在被那令人丧气的和平局势弄得默然无语，沉浸在柏拉图式的梦幻之中。

“真丧气！”一天晚上，正直的汤姆·亨特把两条木腿对着吸烟室的壁炉口，边烤火边说道，“无所事事！毫无希望！好让人烦躁的日子！那些每天清晨被欢快的炮声唤醒的日子哪里去了？”

“那种日子已不复存在了。”乐呵呵的比尔斯比一边试图伸伸他那两条已不存在了的胳膊，一边回答道，“那时候可真开心呀！我们设计大炮，一铸造好，便跑去对准敌人试射。然后，带着谢尔曼[2]的鼓励或麦克莱伦[3]的祝贺返回军营。可是，如今，将军们全都解甲归田了，不再弄枪动炮，而是侍弄他们那没有攻击力的棉桃了！啊！圣巴比[4]！难道炮弹的未来就这样断送在美国了吗！”

“看来没有什么可打的仗了！”大名鼎鼎的J.T.马斯顿一边用铁钩手挠着他那古塔橡胶修补的脑壳一边说道，“远方没有一丝战争的阴云，而现在大炮科学正是大有作为的时候呀！我跟你们说吧，今天早上，我弄好了一份图纸，是关于能够改变战况的迫击炮的，还附有平面图、剖面图和正视图！”

“是吗？”汤姆·亨特一边应声一边情不自禁地回想起令人尊敬的J.T.马斯顿的上一次试验来。J.T.马斯顿当时发明的一种大炮，在第一次试验时就炸死了三百三十七个人。

“是呀。”J.T.马斯顿回答道，“可是，我们研究了那么久，效果又那么好，而且还克服了重重困难，又有什么用呢？这不是白白地浪费时间和精力吗？‘新大陆’的人民好像商量好了要和平地生活，就连我们那好战的《论坛报》[5]都在预测因人口的骤增将导致的灾难了！”

“不过，马斯顿，”布洛姆斯贝瑞上校说道，“在欧洲，人们仍在为维护民族自治而奋斗呢！”

“那又能怎样呀？”

“又能怎样？说不定在那儿可以尝试点儿什么，而如果他们想要我们效力的话——”

“你想什么呢？”比尔斯比大声说道，“研究弹道学为外国人谋福利？”

“这总比什么也不干好。”上校回答道。

“那倒是，”J.T.马斯顿说，“不过，这只是权宜之计，不应该考虑。”

“为什么呀？”上校问道。

“因为在欧洲大陆，他们对于晋升的看法与我们美国人的思维习惯大相径庭。他们那种人想象不出没有当过少尉就能当上将军，也就是说，没有亲手铸造过大炮的人就不能成为一个神炮手！”

“荒谬至极！”汤姆·亨特一边用鲍伊猎刀[6]划着扶手椅的扶手一边反驳道，“这么说来，我们只好去种烟草或去熬鲸鱼油了！”

“什么？”J.T.马斯顿扯起嗓门儿大声吼道，“难道我们下半生就不再去研究武器的改进了？我们就不去找机会来试验我们大炮的射程了？天空就不再被我们的炮火照亮了？就再也不会出现国际矛盾让我们向大洋彼岸的某个强国宣战了？法国人将不会击沉我们的任何船只，英国人也不会再蔑视人权绞死我们的国民了？”

“对，马斯顿，”布洛姆斯贝瑞上校回答道，“我们不会有这种运气了！不会了！再也不会了！而且，就算会有这种机会，我们可能也利用不上了！美国人的火气日益消退了，我们成了受气包了！”

“太对了，”J.T.马斯顿激动地说道，“世界上有成千个打仗的理由，可他们就是不打！人们不想丢胳膊断腿，而这正对那些不会打仗的人的心思！喏，用不着跑老远去找什么打仗的由头，北美从前不就隶属英国人吗？”

“那倒是。”汤姆·亨特用他的拐杖狠狠地捅了捅炉火，回应道。

“对呀！”J.T.马斯顿又说，“为什么就不能轮到英国隶属美国人呢？”

“这样倒公平。”布洛姆斯贝瑞上校说道。

“去向美国总统建议吧，”J.T.马斯顿嚷嚷道，“看他会怎么对待你们！”

“他是不会给我们好脸色的。”比尔斯比用他那在战争中幸存的只有四颗牙齿的嘴嘟嘟囔囔地说。

“看着吧，”J.T.马斯顿嚷叫道，“下次选举时，他就甭想让我投他的票了。”

“也别指望我们把票投给他了。”这些好战的残疾人异口同声道。

“现在，”J.T.马斯顿说，“总而言之，如果不给我提供在战场上试验我的新式迫击炮的机会，我就退出大炮俱乐部，到阿肯色州的大草原上去隐居！”

“我们跟您一起去。”勇敢的J.T.马斯顿的同伴们一致回答说。

众人说到这里，情绪越来越激昂，俱乐部正面临散伙的危机。但就在这时，一件意想不到的事情阻止了这一不幸灾难的发生。

就在他们这次交谈后的第二天，大炮俱乐部的每个成员都收到了一份通知，上面写道：

作为大炮俱乐部的主席，我荣幸地通知诸位：在本月五日的会议上，我将宣布一个大家非常感兴趣的消息。因此，我请求大家拨冗莅临。顺致诚挚的敬意！

大炮俱乐部主席　因比·巴比凯恩

十月三日于巴尔的摩

第二章　巴比凯恩的报告

十月五日晚八点，位于联合广场二十一号的大炮俱乐部里，所有的厅堂都挤满了人。住在巴尔的摩的所有俱乐部会员应主席之邀，全都参加了会议。至于通信会员，有数百人之多，全都搭车拥入该城，出现在各条街道上。尽管会议厅很大，但这些科学家仍然无法觅得一个座位，因此，他们只好挤到隔壁的厅室里，或待在走廊尽头，甚至拥到庭院中去。他们和一群普通民众聚集在庭院门口，人人都试图挤到院门前。他们彼此拥来挤去，互不相让，都想挤到前几排；他们以自治政府教育影响下的独特的自由方式，推啊，挤啊，撞啊，急切地想听到巴比凯恩主席的重要报告。

那天晚上，一个待在当地的外地人，即使出再高的价钱也无法获准进入会议大厅。会议大厅是专供当地会员或通信会员进入的，其他各色人等均不得入内，甚至该城的名流、民选的市政官员也不例外。他们不得不挤在市民中间，竖起耳朵来听从大厅传来的报告声。

可是，这个宽敞的大厅呈现出的竟是一幅奇特的景象。宽大的会场完全符合它的用途。高大的柱子是用加农炮码放成的，基座则是粗大的迫击炮。这些柱子支撑着穹顶的精美铁架，那是一些用冲头冲制成的铸铁花边。墙上陈列着老式短铳、老式火枪、喇叭口火枪、卡宾枪等各种各样旧式的和新式的火器，错落有致，蔚为壮观。由上千支手枪拼成的一只只枝形吊灯用煤气点燃，照亮了大厅。同时，用手枪组成的多枝烛台和用步枪捆成束组成的大烛台被点燃了，让大厅更加灯火辉煌。大炮模型、青铜炮样品、被子弹打得千疮百孔的靶子、被俱乐部的大炮炮弹击碎的钢板、一套套的送弹棍和炮膛刷、一排排的炸弹、一圈圈的火箭炮、一串串的炮弹，总之，炮手的所有工具都摆放得十分醒目，令人大开眼界，而且也让人联想到这些武器弹药摆放在那儿，更多的是为了装饰而非杀戮。

在大厅较远的一头，俱乐部主席由四位秘书陪同，占了一个很大的平台。他的椅子高踞于一个雕花炮架上，整体看去，呈现出一门三十二寸[7]迫击炮的强大形象。它装在转轴上，可以转动九十度，主席因而可以像坐在转椅上似的左右转动，这在炎热天气下，是很舒服的。在以六门大口径、短炮身的海军大炮支撑着的宽大钢板办公桌上，可以看到一个精心雕刻的、用远程大口径火铳炮弹制成的别具一格的墨水瓶，以及一只形似手枪、可以摇出当当响声的铃铛。在争论激烈时，这只新颖别致的铃铛的铃声勉勉强强地可以盖过情绪激动的炮手们的嚷叫声。

宽大的桌子前面摆放着一条条长凳，宛如防御工事的封锁壕，呈之字形排列，形成一座座碉堡和碉堡护墙，上面坐着大炮俱乐部的全体会员。那天晚上，可以说，“碉堡上坐满了人”。大家比较了解主席，知道若不是特别严重的情况，他是不会惊扰他的同事们的。

因比·巴比凯恩年已四十，沉着、冷静、严肃、严谨、专注，犹如一架精密计时器一般准确。他性格坚定，坚韧不拔，经得起各种考验，虽然缺少骑士风度，但不失冒险精神，并且，即使是在最大胆的行动中也很注意实事求是。他是新英格兰的一位杰出之人，北方殖民主义者，斯图亚特王朝的死对头——圆颅党人[8]——的后裔，是祖国旧时骑兵——南方绅士们——不共戴天的敌人。总之，他是一个地地道道的美国佬。

巴比凯恩曾经营木材生意，赚了一大笔钱；战争期间被委任为制炮业的主管，创造力极其丰富；他想法大胆，为大炮这种武器的发展做出了巨大的贡献，并极大地推动了大炮的试验工作。

此人中等身材，四肢健全，这在大炮俱乐部的所有会员中是一个罕见的例外。他面部轮廓分明，好似用角尺和直尺勾画出来的一般。如果真的要猜测一个人的本性就必须看他的侧影的话，那么，从侧面看过去，巴比凯恩显现出的最明显的特质是精力充沛、大胆和冷静。

此时此刻，他坐在扶手椅里，一动不动，沉默不语，全神贯注，陷入沉思中，眼睛似乎是被一顶美国人常戴的黑缎圆筒高顶礼帽遮住。

当大厅里的钟当当地敲了八下时，巴比凯恩像身上装有弹簧似的突然站了起来。大厅里顿时鸦雀无声，演说家巴比凯恩便用一种略带夸张的声调说道：

“正直的同事们，很久以来，一种毫无意义的和平让我们大炮俱乐部的会员们陷入了恼人的无所事事之中。这几年来，经历了如此多的事故之后，我们只好撇下我们的工作，在前进的路上陡然停下。我不害怕大声宣布，任何能让我们重新拿起武器的战争都是很受欢迎的！”（热烈的掌声）“可是，战争，先生们，在目前的形势下，战争是不可能爆发的。无论我们多么殷切地盼望，离我们的大炮在战场上再次怒吼起来，还有一段很长的时间。因此，我们必须拿定主意，想方设法在其他领域寻找我们的出路。”

全体听讲者都感觉到他们的主席就要谈及那个敏感的问题了，所以大家便竖起耳朵，注意听下去。

“几个月来，我正直的同事们，”巴比凯恩继续说道，“我一直在想，我们是不是可以在我们的专业领域搞点儿什么无愧于十九世纪的伟大试验？我们是不是可以把弹道学的进步引向成功的目标？于是，我进行了研究、探索、计算，从而坚定了自己的信念，那就是我们将在一项任何其他国家似乎完全无法行得通的事业中获得成功。这个计划我已拟出很久了，我今天就要向大家汇报。该计划无愧于诸位，无愧于大炮俱乐部昔日的辉煌，它肯定会在全世界引起轰动！”

全场的人都感到心情十分激动。

巴比凯恩动作麻利而坚定地戴好帽子，用平静的语气继续他的报告：

“正直的同事们，你们中间没有人没见过月亮，起码没有谁没听说过它。我在此跟你们谈论月亮，请你们不要感到惊讶。它也许能让我们成为那个未知世界的‘哥伦布’。请大家理解我，竭尽全力帮助我，我将带领大家去征服它，让它的名字加入组成我们这个伟大的合众国的三十六个州来。”

“月亮万岁！”大炮俱乐部的会员们齐声欢呼道。

“人们对月球进行过大量的研究，”巴比凯恩继续说道，“它的质量、密度、重量、体积、结构、运动规律、和地球之间的距离以及在太阳系中的作用等都完全被确定了。人们已经绘制出了月面图，即使不超过地面图，至少也与后者一样完美。所拍摄到的月球照片显示出这颗地球卫星美不胜收。总而言之，关于月亮，数学、天文学、地质学和光学所能告诉我们的，我们全都一清二楚了。但是，迄今为止，我们还从未与月球进行过直接的联系。”

主席的这番话引起了与会者们强烈的兴趣，令他们非常吃惊。

“请允许我，”巴比凯恩继续说道，“与大家一起简短地回顾一下一些头脑发热、一门心思幻想着做月球旅行的人，是如何吹嘘自己已经探测到这颗地球卫星的秘密的。十七世纪时，一个名叫大卫·法布里丘斯的人，大言不惭地说自己亲眼见到了月球上的居民。一六四九年，一个名叫让·博杜安的法国人发表了由西班牙探险家写的《多明戈·冈萨雷斯月球旅行记》。同一时期，西拉诺·德·贝热拉克出版了一本《月球游记》，在法国获得了巨大成功。这之后，另一个名叫封特奈尔的法国人（这些人都非常关注月球），写了一本名为《宇宙多样性》的书，成为当时的名著。一八三五年左右，译自《美国的纽约》的一本小册子[9]中讲到，被派往好望角搞天文学研究的约翰·赫歇尔[10]先生，借助一架可以内部照明的天文望远镜，把月球与地球的距离缩短到了八十码[11]。因此，他有可能清晰地看到河马出没的岩洞、镶着金边的青山、长着象牙角的绵羊、白色的狍子、长着类似蝙蝠膜翅的居民。这本小册子是一个名叫洛克的美国人的作品，获得了很大成功。在结束这段短暂的回顾之前，我还想补充一点：鹿特丹的一个名叫汉斯·普法尔的人，钻进一只灌满了从氮气中提取的气体的气球中（这种气体的密度是氢气的三十八分之一），在飞行了十九天之后，到达了月球。这次飞行如同前面所讲的那些尝试一样，纯属幻想，但是，那却是在美国深受读者欢迎的作家的作品，我说的是埃德加·坡[12]！”

“埃德加·坡万岁！”与会者们被主席的演讲鼓动得大声呼喊道。

“关于前人所做的尝试，我就说到这儿，”巴比凯恩说道，“这些我认为是纯文学性的探索，它们根本就无法达成与月球的真正联系。不过，我应该补充一句，有几位认真求实的人试过与月球进行真切的联系。比如，几年前，一位德国的几何学家就建议过，派遣一个科考团前往西伯利亚大草原，在那辽阔的原野上，建起一些巨大的用反射灯光映现出的几何图形，其中包括被法国人俗称为‘驴桥’的弦的正方形。这位几何学家说：‘但凡聪明的人都应该懂得这个图形的科学用途。如果真的存在月球居民的话，他们就会用相似的图形来回答，而交流一旦建立起来，就将很容易地创造一个字母表，就能与月球居民进行沟通了。’这位德国几何学家这么说了，但他却并未将这个计划付诸实践；而直至今日，地球同它的卫星月球也从未建立起任何的直接联系。这正好让美国人的应用才能得以发挥，去同星星的世界建立联系。达到此目的的方法既简单、容易，又可靠且万无一失，这也是我提议的目的。”

主席的这番话引得全场欢声雷动，与会者没有一个不为演讲者的话所折服、所吸引、所着迷。

当乱哄哄的会场安静下来之后，巴比凯恩用更严肃的声音继续他那被打断的演讲。

“大家知道，”他说，“这几年来，弹道学取得了什么样的进步；而且，如果战争继续下去的话，武器将会达到什么样的完美程度。大家也同样知道，一般来说，大炮的后坐力和炸药的爆炸力是无限的。喏，根据这一原理，我曾想过，假设能弄到一种具备某种确定的后坐力的合适装置的话，是否可能将一颗炮弹打到月球上去。”

听他这么一说，从众人那呼吸急促的胸膛里发出了一片惊愕的“啊”声，随即便是一片寂静，仿佛暴风雨来临前的沉寂一般。确实，过了一会儿，暴风雨突然来临了，不过那是掌声、叫喊声、嘈杂声混合而成的“雷鸣声”，震颤了整个大厅。主席想继续讲下去，却无法办到。足足过了十分钟，他才终于让大家安静下来，听他继续往下讲。

“请让我讲完，”巴比凯恩冷静地说道，“我把这个问题的方方面面全都考虑过了，并且认真细致地进行了研究。我的缜密的计算表明，任何一颗射向月球的炮弹，如果它的初速度达到每秒一万两千码的话，就肯定可以到达月球。因此，我荣幸地建议大家，我正直的同事们，来尝试一下这个小小的试验！”

第三章　巴比凯恩报告的影响

我们无法描述尊敬的大炮俱乐部主席的最后一席话所产生的影响。呼喊声、叫嚷声、喝彩声、“噢”“啊”声，以及美国英语中的各种象声词响成一片，声震屋瓦！会场上的混乱、喧闹难以形容！人们嘴里喊着，脚在跺着。即使这座大炮博物馆的所有武器一起开火，也不会造成这么大的声响。这倒也不足为奇，因为有些炮手的嗓门儿几乎同他们的大炮一样响。

在这片热情高涨的喧闹声中，巴比凯恩保持着冷静。他也许还想向他的同事们说点儿什么，因为他还在做着手势，让大家安静下来，他把声音清脆响亮的铃铛当当地摇个不停。但是，大家根本就听不见他的铃声。很快，他便被人从座位上拽起来，高高地抬起，忠实的同事们将他从激动不已的人群中传递开去。

美国人是不信邪的。人们常常说法语中不存在“不可能”这个词，他们想必是查错了字典。其实在美国才是这样，一切都很容易，一切都很简单；至于那些所谓的机械难题，没等它们出现便已胎死腹中了。在巴比凯恩的计划与它的实施之间，没有哪个真正的美国佬会感到存在着困难。他们一言既出，万难皆消。

巴比凯恩的庆祝游行一直持续到深夜。那是一次真正的火炬游行。爱尔兰人、德国人、法国人、苏格兰人，住在马里兰州的各个种族的所有居民都在用各自的母语叫喊着，激情昂扬地欢呼着，亢奋不已。

月亮好像明白了这一切与自己相关似的，皎洁的光、平静地照耀着大地，让它周围的光亮都黯然失色。美国佬们全都抬头望着那明亮的月亮。有人向它挥手致意，有人则用各种可爱的名字呼唤它。从晚上八点到午夜，琼斯富尔街的一个光学仪器商靠卖望远镜发了笔财。

午夜的钟声已经敲响，但人们高涨的热情并未减退。各阶层的群众皆是如此：科学家、小商贩、零售商、搬运工，聪明人和稚嫩者，都感到触动了自己的心弦。这是一件全国性的大事，因此，上城、下城、帕塔普斯科河附近码头上和船坞里停泊着的船只，全都被灌满了杜松子酒和威士忌的欢快的、兴奋的人们给挤得满满当当的。无论是懒散地躺在酒吧的长沙发上喝着雪利酒的绅士们，还是在费尔波因的阴暗小酒馆里被低廉的烈酒灌得醉醺醺的水手们，全都在交谈着、争论着、讨论着，掌声热烈，赞叹声不断。

大约深夜两点钟光景，激动的人们平静了下来。巴比凯恩主席总算回到了家里，他已精疲力竭，疲惫不堪，全身快要散架了。即使是一个大力士，也经不住这样的狂热。人群渐渐地从广场和大街上散去。从费城、华盛顿、哈里斯堡和惠灵通往巴尔的摩的四条铁路把这些各个种族的人送到美国各地之后，巴尔的摩城才较为安静了些。

翌日，一千五百家报纸和杂志，无论是日报、周刊、月刊或半月刊都在关注这个问题。它们从政治角度或文明角度，从物理学、气象学、经济学或伦理学等方面对之进行了分析。它们在探讨月球是否已经完善，是否不会再有任何变化。它是不是类似于大气层尚不存在时期的地球？它那从地球上看不到的那一面是什么样子的？尽管只是想向月球发射一颗炮弹，但是大家都从中看到，那是一系列试验的开始。大家都在期盼着有一天，美国能洞悉这个神秘星球最深奥的秘密；有些人甚至好像还很担心征服月球会不会明显地打破欧洲的平衡。

经过分析讨论，没有哪家报纸、杂志对成功征服月球心存疑虑。各种汇编、小册子、简报，以及由科学家、文学家或宗教人士等团体出版的杂志，都在强调并指出这一计划的亮点。而波士顿的自然史协会、奥尔巴尼的美国科学艺术协会、纽约的地理统计协会、费城的美国哲学协会、华盛顿的史密森学会则向大炮俱乐部发出了上千封祝贺信，并表示愿意立即提供人力和资金方面的援助。

因此，因比·巴比凯恩从当日起，便成了美国最伟大的公民之一，有点儿像是科学界的华盛顿；而这一例证是众多例证之一，它将表明一国民众对某一个人会致以多么崇高的敬意。

那次大炮俱乐部著名的会议之后没几天，一家英国剧团的经理便宣布，在巴尔的摩剧场将演出《无事生非》[13]。但是，巴尔的摩的市民们发现此剧有影射巴比凯恩主席的方案之嫌，便闯入剧场，砸毁座椅，并逼迫倒霉的经理改换剧目。经理是个明白人，顺从了公众的意愿，用《皆大欢喜》[14]替换了前面那个不合时宜的剧目。一连数周，这位经理都获得了惊人的收入。

第四章　剑桥天文台的回复

不过，巴比凯恩并未因受到众人的欢呼而忘乎所以。他首先要做的，是把他的同事们召集到大炮俱乐部的办公室里来。在那儿，经过一番讨论，大家同意就方案的天文学部分请教一下天文学家。等天文学家的回音一到，大家就将着手讨论机械装备的问题；而且，为保证这一伟大试验的成功，任何细节都不可疏忽。

于是，一份包括一些专业问题的十分明确的纪要便拟好了，寄给了位于马萨诸塞州的剑桥天文台[15]。剑桥城是美国第一所大学的诞生地，而且也正是因为它的天文台而享誉世界。那儿聚集着一些顶尖的科学家；那里的一台高性能望远镜使邦德[16]解析了仙女座星云，使克拉克发现了天狼星。这座著名的天文台完全值得大炮俱乐部信赖。

两天后，大家焦急不安等待着的回信寄到了巴比凯恩主席的手中。内容如下：

剑桥天文台台长致巴尔的摩大炮俱乐部主席：

您本月六日以巴尔的摩大炮俱乐部全体会员的名义，寄给剑桥天文台的信函，我台业已收悉。我们立即开了会，并做出如下我们认为较为合适的答复。

您提出的问题归纳如下：

1.可不可能向月球发射一颗炮弹？

2.地球与它的这颗卫星的精确距离是多少？

3.在给炮弹以足够的初速度的情况下，它能飞行多长时间？而为了让它落在月球上的某一个特定地点，应该何时发射为好？

4.炮弹落在月球上的最佳位置应该是在什么时候？

5.发射炮弹的大炮应该对准天空中的哪一个点？

6.炮弹射出时，月球将在天空中的什么位置？

就第一个问题：可不可能向月球发射一颗炮弹？现回答如下。

可以。如果能使炮弹的初速度达到每秒一万二千码的话，就可以向月球发射。经过计算，这一速度足够了。随着物体离开地球，地心引力的作用与距离的平方成反比，因而引力在逐渐减小，也就是说，如果距离变为原来的三倍，这一引力就将减小到原来的九分之一。因此，炮弹的重量在迅速减小，到月球的引力与地球的引力持平的时候，也就是说，在射程达到五十二分之四十七的时候，炮弹的重量就会减少到零。这时，炮弹就不再有重量了。如果它超越了这个点，它就将在唯一的月球的引力之下落在月球上。试验的理论性完全得到了验证。至于成功与否，那就只取决于发射装置的功率了。

就第二个问题：地球与它的这颗卫星的精确距离是多少？现回答如下。

月球围绕地球运转的轨迹并不是圆形的，而是椭圆形的，我们的地球占据着这个椭圆中心中的一个，因此，月球有时离地球较近，有时又较远；用天文学术语来说就是，时而在远地点，时而在近地点。可是，最大距离与最小距离之间的差距是很大的，大到不容我们忽略。事实上，在远地点时，月球距离地球二十四万七千五百五十二英里；而在近地点时，距离则只有二十一万八千六百五十七英里，相差两万八千八百九十五英里，超过总射程的九分之一。因此，近地点的距离应该作为考虑的基础。

就第三个问题：在给炮弹以足够的初速度的情况下，它能飞行多长时间？而为了让它落在月球上的某一个特定地点，应该何时发射为好？现回答如下。

如果炮弹始终保持发射时的初速度——每秒一万二千码的话，它大约只需九个多小时便可到达目的地。但是，由于这个初速度将逐渐减小，经过推算，炮弹将要花费三十万秒，亦即八十三小时二十分，才能到达地球引力和月球引力相抵消的点。然后，从这个点起，它将在五万秒之后，亦即十三小时五十三分二十秒之后落到月球上。因此，应该在炮弹将到达月球上的那个瞄准点之前的九十七小时十三分二十秒之前发射它。

就第四个问题：炮弹落在月球的最佳位置应该是在什么时候？现回答如下。

根据刚才上面所说的，首先必须选择月球在近地点的时刻，同时也要是它通过天顶[17]的时刻，这将能够减少相当于一个地球半径的距离，亦即三千九百一十九英里；这样的话，最终射程则为二十一万四千九百七十六英里。不过，如果说月球每月都经过近地点的话，那它并不是在这一时刻总是处在天顶。而这两个条件同时具备的话，必须有一个很长的间隔。因此，必须等待月球到达近地点同时又在天顶的时刻的到来。不过，巧得很，明年十二月四日，月球将正好具备这两个条件：午夜时分，它将到达它的近地点，也就是说离地球最近的距离；与此同时，它又经过天顶。

就第五个问题：发射炮弹的大炮应该对准天空中的哪一个点？现回答如下。

根据上述看法，大炮应该瞄准天顶，这样，炮弹飞出时与地平线呈垂直状，它因此也就能尽快地摆脱地球引力。不过，要使这种情况出现，即月球到达天空最高点的话，就必须让这个地方的纬度不高于地球的赤纬[18]，也就是说，它必须位于北纬或南纬的0°至28°之间。在其他任何地点，就必须倾斜发射，而这就可能影响试验的成功。

就第六个问题：炮弹射出时，月球将在天空中的什么位置？现回答如下。

当炮弹将向天空发射时，每天以十三度十分三十五秒向前运行的月球，应该出现在离天顶是这个度数四倍距离的地方，亦即五十二度四十二分二十秒的地方，这一空间正好符合炮弹轨迹中月球的运行路线。不过，由于必须同时考虑到地球自转所引发的炮弹的偏差，而且还由于炮弹只是经过一个相当于十六个地球半径的偏差距离之后才到达月球（从月球轨道来看，这个偏差大约为十一度），因此，我们必须把这十一度加到所提及的月球离天空最高点的距离中去，变为六十四度整。这样一来，在发射炮弹时，月球视线方位将与发射点的垂直线构成一个六十四度的夹角。

这就是剑桥天文台对大炮俱乐部的会员们提出的问题的回复。

概括起来，就是：

1.大炮必须安放在一个北纬或南纬0°至28°之间的地方。

2.大炮必须瞄准天空最高点。

3.炮弹的初速度必须达到每秒一万二千码。

4.炮弹应该在明年十二月一日晚上十点四十六分四十秒发射。

5.炮弹将于发射后的第四天，即精确时间十二月四日午夜时分，在通过天空最高点时到达月球。

因此，大炮俱乐部的会员们应该立即着手进行这样的一次试验所必需的工作，做好在规定时刻发射的准备；因为如果错过了十二月四日这个日期的话，那就必须等到十八年零十一天以后，才能遇上月球同时符合既位于近地点又处在天空最高点的条件。

剑桥天文台愿意毫无保留地回答所有有关天文学理论方面的问题，并与全国人民一起恭祝诸位马到成功。

剑桥天文台台长

J. M.贝尔法斯特

第五章　月球的传说

一位目光极其敏锐的观察家，置身于宇宙围绕运转的这个未知的中心的话，就会看到无数的原子充满了宇宙混沌时期的空间。但是，随着时间的推移，渐渐地发生了一个变化：一个引力定律出现了，此前一直游离着的原子都遵守着这一定律。这些原子根据其相似性以化学的方式进行组合，构成分子，并形成模糊的星团，散布于天空深处。这些星团立刻开始围绕它们的中心点旋转起来。这个由一些模糊的分子组成的中心开始自转，同时逐渐地凝聚在一起。另外，根据力学不变定律，随着凝结所导致的体积的缩小，它的旋转速度在加快；而在这两种变化持续不断的作用下，便形成了一个主星，即模糊星团的中心。

观察家如果仔细观察，就会看到星团的其他那些分子也像主星一样，通过逐渐加速的旋转凝聚起来，形成无数的星体，围绕着主星转动。于是，星云就形成了。据天文学家统计，现在有大约五千个星云。

在这五千个星云中，有一个星云被人们称为“银河”，它包含着一千八百万颗星星，其中的每一颗星星都变成了某个太阳系的中心。

如果观察家专注于这一千八百万颗星星中最普通、最暗淡的星中的一颗四等星，也就是被人们自豪地称为“太阳”的那一颗的话，那么宇宙形成的所有现象都会相继呈现在他的眼前。其实，这个太阳还处于气体状态，由一些活动的分子组成，观察家会发现它绕着自身的轴心在旋转，最后凝聚起来。这一运动遵循着力学原理，随着体积的缩小，它的旋转速度在加快；到了某一时刻，离心力便会胜过把分子吸向中心的向心力。

这时，另一种现象就会出现在观察家的眼前：位于赤道表面的分子像投石器的绳子断了之后的石子似的纷纷飞了出去，在太阳周围形成好多土星光环似的同心圆圈。而这些宇宙物质组成的光环在围着一个中心旋转，分裂成一个个雾状星云，即行星。假如观察家集中注意力观察这些行星的话，就会发现它们产生了一个或多个宇宙物质组成的光环，这就是人们称为卫星的低级天体的起源。

因此，从原子到分子，从分子到星团，从星团到星云，从星云到主星，从主星到太阳，从太阳到行星，从行星到卫星，人们看到自宇宙初期开始天体经历的一系列演变。

被太阳通过万有引力束缚在它们的椭圆形轨道上的这些小行星，有几个也有它们自己的卫星。天王星有八个，土星有八个，木星有四个，海王星可能有三个，地球有一个。最后的这一个是整个太阳系中最微不足道的一个，名叫月球，而大胆的美国人声称要征服的正是它。

由于离我们相对而言比较近，而且它的不同的月相更替又很快，所以这个星球首先吸引了地球居民们的注意。

从公元前五世纪的米利都的泰勒斯[19]到公元十五世纪的哥白尼，到公元十六世纪的第谷·布拉赫，人们不断地进行观测工作，得出的结论或多或少是正确的，而直到今天月球上山脉的精确高度才被确定下来。伽利略根据月球上山脉的存在阐释了某些相位的光现象，他认为这些山脉的平均高度为四千五百托瓦兹[20]。在伽利略之后，但泽[21]的一位名为埃沃利尤斯的天文学家，认为这些山脉的平均高度只有两千六百托瓦兹。但是，他的同行里西奥利却认为它们的平均高度有七千托瓦兹。

十八世纪末，赫歇尔借助一台高倍天文望远镜，又将这些山脉的测量数据大大地缩减了。他认为最高的那些山脉只有一千九百托瓦兹，认为高低不平的山脉的平均高度仅四百托瓦兹而已。不过，赫歇尔还是弄错了。后来，经哈利、内史密斯、比安奇尼、格鲁伊修森等诸多天文学家的观测，特别是经过比尔先生和麦德莱先生孜孜不倦的探求，这个关于山脉的高度问题才最终得到解决。比尔先生和麦德莱先生一共测量了一千九百零五座山，其中有六座超过两千六百托瓦兹，有二十二座超过两千四百托瓦兹。其中最高的山峰以三千八百零一托瓦兹的高度俯视着月球表面。与此同时，对月球的了解变得完整了。这颗星球上遍布着火山口，它的火山特性在每一次观测中都表现得很明显。由于被它遮挡住的行星的星光并没有折射，我们可以推定，月球上几乎没有空气。没有空气，导致了水的缺失。因此，显而易见，月球人在这种条件下生存，就必须具有独特的身体结构，与地球人迥然不同才行。

总之，由于采用了新的方法，加上新的仪器又更加完善，月球被不断地探测着，它的表面没有一处未被探测到。月球的直径为两千一百五十英里[22]，表面积是地球表面积的十三分之一[23]，体积为地球这个扁球体的四十九分之一，它的任何秘密都无法逃过天文学家们的眼睛；而且，这些聪明过人的科学家将更加深入地进行惊人的观察。

通过观测，他们发现满月时，月面的某些部分会出现白色条纹；而在不同月相时，出现的则是黑色条纹。经过更加仔细而精确的研究，他们终于完全弄清楚了这些条纹的性质。这是一些狭长的沟槽，凹陷于两条平行边之间，一般来说，一直延伸至火山口的周围；它们的长度在十到一百英里之间，宽八百托瓦兹。天文学家把它们称为沟槽，不过，他们能够做到的，也只能是给它们取这么个名称。至于这些沟槽是不是从前的河流干涸后的河床，他们就说不清楚了。

因此，美国人希望有一天能弄清楚这一地质现象。他们也希望有一天能搞明白，被格鲁伊修森这位来自慕尼黑的博学的教授在月球表面上发现的一系列平行壁垒系统的真正本质。这位教授把它们看作月球工程师们所构筑的防御工事系统。这两个问题悬而未决。当然还有其他的一些问题，只有在与月球建立起直接的联系之后，才能彻底解决。

至于月光的强度，已不再有任何的疑问了。人们已经知道，月光的强度是太阳光强度的三十万分之一，而且月亮的热力对温度计不起作用；至于那个被称为“灰光”的现象，当然是太阳光射向地球后反射到月球上产生的，当月相为新月或满月的时候，“灰光”与月面呈现出的月牙形式似乎在相互辉映。

这就是目前所掌握的这颗地球卫星的情况。大炮俱乐部准备从宇宙学、地质学、政治学和伦理学等方面对之进行全面的研究。

第六章　在美国不能不知道的东西和不允许胡乱相信的东西

巴比凯恩的提议使得所有有关月球的天文现象都成为人们的谈资。人人都在潜心研究月球。好像月球是首次出现在地平线上，谁都未曾在天空中见过它似的。各种报纸连篇累牍地再次掀起“狼的太阳”那古老传说的热潮。人们回味着原始时代由于愚昧而赋予月亮这个称呼所产生的影响。简而言之，全美国人都变成了月球迷。

而那些科学杂志则更加专业地探讨了大炮俱乐部所提出的问题。剑桥天文台的那封回信被公布出来，人们做了高度评价，毫无保留地表示了赞同。

在此之前，大多数人都弄不明白人们是如何计算出月球和地球之间的距离的。天文学家们趁此机会告诉他们，这个距离是通过测量月球的视差求得的。如果“视差”一词人们听不懂的话，天文学家们就进一步解释说，那是从地球半径的两端到月球的两条直线构成的角。要是他们怀疑这种方法的精确性的话，就会有人立即向他们证明，不但这个平均距离是二十三万四千三百四十七英里，而且天文学家们计算的误差不会超过七十英里。

对于那些不太了解月球运行规律的人，报纸每天都刊登文章为他们介绍，月球有着两种不同的运动：一种是绕着轴心的自转，另一种是围绕地球的公转。这两种运动都在一个相同的时间段——二十七又三分之一天——里完成。

自转运动也就是在月球表面产生白昼与黑夜的运动。而每个朔望月只有一个白昼和一个黑夜，而且二者的持续时间都是三百五十四又三分之一小时。不过，对于月球来说，幸运的是，它面对地球的那一面被地球那相当于十四个月亮光照强度的光线照亮。至于它那背朝地球的一面，始终没人看见，当然是三百五十四小时都处于绝对的黑夜之中，只是依靠“从其他的星星上散落下来的光亮保持温度而已”。

有一些一根筋的、脑子有点儿冥顽不灵的人，一开始并不明白月球在公转时始终不变地面朝着地球，而实际上它也在自转着。对于这些人，人们便告诉他们：“如果您去餐厅，而且眼睛始终盯着餐桌的中心绕着餐桌转，当您转完了一圈之后，您其实已经自己绕着自己转了一圈，因为您的目光相继扫视了一遍餐桌的各个点。喏，我们不妨把餐厅视作天空，餐桌就是地球，而月球就是您自身！”经这么一比喻，他们就明白了，于是就高高兴兴地离开了。

因此，月球总是只有一个面对着地球。但是，为了准确起见，必须补充一点：由于月球由北向南、由西向东的某种“摆动”的缘故，人们可以看到的月面比它的实际月面的一半还要大一点儿，也就是能看到百分之五十七的月面。

当那些无知的人对月球的自转了解得与剑桥天文台台长一样多的时候，他们就开始非常担心月球绕着地球公转的情况，因此，二十家科学杂志便立即向他们介绍这是怎么一回事。它们向人们指出：挂着满天星斗的天穹可以被视作一个巨大的钟面，月球便在上面运行着，向地球上的居民们指示着准确的时间；月球正是在运行过程中呈现各种月相的。当它背向太阳时，也就是说，当三个星体连成一线，而地球夹在中间的时候，月球呈满月状；当月球与太阳合在一起时，也就是说当它位于地球和太阳之间时，月球呈新月状；最后，当月球与太阳和地球构成一个直角而它又居于直角顶端时，呈现的就是上弦月或下弦月。

至于月球所能达到的天际高度问题，剑桥天文台的回信中已经详细回答了。人人皆知，这一天际高度是随着观测点纬度的变化而变化的。但是，月球通过天顶最高点，也就是说，它直接位于观测者头顶上方的唯一的地区，必须是在南北纬的28°和地球赤道之间。因此，回信中强调指出，试验必须是在地球这一地区的任意一个点进行，这样炮弹才能垂直发射，从而尽快地摆脱地心引力。这是保证试验成功的一个重要条件，而公众对此也极其关注。

至于月球围绕地球公转的轨迹问题，剑桥天文台已经解释得十分清楚：这个轨迹是一条凹曲线，不是圆形而是椭圆形，地球位于某一个圆心上。所有的行星或卫星，它们的轨迹都是这种形状，而且理论力学也证实了它们的轨迹不会出现其他形状。当然，月球在远地点时距离地球最远，而在近地点时距离地球最近。

任何一个美国人不管愿意与否，都得了解这一点，任何人都不可以不懂得。然而，虽然说这些科学原理很快地普及开来，但也必然会出现很多的谬误，会出现一些毫无道理的担忧，而且很难消弭。

例如，有一些正直的人坚称，月球曾是一颗古老的彗星，它在沿着扁长的轨道绕着太阳转，恰好经过地球附近时，被地球的引力圈吸引住。这些坐而论道的天文学家声称，这样就可以解释月球表面的焦黑状况了，认为这是光亮的月球无法弥补的不幸。只不过，当人们向他们指出彗星上有空气，而月球上则空气稀薄或者根本没有空气时，他们便瞠目结舌，无言以对了。

另有一些好像很胆怯的人，他们对月球感到有些害怕。他们听说自从哈里发[24]时代所进行的观测以来，月球的公转在按照一定的比例加速。他们由此而进行了推断，倒也十分符合逻辑：运行速度的加快必然导致两个星球之间的距离缩小；而且，如果这种双重作用没完没了地继续下去的话，月球总有一天会掉落到地球上。不过，当人们告诉他们，根据法国的一位名叫拉普拉斯的著名数学家的计算，这种运行的加速只局限在极其有限的范围之内，而且会出现一定比例的减速，因此，太阳系的平衡在未来的几个世纪中是不会被打破的。这么一来，他们也就放下心来，不再为子孙后代担忧了。

最后，只剩下那些愚昧而迷信的人了。这些人倒也不是完全无知，他们对并不存在的事物倒甚为了解；对于月亮，他们知道得就更多了。他们中的一些人把月亮视作一面光滑的镜子，通过它，人们可以看见地球的各个不同的地方，并相互交流沟通。另有一些人则声称，在观察过的一千次新月中，有九百五十次导致了重大的变故，诸如大灾大难、革命、地震、洪水等。他们因此而认为，这个黑夜星球对人类的命运有着神秘的影响；他们觉得每一个月球人都与某个地球人有感应；他们坚持认为，生命体系完全受它的支配；等等。但是随着时间的推移，这些无稽之谈终究要被抛弃，唯一的真理必须回归。至于美国佬们，他们不再存有其他的野心，只是想要独霸这块天空中的新大陆，在月球的最高峰上插上美利坚合众国的星条旗。

第七章　炮弹赞歌

剑桥天文台在它那封有重大意义的回信中，从天文学的角度阐述清楚了问题，今后需要从力学方面去解决它。

巴比凯恩主席抓紧时间，在大炮俱乐部内任命了一个执行委员会。该委员会的职责是要把大炮、炮弹和火药这三大问题解决好。委员会由下面四位在这三个方面知识渊博的会员组成：巴比凯恩（他在意见分歧的情况下有最终决定权）、摩根将军、埃尔菲斯通少校和J.T.马斯顿——他被委任为委员会的秘书兼发言人。十月八日，执行委员会在共和国街三号巴比凯恩主席家里开会。巴比凯恩首先发言。

“先生们，”他说道，“我们现在必须解决关于弹道学的最重要的问题中的一个。也许，这第一次会议用来讨论大炮的问题更符合逻辑。不过，经过审慎的考虑，我觉得炮弹的问题要比大炮的问题更加重要，而且大炮的体积将取决于炮弹的大小。”

“我来说几句。”J.T.马斯顿大声说道。马斯顿的要求得到了满足。“先生们，”他激动得声音发颤地说道，“我们的主席把炮弹问题摆在其他各种问题之前是颇有见地的！我们即将发射到月球上去的这颗炮弹是我们的信使，是我们的使节，请允许我以一种纯伦理的观点来看待它。先生们，我认为炮弹是人类力量最辉煌的体现。如果说上帝创造了恒星和行星，那么我们人类却创造了炮弹。电的速度、光的速度、恒星的速度、彗星的速度、行星的速度、风的速度以及声音的速度等，都是属于上帝的。然而，比火车的速度和最快的马的速度快一百倍的炮弹的速度却是属于我们人类的！如果我们以每秒七英里的速度把它发射出去，那会是个什么景况呀！难道不是吗，先生们——难道炮弹在月球上不会像一位地球使节似的受到热情的接待吗？”

他控制住了情绪，坐了下来，将注意力集中在面前的一大碟三明治上。

“好了，”巴比凯恩说道，“我们对此已经唱颂了不少赞歌了，现在，我们还是直接进入关键问题吧。”

“我们准备好讨论具体问题了。”委员会的成员们回答道，每个人的嘴里都塞满了三明治。

“你们都知道要解决的问题是什么，”巴比凯恩又说道，“那就是让炮弹的速度达到每秒一万二千码。让我们先研究一下到目前为止，炮弹所能达到的速度是多少。摩根将军可以向我们介绍一下这方面的情况。”

“这并不难，”将军回答道，“因为战争期间，我是试验委员会的成员。我告诉你们吧，射程为两千五百托瓦兹的一百磅的达尔格伦大炮可让炮弹的初速度达到每秒五百码。罗德曼的哥伦比亚大炮试射了一颗重半吨的炮弹，射程为六英里，速度为每秒八百码——这是英国的阿姆斯特朗大炮和帕利泽大炮从来没有达到过的速度。”

“这么说，”巴比凯恩又问道，“这个八百码的速度是迄今为止炮弹发射所能达到的最大速度了？”

“是的。”将军回答。

“啊！”J.T.马斯顿叹息道，“如果我的那门迫击炮没有爆炸的话——”

“是呀，”巴比凯恩平静地回答道，“可它毕竟爆炸了。咱们就以这八百码的速度作为基点吧。必须将这一速度提高二十倍。因此，我们先将达到这一速度的问题留待下一次的会议来讨论吧。现在我请大家把注意力集中在炮弹应该多大才合适的问题上。你们很清楚，我们在这儿要考虑的不再是重达半吨的炮弹了！”

“为什么不是？”少校问道。

“因为我们的这颗炮弹，”J.T.马斯顿迅速回答道，“应该很大，大到足够吸引月球居民的注意，如果月球上真的有人的话。”

“对，”巴比凯恩回答道，“而且还有一个更加重要的原因。”

“您是什么意思？”少校问道。

“我的意思是说，不但要把炮弹发射出去，而且还要注视着它，必须追踪它的飞行全过程，直到它抵达目的地为止。”

“天哪！”将军和少校吃惊地喊道。

“非如此不可，”巴比凯恩镇定自若地说道，“非如此不可，否则我们的试验将不会有任何结果。”

“这么说，”少校反驳道，“您想让这颗炮弹体积巨大？”

“不。请仔细听我说。你们知道，光学仪器已经达到很精密的程度了；有些天文望远镜已经能够达到六千倍了，能够将月球的距离缩短到将近四十英里。而在这一距离下，六十英尺见方的物体完全清晰可辨。人们之所以没有更进一步地增强天文望远镜的穿透力，是因为那样会损害望远镜的光亮度；而月亮只是一面反射镜，不能反射出足够强的光来，使我们能够感知较小的物体。”

“那么，您打算怎么办呢？”将军问道，“您想让您的炮弹直径达到六十英尺？”

“不。”

“那您是想让月光更亮一些？”

“的确如此。如果我能够减少月光穿过的大气层的厚度，不就能让月光变得更亮了吗？要想做到这些，我必须在某座较高的山上设立一架天文望远镜。这就是我们要做的。”

“我明白了，”少校说道，“您的方法让事情变得简单了！那么您希望把放大倍率增加到多少呢？”

“增加到四万八千倍，这样就可以将月球和地球的距离缩小到只有五英里了，而且物体直径只需要九英尺就清晰可见了。”

“妙极了！”J.T.马斯顿嚷道，“我们的炮弹直径就只要九英尺就行了？”

“不过，我冒昧地说一句，”埃尔菲斯通少校打断道，“这么个重量还是——”

“哦！我亲爱的少校，”巴比凯恩回答道，“在讨论它的重量之前，请允许我告诉您，我们的前辈在这一方面是做出过出色成绩的。我并不是想说弹道学没有进步，只是我们应该知道，自中世纪时起，人们就获得了一些惊人的成绩，而且我敢说，比我们所取得的成绩还要惊人。比如，一四五三年，穆罕默德二世围攻君士坦丁堡时，士兵们发射出的石弹重达一千九百磅，个头儿应该挺大的。在骑士时代，在马耳他，圣艾尔玛堡的一尊大炮发射的一些炮弹重达两千五百磅。这之后，我们又见到了什么呢？见到了阿姆斯特朗大炮发射出五百磅的炮弹，见到了罗德曼的哥伦比亚大炮发射出半吨重的炮弹！因此，似乎炮弹的射程加大了，但是它的重量却减轻了。不过，如果我们把注意力集中在这个方面的话，随着科学的进步，我们就能够把穆罕默德二世和马耳他骑士们的炮弹的重量增大十倍。”

“这一点是很明显的，”少校回答道，“但是，您打算用什么金属材料来制造这种炮弹呢？”

“就用铸铁吧。”摩根将军说。

“但是！”少校说，“既然炮弹的重量与它的体积成正比，那么一颗直径为九英尺的铸铁弹的重量就大得吓人了！”

“如果它是实心的，那当然如此；但如果是空心的，那就不一样了。”

“空心的！那还是炮弹吗？”

“是的，是空心炮弹，”巴比凯恩回答道，“它必须是一颗空心炮弹，一颗一百零八英寸的实心炮弹可能重达二十多万磅，显然太重了。不过，为了让炮弹保持一定的稳定性，我建议它的重量为五千磅。”

“那它的弹壳应该多厚？”少校问道。

“如果我们按照规定的比例做的话，”摩根回答道，“一颗一百零八英寸直径的炮弹的弹壳至少得两英尺厚。”

“那可太厚了，”巴比凯恩说，“请注意：这里所说的炮弹并不是穿甲弹，只要让它足以抵御火药气体的压力就可以了。因此，现在的问题就是，要做一颗重量仅两万磅的铸铁炮弹，弹壁应该多厚？我们聪明的秘书将当场告诉我们。”

“这再简单不过了。”令人尊敬的委员会秘书回答道。他边说边飞快地在纸上写了几道几何公式，大家看到在他的笔下出现了几个π和x的二次幂。他甚至好像没怎么计算就求出了某个立方根，然后说道：“弹壁顶多两英寸厚。”

“这么点儿厚度行吗？”少校满脸疑惑地问道。

“显然不行！”巴比凯恩主席回答道。

“那该怎么办呢？”埃尔菲斯通不知如何是好地问道。

“不要用铸铁，改用另外一种金属。”

“用铜怎么样？”摩根说。

“不行，铜仍然太重，我有更好的建议。”

“什么金属？”少校问道。

“铝。”巴比凯恩回答道。

“铝！”主席的那三位同事异口同声地喊道。

“正是，我的朋友们。这种宝贵的金属白如银，又如金子般具有恒定性，如铁一般具有韧性，如铜一般具有可熔性，又如玻璃一般轻巧，而且还很容易加工；它在大自然中分布很广，因为铝矾土是大多数岩石的主要成分；它的重量只是铁的四分之一。它似乎是专门为我们提供的制造炮弹的特殊材料。”

“不过，亲爱的主席，”少校问道，“铝的成本是不是非常之高呀？”

“从前是的，在发现它的初期，确实昂贵；但是现在，一磅铝只要九美元。”

“可是，九美元一磅也还是价格不菲呀！”不轻易屈服的少校反驳道。

“那倒是，亲爱的少校，但这个价格并不是不可以接受的。”

“那么我们的炮弹的重量会是多少呢？”摩根问道。

“我算了一下，结果是，”巴比凯恩回答道，“一颗直径为一百零八英寸的炮弹，如果是铸铁制的，重量会是六万七千四百四十磅；而用铝浇铸的话，重量就会减小到一万九千二百五十磅。”

“妙极了！妙极了！”少校喊道，“不过，您要知道，一磅铝价格为九美元的话，那我们的炮弹就得花费——”

“十七万三千两百五十美元，这我知道得很清楚。但是，朋友们，你们不必担心，我敢保证我们的试验并不缺钱。喏，你们大家对使用铝怎么看呀？”

“同意！”委员会的那三位委员异口同声地回答。委员会的第一次会议到此便结束了，炮弹的问题已经完全解决了。

第八章　大炮的历史

这次会议所做出的决定在外界引起了极大的反响。一些胆小的人一想到要将一颗重达两万磅的炮弹发往太空，不免有点儿惶恐不安。有的人在寻思什么样的大炮能够具有如此大的威力，让这么大个儿的炮弹产生足够大的初速度。委员会第二次会议记录将很好地回答种种疑问。

“亲爱的同事们，”巴比凯恩说道，“我们现在就来讨论一下大炮制造的问题。它需要多长，什么结构，重量是多少等。我们有可能得造一门巨型炮，但是，无论困难有多大，我们的工业精英们都会战而胜之的。请大家注意听我说，如有反对意见，请立即提出来。我不害怕反对意见！现在的问题是这样的：如何让一颗直径为一百零八英寸、重达两万磅的炮弹产生每秒一万两千码的初速度？当一颗炮弹被发射到空中去，会是个什么情况呢？它会为三种独立的力量所左右：外界阻力、地球引力和驱使它的推动力。让我们来研究一下这三种力量。外界阻力，也就是空气阻力，影响并不大。其实，地球大气层的厚度只有四十英里。而炮弹的速度高达每秒一万两千码，五秒钟就穿过去了，时间很短，以至外界阻力可以说是微乎其微的。再来看一下地球引力，也就是炮弹的重力问题。我们知道，这个重力是与距离的平方成反比的。当一个物体呈自由落体状坠落到地球表面的时候，它在第一秒钟时下降十五英尺；而这同样的物体被移到二十五万七千五百四十二英里的远处，也就是说，移到月球所在的那么远的地方去的话，它的下降幅度在第一秒钟时将减小到半法分[25]左右。这几乎等于静止不动了。因此，我们需要逐渐克服重力作用。怎么才能如愿以偿呢？利用推动力。”

“这就是困难之所在。”少校紧接着说道。

“没错，这确实是困难之所在，”巴比凯恩继续说道，“但是，我们一定会战胜它的，因为这个对我们来说必不可少的推动力将由大炮的长度以及所使用的炮弹火药的多少来决定，而后者又是受到前者的抗力限制的。因此，我们今天就要研究一下大炮体积的大小问题。”

“到目前为止，”巴比凯恩接着说道，“最长的那些大炮，并没有超过二十五英尺，而我们将不得不制造的体积巨大的大炮，会让世人惊讶不已。很明显，必须拥有一门炮身很长的大炮，因为炮身越长，炮弹底下聚集的气体就越多；但是也得有一定的限度，超过了也没有必要。”

“太对了。”少校说道，“在这种情况下，应该采用一些什么样的标准呢？”

“一般来说，一门大炮的长度是炮弹直径的二十到二十五倍，重量是炮弹的两百三十五到两百四十倍。”

“这可不够。”J.T.马斯顿急躁地大声嚷嚷道。

“我同意，是不够，尊敬的朋友。确实，按照这个比例，发射一颗直径九英尺、重三万磅的炮弹所需的大炮只不过长两百二十五英尺，重七百二十万磅。”

“这也太小了，简直就像一把手枪！”J.T.马斯顿说。

“我也这么认为，”巴比凯恩回应道，“因此我想把它的长度扩大到四倍，造一门长九百英尺的大炮。”

将军和少校提出了点异议；但是，巴比凯恩的这一建议得到了大炮俱乐部秘书的热烈支持，最后被采纳了。

“但是，”埃尔菲斯通说，“炮管壁的厚度应该是多少呢？”

“六英尺厚。”巴比凯恩回答道。

“您大概不会认为得把这么个大玩意儿支到炮架上去吧？”少校问道。

“可是，那才壮观呀！”J.T.马斯顿说。

“不过，不好操作，”巴比凯恩说道，“我想还是把这门大炮就浇铸在地上，用一圈一圈的铸铁把它箍紧，再用石头和石灰给它砌上厚厚的炮座。炮身一旦铸成，就要仔细地铰好炮膛[26]，量好内径，以防止炮弹漏气[27]，这样就不会浪费任何一点气体，火药爆炸产生的力都将变成推动力。”

“我有一个小小的疑问，”埃尔菲斯通说，“这门加农炮—榴弹炮—迫击炮混合体有没有膛线呀？”

“没有，当然没有。”巴比凯恩回答道，“我们必须让它具有一个非常大的初速度；你们很清楚，有膛线的炮管发射的炮弹没有光滑炮管发射的速度快。”

“没错。”

委员会的四名成员每人都吃了三明治，又喝了茶，然后又开始讨论起来。

“先生们，”巴比凯恩说道，“我们现在必须考虑一下使用哪种金属。我们的大炮必须具有抗断裂性极大，硬度高，高温耐熔，遇酸不溶解、不氧化的特性。”

“这些都不成问题，”少校回答道，“而且，因为必须使用大量的金属材料，选择起来还不能盲目。”

“那好！”摩根说道，“我建议用迄今为止已知的最好的合金，也就是说，由一百份铜、十二份锡和六份黄铜组成的合金。”

“我承认，”主席说道，“这种组合结果非常好，但是，照目前的情况来说，它的造价太昂贵，制造起来也极其繁难。因此，我想，必须采用一种性能极好却价格低廉的材料，比如铸铁。您是不是这个想法，少校？”

“正是。”埃尔菲斯通回答道。

“确实，”巴比凯恩接着说道，“铸铁的造价只有铜的十分之一，而且它很容易熔化，在砂模里简单地浇铸即可，操作起来极其快捷，因此，既省钱又省时。另外，这种材质绝佳。我记得战争期间，在围攻亚特兰大的时候，那些铸铁大炮每门炮每隔二十分钟便发射一次，共射出一千颗炮弹，而大炮却毫发无损。”

“可是铸铁很容易断裂。”摩根说道。

“那倒是，不过，它有极强的抗力。因此，我要请我们尊敬的秘书计算一下，一门长九百英尺、内径九英尺、炮筒壁厚六英尺的铸铁大炮有多重。”

“马上就能算出来。”J.T.马斯顿回答说。然后，他非常熟练地列出公式来，一分钟之后，他说道：

“这门大炮将重达六万八千零四十吨。如果按每磅两美分来计算，得——”

“两百五十一万七百零一美元。”

J. T.马斯顿、少校和将军神情焦虑地看着巴比凯恩。

“好！先生们，”主席说道，“我要把我昨天跟你们说的重复一遍，请你们放宽心，我们并不缺钱！”

主席做了如此保证之后，委员会的成员们又决定在第二天晚上举行第三次会议，然后便散会了。

第九章　火药问题

接下来需要解决的便是火药问题。公众都在焦急地等待着这最后一个问题的解决。炮弹的大小和大炮的长度都已经定下来了，那么制造推动力所必需的火药应该是多少呢？

一般来说，大家都认为火药是十四世纪时由德国修道士施瓦兹[28]发明的，他甚至为这一伟大的发明付出了生命的代价。但是现在几乎已经证实，这一说法应该归入中世纪的传说中了。火药并不是哪一个人发明的，它是直接从希腊火硝衍生而来的；它同希腊火硝一样，都是由硫黄和硝石构成的。很少有人了解火药在力学方面的威力。而必须了解这点，才能明白委员会所讨论的这一问题有多么重要。

一升火药重约两磅，燃烧时会产生四百升气体；这些气体释放出来，在高达两千四百度的高温作用下膨胀开来，充盈着四千升的空间。因此，火药的体积与它爆炸时产生的气体体积之比是一比四千。我们由此可以想象，当这些气体被压缩在四千分之一的一个狭小空间里的时候，它们产生的推动力该是多么吓人。第二天，当委员会的成员们进行讨论时，他们对此已经有足够的了解了。

埃尔菲斯通少校首先发言，因为他在战争期间曾经担任过火药厂厂长。

“先生们，”这位著名的化学家说道，“我想先举出一些无可辩驳的数字作为我们讨论的基础。旧式的二十四磅炮弹仅用十六磅火药就能发射出去。”

“您对这个数据有把握吗？”巴比凯恩问道。

“绝对没错，”少校回答道，“阿姆斯特朗大炮只用七十五磅的火药便能发射一颗八百磅的炮弹，而罗德曼的哥伦比亚大炮只用一百六十磅的火药，就能将半吨重的炮弹射到六英里远的地方。这些都是事实，毋庸置疑，因为这些数据都是我亲自从大炮委员会的会议纪要中摘录的。”

“好极了。”将军说道。

“那好！”少校接着说道，“从这些数据中要得出的结论就是，火药的用量并不随着炮弹重量的增加而增加。确实，发射一颗二十四磅的炮弹需用十六磅的火药；换句话说，对普通大炮而言，火药的用量是炮弹重量的三分之二，但这一比例并不是恒定的。你们计算一下就会发现，一颗半吨重的炮弹需用的火药并不是三百三十三磅，而是一百六十磅。”

“您的意思是？”主席问道。

“亲爱的少校，”J.T.马斯顿说道，“如果您将您的理论推向极端的话，您会发现，当炮弹足够重时，您就不需要放任何火药了。”

“我的朋友马斯顿即使是讨论严肃的问题，也这么乱开玩笑，”少校回敬道，“不过，敬请放心，我马上就提出一些有关火药的数据，完全能满足他那作为炮手的自尊心。我只根据统计事实说，战争期间，即使是最大的大炮，它的火药的用量也被减少了，经过试验，减少到了炮弹重量的十分之一。”

“非常精确，”摩根说，“不过，在决定推动力所必需的火药数量之前，我觉得——”

“我们将使用粗粒火药，”少校说道，“它比粉状火药能更快地引起爆炸。”

“那是肯定的，”摩根说道，“但是，它极具破坏性，会损伤炮膛的。”

“是的！对于一门旨在长期使用的大炮来说，这确实是一大缺陷，可是对于我们的哥伦比亚大炮来说，就无伤大雅了。我们不会有任何被炸飞的危险，为了使它的推动力发挥到极致，需要迅速点燃火药。”

“我们可以，”J.T.马斯顿说道，“在炮弹上打几个孔，以便同时在多处点火。”

“当然，”埃尔菲斯通回答道，“不过，这样操作起来更加困难。因此，我再回到我说的那种粗粒火药上，它能解决这些难题。罗德曼在给他的哥伦比亚大炮填充火药时，使用的是一种如栗子一般大的粗粒火药，它是用在铸铁锅炉里简单烘烤的柳木炭制成的。这种火药既坚硬又有光泽，摸了手上也没有印迹，并且富含氢气和氧气，一点就着；尽管容易爆裂，但却对炮口没有什么损伤。”

在这之前，巴比凯恩一直没有参加到讨论中来。他让大家说，自己只是在听。很明显，他已经有了一个主意，但他只是简简单单地说道：“现在，朋友们，你们的意见是用多少火药呢？”

大炮俱乐部的那三名成员彼此看了一会儿。

“二十万磅。”摩根最终开口说道。

“五十万磅。”少校补充道。

“八十万磅！”J.T.马斯顿大声嚷道。

在这三位同事提出各自的建议之后，大家沉默了一会儿。最后，巴比凯恩主席打破了沉默。

“先生们，”他语气平缓地说道，“我考虑这一问题的原则是，我们在一些既定条件下制造的这门大炮的后坐力巨大。因此，我说的话要让尊敬的J.T.马斯顿感到惊讶了：我想告诉他，他的计算太保守了，而我建议把他提出的八十万磅火药的数字翻一番。”

“一百六十万磅？”J.T.马斯顿闻言，腾地从椅子上站了起来，说道。

“正是。”

“可是，那就得使用我那半英里长的大炮了。显而易见，一百六十万磅的火药将要占据一个将近两万二千立方英尺的空间；可是，您的大炮的容量只有五万四千立方英尺，一半都给火药填满了，而炮管又不够长，无法让气体膨胀到产生足够的推动力去推出炮弹。”

“不过，”主席说道，“我坚持认为需要这一数量的火药。你们仔细想一想，一百六十万磅的火药将产生六十亿升气体。六十亿升呀！你们想想看呀！”

“那要怎么做呢？”将军问道。

“这很简单。必须把这么多火药的用量减少，同时还得保证这个推动力。”

“对！可是，用什么方法呢？”

“我来说给你们听吧。”巴比凯恩平静地回答道。

“这再容易不过了，把这么一大堆火药的体积缩减到原来的四分之一大就行了。你们都知道构成蔬菜基本组织的那种奇妙的物质吧？这种物质，可以从各种物体，尤其是棉花中获得，而且非常纯净。其实棉花只是棉籽上的绒毛而已。而棉花浸泡在冷硝酸中，就会转化成一种极难溶化，而又极易燃烧、极易爆炸的物质。一八三二年，一位名叫布拉科诺的法国化学家首次发现了这种物质，把它称为‘木炸药’。一八三八年，另一位法国人佩鲁兹研究了它的各种特性。最后，一八四六年，巴勒[29]的化学教授松班建议将它用于战争。这种炸药，就是棉火药或者叫硝化棉。这种物质很容易制成：把棉花浸入硝酸里十五分钟，然后用水冲洗，再晒干，就行了。”

“这的确非常简单。”摩根说道。

“再者，硝化棉耐潮，我们认为这一特质非常宝贵，因为给大炮装填火药得花费好几天工夫。它的燃点不是两百四十度，而是一百七十度；而且，它的燃烧速度极快，可以先点燃普通火药，然后再引燃它。”

“好极了！”少校说。

“只是它贵了点儿。”

“那有什么关系？”J.T.马斯顿反驳道。

“最后一点，它可以给炮弹以四倍于普通火药所给予的速度。我还要补充一句，如果在其中掺进它的重量的十分之八的、加了硝酸盐的碳酸盐的话，它爆炸产生的力还会大幅度地增大。”

“这有必要吗？”少校问道。

“我认为没有必要，”巴比凯恩回答道，“因此，我们用不着一百六十万磅火药，只需四十万磅硝化棉就行了；而且因为我们可以毫无危险地把五百磅的棉花压缩成二十七立方英尺，所以这种物质在哥伦比亚大炮里只占据着一个三十托瓦兹高的空间。这么一来，炮弹在飞往月球之前，在六十亿升气体的推动下，还要在炮膛里穿越七百多英尺的距离！”

听到这里，J.T.马斯顿激动得难以自抑了，他像一颗炮弹似的猛扑进他的朋友巴比凯恩的怀里；如果不是巴比凯恩身板硬朗，扛得住“炮弹”的冲击的话，可能就会被马斯顿顶穿了。

委员会的第三次会议在这一小插曲下结束了。

巴比凯恩和他的那几位无所畏惧的同事刚刚解决了炮弹、大炮和火药等极其复杂的问题。他们的计划已经拟定，就等着实施了。

“小事一桩，小菜一碟。”J.T.马斯顿说道。

第十章　两千五百万个朋友与一个敌人

美国公众对大炮俱乐部的事情，无论大小，都表现出浓厚的兴趣。他们每天都在关注委员会的讨论。这次伟大试验的最简单的准备工作、它涉及的几个数字、尚待解决的力学难题——总之，有关“它的进展”的一切情况——都是他们最感兴趣的。

这时候，一个意外情况更加激发了公众对这次纯科学的试验的兴趣。

大家都知道，巴比凯恩的计划使它的制订者赢得了很多的崇拜者和朋友。然而，有这么一个人，美利坚合众国各州中唯一的这么一个人，却起来反对大炮俱乐部的这种做法。他一有机会便对它进行猛烈的攻击。人的本性使得巴比凯恩对这唯一的一个人的反对意见比对所有其他人的赞扬声更加关注。其实，他很清楚这个反对意见的动机，知道这个唯一的敌对意见源自何方，知道它是出于个人恩怨且积怨甚深，他还知道它是从何种争强好胜的心态中萌发的。

这个死缠着不放的敌人，大炮俱乐部主席从未与他谋过面。这反倒更好，否则狭路相逢，后果不堪设想。这个对手同巴比凯恩一样，也是一位科学家，生性狂妄自大、桀骜不驯，性格暴烈，是个十足的美国佬。人们称他尼科尔船长。他住在费城。

人人皆知南北战争期间炮弹和铁甲之间的奇特的争斗：炮弹旨在穿透铁甲，而铁甲则下定决心不让炮弹穿透。从此，南北各州的海军就彻底地改变了。炮弹和铁甲在前所未有的激烈争斗中互不相让：炮弹变大变重，铁甲也在不断地加宽加厚。“梅里马克”号、“莫尼托”号、“田纳西”号、“威霍肯”号[30]在披上铁甲以防敌方炮火的攻击之后，也发射了一些巨型炮弹。事实上，它们在用它们不希望对方用以对付它们的方法来对付对方，而战争艺术就是建立在这个不朽法则上的。

不过，如果说巴比凯恩是一位伟大的炮弹铸造者的话，那么尼科尔就是一位伟大的铁甲锻造者。一个夜以继日地在巴尔的摩铸造炮弹，而另一个则夜以继日地在费城锻造铁甲。巴比凯恩刚设计出一种新型炮弹，尼科尔便立刻发明一种新的铁甲。二人遵循着各自完全对立的观点在行事。大炮俱乐部主席毕生从事“穿洞”，而尼科尔船长则在竭力地阻止对方把他的铁甲打穿。幸好，这两位对国家极其有用的公民被五六十英里的一段距离隔了开来，这使得他俩永远无法相遇。现在，这两位发明家到底谁能胜过谁，人们尚不太清楚，因为双方都成绩不菲，难以定论。不过，说到底，似乎铁甲最终会败给炮弹。然而，资深人士仍心存疑虑。

最近的一次试验，巴比凯恩的锥形炮弹面对尼科尔的铁甲简直是小巫见大巫了。那一天，费城的这位铁甲锻造者自以为胜券在握，就不把自己的对手放在眼里了。但是，当巴比凯恩用普通的六百磅炮弹代替前面的那些锥形炮弹，以非常适中的速度发射之后，尼科尔船长便败下阵来了。的确，这些炮弹虽然速度一般[31]，却能将用最好的金属锻造的铁甲击破、击穿，炸成碎片。

竞争发展到这一地步，胜利似乎应属于炮弹了，但是，在战争结束的当天，尼科尔却发明了一种新型铸钢铁甲！这是铁甲中的一个杰作，它在向世界上所有的炮弹挑战。尼科尔船长把它运往华盛顿的炮兵靶场，挑衅大炮俱乐部主席前来比试比试。但是，巴比凯恩已经宣布了和平，不想去一比高下。

于是，尼科尔火冒三丈，他扬言可以接受任何形状的炮弹，无论是实心的、空心的、圆形的还是锥形的，都不妨一试。可是，巴比凯恩不为所动，不愿比试，怕影响自己向月球发射炮弹计划的成功。

尼科尔见对方如此执拗，非常气愤，便心生一计，他向巴比凯恩提出各种好处，以引诱他比赛。他提出把自己的铁甲放在离大炮两百码处。巴比凯恩仍然表示拒绝。那么，一百码如何？即使是七十五码也不参赛。

“那就五十码吧，”尼科尔船长通过报纸叫板，“再近些也行，二十五码，而且，我就站在铁甲后面！”

巴比凯恩回复说，即使尼科尔船长站在铁甲前面，他也不会开炮的。

尼科尔得知对方这一回复，再也克制不住了，含沙射影地说对方在尽量掩饰自己的懦弱、胆怯；说对方完全是被吓破了胆才一再拒绝的；说那些炮手现在小心翼翼地躲在六英里以外打仗，是用数学公式来代替个人胆量的。

对于尼科尔的这种种影射，巴比凯恩并没予以还击。他也许根本就没有听到对方的那些讽刺挖苦，因为当时他正在一门心思地计划他那伟大的创举呢。

当巴比凯恩在大炮俱乐部做了他的那个著名的报告后，尼科尔船长已经是怒发冲冠，心情难以平复了。这其中还夹杂着一种极大的嫉妒和一种强烈的无力感！如何才能制造出一种比那九百英尺长的哥伦比亚大炮更好的东西呢？什么样的铁甲能够永远抵御一颗两万磅重的炮弹！一开始，尼科尔被这“轰天炮”吓住了，沮丧而无奈，但他随后便逐渐恢复镇静，决心粉碎对方所说的炮弹重量的提议。

于是，他对大炮俱乐部的计划进行了猛烈的攻击，他写了许多信件，报纸倒也不拒绝为他发表。他努力证明巴比凯恩对重炮射击的基本原理一无所知。根据尼科尔的计算，让某一个物体产生每秒一万两千码的速度是绝对不可能的。他认为一发如此重的炮弹不可能穿透地球大气层！退一步讲，即使达到了这一速度，炮弹也抵御不了一百六十万磅火药燃烧后释放出来的气体的压力；而就算它抵御住了这个压力，那它至少也忍受不了这样高的温度。它一射出哥伦比亚大炮的炮口就会熔化，像雨点一般纷纷溅落，浇到那些冒冒失失的观看者的脑袋上。

面对这些攻击，巴比凯恩连眉头都没皱一皱，仍然继续工作着。

于是，尼科尔从其他方面对这个问题发起攻击。他认为，且莫说这一试验从各个方面来看都毫无意义，而且，它无论对将去参观这个该受谴责的试验的观众们，还是对处在这门该死的大炮周边的各个城市，都是极具危险性的。另外，他还指出，如果炮弹到达不了目的地——它绝对不可能到达目的地的——那它显然会落在地球上；而这么个大家伙，以它速度的平方加速坠落，必然会导致地球上的某个地方惨遭祸殃。因此，在此种情况之下，即使没有伤害到自由公民们的权利，政府也应该出面干涉，而不应为了某一个人的一时消遣而危及大众的安全。

大家可以看到，尼科尔船长都夸大其词到了什么程度。但是，持有他这种观点的只有他一人。没有人相信他的不祥的预言。他未能从大炮俱乐部主席那儿夺走哪怕一个崇拜者，而后者甚至都不屑于反驳他的对手的那些观点。

尼科尔走投无路了，他把自己的全部精力都搭了进去，但仍然未能赢得胜利，所以便决定用钱取胜。于是，他在《里士满调查报》上就此问题公开提出一系列的赌注，而且越赌越大。

他打赌道：

1.大炮俱乐部无法筹集到必需的资金，赌注一千美元。

2.铸造一门九百英尺长的大炮不切实际，而且不可能成功，赌注两千美元。

3.给哥伦比亚大炮装填火药是不可能的，硝化棉在炮弹的压力之下会自燃，赌注三千美元。

4.一开炮，哥伦比亚大炮就会爆炸，赌注四千美元。

5.炮弹飞不出六英里，而且在发射几秒钟之后便会落地，赌注五千美元。

尼科尔船长因此为他那无法遏制的执拗下了巨额赌注，总计不少于一万五千美元。

尽管赌注巨大，但五月[32]十九日，他还是收到了一封封了口的短笺，内容十分简单，就两个字：

愿赌。

巴比凯恩

十月十八日于巴尔的摩

第十一章　佛罗里达州和得克萨斯州

不过，有一个问题尚需解决：必须选择一个适合试验的地方。根据剑桥天文台的建议，炮弹应垂直于地平线发射，也就是说，应正对天顶。而月球只有在纬度0°到28°之间才会到达天空最高点，换句话说，它的赤纬只有28°。因此，必须精确无误地确定巨型哥伦比亚大炮的铸造地点。

十月二十日，大炮俱乐部召开全体会议，巴比凯恩带来一张绘制精美的美国地图。“先生们，”他在讨论前说道，“我想我们都同意试验只能而且只应该在美利坚合众国的土地上进行。幸运的是，美国的某些边界已延伸到北纬28°以南了。你们仔细看一下这张地图就会发现，我们拥有得克萨斯州和佛罗里达州的整个南部地区。”

会议做出决定，哥伦比亚大炮要么在得克萨斯州要么在佛罗里达州铸造。不过，这一决定可能会引发这两个州的不同城镇之间史无前例的竞争。

北纬28°线与美国海岸交汇之后，先是横穿佛罗里达半岛，并将之分为差不多大的两部分。随后，它进入墨西哥湾，穿过由亚拉巴马州、密西西比州和路易斯安那州构成的弓形海岸。然后，在得克萨斯州的一角登陆，延伸过墨西哥，穿越索诺拉，跨过古老的加利福尼亚州，隐没于茫茫的太平洋之中。因此，只有得克萨斯州和佛罗里达州两州位于这条纬线以南的那些部分，才符合剑桥天文台所建议的纬度条件。

佛罗里达州南部地区并无什么重要的城市，只有一些大堡垒耸立着，那是防备东流西窜的印第安人的。只有一个城市——坦帕城——可能符合条件，有权申请。

相反，在得克萨斯州，城市更多也更重要：纽埃西斯地区的科珀斯克里斯蒂，以及布拉沃河上的那些城市——威伯地区的拉雷多、科马里特、圣伊格纳西奥，斯塔尔地区的里奥格兰德城，伊达尔戈地区的爱丁堡，卡梅伦地区的圣丽塔、埃尔潘达、布朗斯维尔——组成了一个强势联盟，对抗着咄咄逼人的佛罗里达州。因此，刚一获知会议的决定，得克萨斯州和佛罗里达州的议员们便飞快地赶到了巴尔的摩。自那一时刻起，巴比凯恩主席和大炮俱乐部中有影响的会员们就没日没夜地被一些强烈的要求包围着。如果说希腊的七座城市为争夺荷马诞生地的殊荣而争执不休的话，那么得克萨斯州和佛罗里达州这两个州则为了一门大炮的问题而威胁要以武力相向。

这时候，人们看到那些“凶狠的兄弟”携带着武器在巴尔的摩的大街小巷里游来荡去。每次双方一见面，大家都担心会发生冲突，那样可能会导致灾难性的后果。幸好，由于巴比凯恩主席的谨慎和机智，这种危险才得以避免。个人的那种种不满在各个州的报纸上得到了宣泄。这么一来，《纽约先驱论坛报》和《论坛报》支持得克萨斯州，而《时代报》和《美国评论》则站在佛罗里达州的代表们一边。大炮俱乐部的会员们不知道该听谁的好。

得克萨斯州的二十六个县不可一世地一起上阵；而佛罗里达州则回击道：在一个只有得克萨斯州六分之一大的州里，有十二个县动员起来了，它们的力量足以胜过二十六个县。

得克萨斯州大肆标榜它拥有三十三万人口，而佛罗里达州面积虽小，只有五万六千人，但也不忘吹嘘自己人口密度大。

得克萨斯人通过《纽约先驱论坛报》补充道：“对一个生产全美国最优质棉花的州，一个生产造船用的优质绿橡树的州，一个蕴藏着出矿率高达百分之五十的优质煤矿和铁矿的州，我们应该表达敬意才是。”

对此，《美国评论》回应道，佛罗里达州的土地虽然没那么肥沃，却能为哥伦比亚大炮的制模和铸造提供最好的条件，因为它是由沙土和黏土构成的。

“可能确实不错，”得克萨斯人回敬道，“但是，想在一个地方铸造任何一样东西，就必须先到那个地方去。然而，去佛罗里达州的交通极为不便，而得克萨斯州沿岸却有着加尔维斯顿海湾，周长达十四法里，能停泊全世界的船队。”

“很好，”忠实于佛罗里达州的那些报纸回应道，“你们竟然把你们那位于纬度29°线以南的加尔维斯顿海湾都给抬出来了。难道我们就没有圣埃斯皮里图海湾吗？它可就在纬度28°线上呀，而且船只通过它就可以直达坦帕城了。”

“好美丽的海湾！”得克萨斯州人反诘道，“它的一半都被泥沙淤塞住了！”

“你们才被淤塞住了呢！”佛罗里达州人气愤不已地驳斥道。

口水战如此这般地打了几天，佛罗里达人企图把对手引到另一个战场上去。有一天，《时代报》暗示，由于这个试验“纯粹是美国的”，那它就应该在一块“纯粹是美国的”领土上进行。

闻听此言，得克萨斯人急了，叫喊道：“美国人！难道我们不是同你们一样是美国人吗？得克萨斯州和佛罗里达州不是都在一八四五年并入美利坚合众国的吗？”

“毫无疑问，”《时代报》回答道，“我们可是从一八二〇年起就属于美国了。”

“这我们是相信的，”《论坛报》回击道，“在当了二百年的西班牙人或英国人之后，人家又把你们以五百万美元的价格卖给了美国！”

“那又怎么样！”佛罗里达人反驳道，“我们应该因此而感到羞惭吗？一八〇三年，难道美国不是以一千六百万美元从拿破仑那儿买下了路易斯安那州吗？”

“这是奇耻大辱！”得克萨斯州的代表们吼叫道，“像佛罗里达州这么一丁点儿大的地方也敢同得克萨斯州相提并论？得克萨斯州可没被卖过，而是独立自主的。它于一八三六年三月二日把墨西哥人赶走，在山姆·休斯顿于圣哈辛托河畔击败桑塔·安纳[33]的军队之后，便宣布成立了联合共和国！这个州最后自愿加入了美利坚合众国！”

“没错，那是因为它害怕墨西哥人！”佛罗里达人回答道。

“害怕！”自从这个实在很刺激人的词说出来之后，局势便变得非常严峻了。人们预见到双方的人马会在巴尔的摩的街头巷尾大打出手，非置对方于死地不可，于是不得不把代表们监视起来。

巴比凯恩主席不知如何是好。纪要、文件、恐吓信纷纷落到了他的手里。他应该支持哪一方呢？从土地的适用性、通信的便利性、交通的快捷性来说，这两个州旗鼓相当，不分伯仲。至于政治条件，也都没有问题。

巴比凯恩为此犹豫不决，举棋不定了很长时间，最后他决心摆脱困境。他把他的同事们召集在一起，向他们提出了一个非常明智的解决办法，我们马上就可以看到。

“仔细考虑佛罗里达州和得克萨斯州之间刚发生的事之后，”巴比凯恩说道，“很明显，同样的种种困难也将会出现在被看好的那个州的各个城市之间。竞争将越来越扩大，从州到市，难度也愈发地加大。而得克萨斯州就有十一个城市符合规定的条件，它们都将为争夺这份荣耀而博弈不止，这又将给我们制造出一些新的麻烦来。而佛罗里达州却只有一个城市，因此，我们就选择佛罗里达州，选择坦帕城吧！”

这个决定一公布，得克萨斯州的代表们便惊呆了。他们怒火中烧，愤恨不已，指名道姓地大骂大炮俱乐部的会员们。巴尔的摩的行政官员们只有一个办法，他们便采取了这个办法。他们让人开来一列特许专列，硬是将得克萨斯人塞进车里，以时速三十英里的速度把他们送走了。

然而，尽管把他们全都迅速地送走了，可他们仍然没有忘记冲对手们最后再挖苦一句，威吓一下。

他们挖苦佛罗里达州小得可怜，只不过是两个大海中间夹着的一个狭小的半岛；他们还声称，佛罗里达州肯定承受不住炮弹的冲击，大炮一响，准会被震上天去的。

“好呀！就让它上天去吧！”佛罗里达人以一种古斯巴达时代的简洁语言回应道。

第十二章　世界各地行动起来[34]

天文学、力学、地形学方面的难题一解决，资金的问题就出来了。实施该计划必须筹集一笔巨款。任何个人，甚至任何一个州都拿不出所必需的数百万美元来。

于是，巴比凯恩主席打定主意，尽管这是一项美国人的试验，也要把它当作一项全球的共同事业来做，并要求各个国家给予财政援助。他坚称，参与地球卫星的事业既是全球人的权利也是全球人的义务。为此目的而开展的公开募捐，从巴尔的摩扩展到全世界，全世界都行动起来。

这场募捐运动将会异乎寻常地获得成功。不过，这是赠款而非借贷。严格地说，这一运动是没有任何回报的，是没有任何的获利机会的。

不过，巴比凯恩报告的影响不仅局限于美国国内，它越过了大西洋和太平洋，席卷了亚洲和欧洲、非洲和大洋洲。美利坚合众国的各个天文台同国外的天文台进行直接联系。一些天文台，如巴黎、彼得堡、柏林、斯德哥尔摩、汉堡、马耳他、里斯本、贝拿勒斯、马德拉斯等地的天文台，都纷纷向大炮俱乐部表示祝贺；其他国家的那些天文台则持一种谨慎的观望态度。至于格林尼治天文台，在英国其他二十二个天文台的支持下，态度十分明确地表示反对。它断然否定试验会取得成功，公开站在尼科尔船长一边。这纯粹是英国式的妒意大发。

十月八日，巴比凯恩主席发表了一篇热情洋溢的宣言，号召“全球所有善良的人们”积极地行动起来。这篇宣言被译成各种语言，取得了巨大的成功。

募捐活动在美利坚合众国各主要城市展开，募捐到的钱最后存入了巴尔的摩街九号的巴尔的摩银行里。接着，在欧、美两个大陆的各个国家又开展了募捐活动：

维也纳，S.M.德·罗斯柴尔德银行；

彼得堡，施蒂格列茨公司；

巴黎，动产信贷银行；

斯德哥尔摩，托蒂及阿弗莱德森银行；

伦敦，N.M.罗斯柴尔德父子银行；

都灵，阿尔杜安公司；

柏林，门德尔松银行；

日内瓦，隆巴尔及奥迪埃公司；

君士坦丁堡，奥斯曼银行；

布鲁塞尔，J.兰伯特银行；

马德里，丹尼尔·威思韦尔银行；

阿姆斯特丹，荷兰信贷银行；

罗马，托洛尼亚公司；

里斯本，莱思纳银行；

哥本哈根，私人银行；

里约热内卢，私人银行；

蒙得维的亚，私人银行；

瓦尔帕莱索，托马斯·拉尚贝尔公司；

墨西哥城，马丁·达朗公司；

巴比凯恩主席的宣言发表后第三天，就有四百万美元汇入美利坚合众国各个城市的银行了。有了这么一大笔资金，大炮俱乐部的试验工作就可以开始了。不过，几天之后，美国收到一封又一封电报，说是外国的募捐搞得也很轰轰烈烈。有些国家表现得慷慨大方，也有一些国家却并不豪爽。这也难怪，性格使然。不管怎么说，数字比语言更有说服力，以下便是募捐活动结束之后，大炮俱乐部所统计到的捐款情况。

俄国捐出的款项高达三十六万八千七百三十三卢布。俄国人对科学有着极大的兴趣，在天文学研究方面取得了很大的进步，这多亏了建有许多天文台。如果了解这些情况，就不会对他们的慷慨解囊感到惊讶了。

法国一开始是嘲讽美国人的狂妄自大的。法国人趁机以月亮为题材，改编了成千上万的老旧文字游戏和一二十部滑稽戏，其中庸俗与无知的语句比比皆是。但是，正如法国人从前唱完歌要付钱一样，这一次，他们笑完之后也付了钱：一百二十五万三千九百三十法郎。出了这么一大笔钱，他们完全有理由说笑一番了。

奥地利虽然财政困难，但也表现得比较慷慨。它从税收中拿出二十一万六千弗罗林，数目不小，颇受称赞。

瑞典和挪威捐出五万二千里克斯达尔[35]。对这两个国家来说，这笔钱已经不少了。不过，如果在克里斯蒂安尼亚和斯德哥尔摩同时搞募捐的话，捐款肯定会更多的。挪威人不知何故，反正不喜欢把自己的钱寄往瑞典去。

普鲁士人捐出二十五万塔勒[36]，表明他们高度赞赏这一试验。

土耳其人也很大方。不过，话说回来，这个试验与他们的国家利益息息相关。事实上，它的年历和斋戒日都是依据月球的运行而制定的。所以，他们捐出了一百三十七万两千六百四十皮阿斯特[37]，表现出了极大的热情；不过，这其中夹杂着土耳其苏丹政府施加的一些压力。

在二流国家中，比利时独占鳌头，捐出了五十一万三千法郎，相当于每个比利时人大约捐了两生丁。

荷兰及其殖民地对这个试验也比较感兴趣，捐赠了十一万弗罗林，但是要求返还百分之五的折扣，因为他们付的是现金。

丹麦虽然国土面积有点儿小，但是也捐出了九千个足色金币杜卡托[38]，这足以证明丹麦人对科学探险的热爱。

日耳曼联邦保证捐赠三万四千二百八十五弗罗林（72000法郎），它不会再多出了，即使再要求，它也不会答应的。

意大利显然很拮据，但仍从人们的口袋里掏出了二十万里拉，不过这已经把他们的口袋全都翻了个遍。如果威尼托地区还属于它的话就好了，可惜威尼托地区已经不属于它了。

教皇国认为，捐赠数额不应少于七千零四十罗马埃居；而葡萄牙为表达自己对科学的忠诚信仰，捐出三万克鲁扎多[39]。

瑞士为美国的这项伟大事业提供了两百五十七法郎。必须实话实说，瑞士并不看好这个试验；它并不认为往月球上发射一颗炮弹就能真的同月球建立起任何联系，它觉得把资金投到这么毫无把握的事情上是很轻率的。不过，瑞士也许言之有理。

至于西班牙，它是不可能筹集到多于一百一十里亚尔[40]的。它的借口是它有多条铁路等待完工。而真实的情况是，科学在这个国家并不被看好，还比较落后。另外，有一些西班牙人虽然并不是没有知识，但是却不完全清楚，与月球的体积相比，炮弹的个头儿有多大。他们害怕炮弹会干扰月球的运行轨道，破坏它的地球卫星的作用，导致月球坠落到地球上。那样的话，还是放弃的好。因此，他们只出了几个里亚尔意思意思。

还有就是英国了。大家知道英国对巴比凯恩的建议是嗤之以鼻的。大不列颠岛上的两千五百万英国人只有一种共同的精神。他们暗示大炮俱乐部的行为是有悖于“不干涉原则”的，所以他们一个子儿也不出。

听到英国人的说法，大炮俱乐部的会员们只是耸了耸肩，不予理会，只顾忙自己的伟大事业了。南美洲，也就是秘鲁、智利、巴西、拉普拉塔河流域的各省以及哥伦比亚，分别捐赠了各自的份额，总计三十万美元，列在捐赠榜单的首位。以下是捐赠款的总数：

美国捐款：4000000美元

外国捐款：1446675美元

总计：5446675美元

以上即为公众捐到大炮俱乐部的钱柜里的5446675美元。

请大家千万别对这么一大笔钱款感到惊讶。铸炮、钻孔、筑墙、运送工匠、把工匠们安置在一个几乎荒无人烟的地方、建造熔炉和房屋、工厂的设备、火药、炮弹、额外支出等，根据工程预算，几乎会将这笔钱花得一干二净。南北战争时期，某些大炮的炮弹需花上一千美元；而巴比凯恩的这颗在枪炮史册上独一无二的炮弹，很可能得贵上五千倍不止。

十月二十日，大炮俱乐部同纽约附近的科尔德斯普林工厂签订了一份协议。该厂曾在战争期间向帕罗特提供了它最好的铸铁炮。缔约双方规定，科尔德斯普林工厂负责将铸造哥伦比亚大炮所需的物资运往佛罗里达州南部的坦帕城。这一运输任务最迟必须在第二年十月十五日完成，而且必须保证交付使用的大炮完美无缺，否则将处以每天一百美元的罚金，直到月球在同样条件下出现为止，也就是说，到十八年零十一天之后。

另外还规定，工匠的招聘、他们工资的发放、必要的管理工作，一并由科尔德斯普林工厂负责。

这份真诚的协议一式两份，由大炮俱乐部主席因比·巴比凯恩和科尔德斯普林工厂厂长T.默奇森共同签字，立即生效。

第十三章　乱石岗

自从大炮俱乐部的会员们做出了有损于得克萨斯州的选择之后，在人人都读书识字的美国，每个人都把研究佛罗里达州的地理视为一种义务。书商们从未卖出过如此多的有关地理方面的书籍，如巴特朗的《佛罗里达游记》、罗曼的《佛罗里达东西部自然史》、威廉的《佛罗里达版图》、克莱朗的《论佛罗里达东部的甘蔗种植》等。这些书籍一版再版，盛况空前。

巴比凯恩可无暇看书，他要做的事情太多了。他要亲自查看并确定哥伦比亚大炮的铸造点。因此，他立即把制造一架天文望远镜的必需资金划拨给了剑桥天文台，还同奥尔巴尼的布雷德维尔公司签订了铸造铝弹的合同。随后，他在J.T.马斯顿、埃尔菲斯通少校以及科尔德斯普林工厂厂长的陪同下，离开了巴尔的摩。

第二天，这四位到达了新奥尔良。他们在那儿立即登上了政府拨给他们乘坐的美利坚合众国海军护卫舰“坦皮科”号，随即点火起航，很快便驶离了路易斯安那海岸。

航程并不遥远。起程两天之后，“坦皮科”号便航行了四百八十英里，到达佛罗里达海岸。在驶近海岸时，巴比凯恩看到的是一片平坦的低洼地，十分贫瘠。驶过一个又一个盛产牡蛎和龙虾的小海湾之后，“坦皮科”号便进入埃斯皮里图桑托湾了。十月二十二日晚七点，“坦皮科”号在希尔斯伯勒河口形成的一个天然小港口停泊，四位乘客立即下了船。

“先生们，”巴比凯恩说道，“我们时间紧迫，从明天起，我们将骑马去勘察这片土地。”

巴比凯恩一踏上陆地，立即受到坦帕城三千居民的热烈欢迎，这是这位选定他们的土地来做试验的大炮俱乐部主席应该获得的殊荣。

但是，巴比凯恩急匆匆地离开了欢呼的人群，躲进富兰克林旅馆的一个房间。

第二天，十月二十三日，一些健壮活跃的西班牙矮种马在他的窗下踢蹬着。可是，并不是四匹，而是五十匹，骑手们都骑在马背上。巴比凯恩领着他的三位同伴连忙下楼，置身于这么大的一支马队之中，一下子都怔住了。另外，他发现每一个骑手肩上都斜背着一支马枪，马匹两边的手枪皮套里还插着手枪。

见他满脸疑惑，一个年轻的佛罗里达人立即上前向他道明这么炫耀武力的缘由，解释道：

“先生，这里有许多塞米诺尔人。”

“塞米诺尔人？”

“半游牧民，是一些野蛮人，在草原上四处流窜，所以我们觉得应该护卫您。”

“哼！”J.T.马斯顿边上马边哼了一声。

“反正，这样要保险一些。”那佛罗里达青年又说道。

“先生们，”巴比凯恩回答道，“我非常感谢诸位这么关心我们。好了，咱们走吧！”

这时是清晨五点。巴比凯恩和他的同伴离开坦帕城，沿着海岸，向阿利菲小溪走去。这条小溪在坦帕城上方十二英里处流入希尔斯伯勒湾。巴比凯恩一行人沿着小溪右岸往东行进。海湾的波涛很快便隐没于蜿蜒起伏的地面后面了，展现在他眼前的只是佛罗里达的田野。

佛罗里达州是由胡安·庞斯·德莱昂在一五一二年圣枝主日[41]那一天发现的，被命名为“鲜花盛开的复活节岛”。不过，有着干旱炎热海岸的它并不配拥有这么迷人的名字。然而，在离岸边几英里处，土质在逐渐改变，该地区才无愧于它那迷人的名字。不一会儿，眼前便呈现出种满植物的平原，北方的和南方的蔬菜比比皆是。种有菠萝、木薯、烟草、水稻、棉花和甘蔗的田地广袤无垠，一望无际，展示着肥沃的土地，丰硕的收获。

巴比凯恩看到地势在逐步升高，十分满意。这时候，J.T.马斯顿就这一点问他时，他回答道：

“尊敬的朋友，我们最感兴趣的就是在高地上铸造我们的哥伦比亚大炮。”

“为了离月球近一点儿吧？”大炮俱乐部秘书大声说道。

“不完全是。”巴比凯恩面带笑容地回答道，“在高地中间，我们的工作就会更容易一点儿——我们将不必跟水斗争了，省去安装那费时、费力、费钱的长长的水管道了。因此，让我们想办法，在一块高于海平面数百托瓦兹的地方开挖我们的坑洞吧。”

“您说得对，巴比凯恩先生。”工程师默奇森说道，“如果我没弄错的话，我们很快就将找到一个合适的地方。”

“好啊！我想挖第一镐。”巴比凯恩主席说。

“那我就挖最后一镐吧！”J.T.马斯顿大声嚷道。

将近上午十点，这一小队人马走了有十二英里左右的路程。肥沃的田野过后，接着是一片林区，生长着各种各样的热带树木。在这片几乎难以进入的大森林里，有石榴树、柑橘树、柠檬树、无花果树、橄榄树、杏树、香蕉树、粗壮的葡萄藤，真是花儿朵朵，果实累累，五颜六色，香气四溢。在这些美不胜收、香气十足的大树的枝叶下，百鸟翻飞，欢声歌唱。

J. T.马斯顿和少校置身在这大自然的美景之中，啧啧称羡，流连忘返。但是，巴比凯恩主席对这人间仙境却无动于衷，只顾往前赶路。这片土地如此肥沃，反倒引起他的不悦。因此，大家仍在往前走着。途中必须蹚过好些条小河，这也相当危险，因为河里满是凯门鳄，足有十五到十八英尺长。J.T.马斯顿用他那可怕的铁钩大胆地吓唬它们，不过他只是把河岸边的那些“野居民”——鹈鹕、野鸭给惊飞了，而一群群体形很大的火烈鸟则呆呆地看着他。

最后，这些湿地上的不速之客离开了。树木逐渐稀少，稀稀拉拉地散布在不太茂密的林地上。有几丛孤单零落的小树显现在无垠的平原上，只见一群群受惊的鹿在奔跑。

“好了！总算到了松林地区了！”巴比凯恩大声叫道。

“这也是野人出没之地。”少校说道。

果然，远方影影绰绰可见几个塞米诺尔人，他们情绪激动，骑着快马跑来跑去，手举着长矛或用步枪射击。不过，他们也只是在表明他们的敌视态度，并无其他举动，所以巴比凯恩及其同伴们并不担心什么。

这时，他们来到一块遍地石头的平原中央。这是一块开阔地，足有好几英亩，火辣辣的阳光照射在它上面。它由一块很宽阔的隆起的土地形成，仿佛在向大炮俱乐部的那几位会员展现它具备安装哥伦比亚大炮的所有必需之条件。

“停下！”巴比凯恩说着便停了下来，“这个地方在当地叫什么？”

“乱石岗。”一个佛罗里达人回答道。

巴比凯恩没有吭声，翻身下马，拿起他的仪器，开始极其精确地测量自己所在的方位。其他的人围在他身旁，悄无声息地看着他。

此刻，太阳经过子午线了。不一会儿，巴比凯恩迅速地计算出并记录下了观测结果，说道：

“这个地方海拔一千八百英尺，位于北纬27°7'，西经5°7'[42]。我觉得此处土质干燥、多石，完全符合我们的试验条件。因此，我们将在这儿建造我们的弹药库、车间、熔炉以及工棚。我们的炮弹，”他用脚猛踩乱石岗的山头，说道，“就在这儿，就从这儿，飞向太阳系！”

第十四章　十字镐和镘刀

当晚，巴比凯恩及其同伴们回到了坦帕城，而默奇森工程师则登上“坦皮科”号返回新奥尔良了。他要回去招募许多工匠，并且要将大量的物资运来。大炮俱乐部的会员们在坦帕城住了下来，以便在当地人的帮助之下，着手准备开工。

“坦皮科”号驶离八天之后，回到了埃斯皮里图桑托湾，一队蒸汽船跟在它的后面也进了港。默奇森招募到一千五百名劳工。由于受到大炮俱乐部提供的很高的报酬以及丰厚奖金的吸引，经他的手招募来的劳动人员，都是一些出色的烧火工、铸铁工、石灰煅烧工、矿工、制砖工以及各行各业的小工。这里有黑人也有白人，不分肤色。其中的许多人都把自己的家属带了来。这是一次真正的大移民。

十月三十一日上午十点，这支劳动大军登上了坦帕城的码头。不难想象，一日之间，小城的人口一下子翻了一番，熙熙攘攘，热闹非凡。

开头几天，大家都忙着把船队运送来的设备卸下来，其中有机器，还有食物，以及非常多可拆卸、编了号的铁皮组装的活动房。与此同时，巴比凯恩还设置了第一批长十五英里、旨在连接乱石岗和坦帕城的铁路路标。十一月一日，巴比凯恩领着一小队工匠离开了坦帕城；自第二天起，乱石岗周围那由活动房搭建起来的城市便出现了。城市周围用栅栏围了起来，生机勃勃，热热闹闹；大家很快便把它视为美利坚合众国的大城市之一了。城里的生活有条不紊，工程也按部就班地开始了。

通过事先的精心勘测，他们了解了土地的性质，所以，十一月四日就得以开挖。

这一天，巴比凯恩把工头们召集起来，对他们说道：“朋友们，你们大家都知道，我为什么要把你们集中到佛罗里达州的这片荒僻之地来。是因为要铸造一门炮，内径九英尺，壁厚六英尺，并覆有十九英尺半厚的石头保护层。因此，必须挖一个大大的坑洞，直径六十英尺，深九百英尺。这项庞大的工程八个月内必须完成。因此，你们在两百五十五天之内，必须挖掘两百五十四万三千四百立方英尺的土；凑个整数，也就是每天要挖一万立方英尺的土。当然，对于一千个行动完全自由的工匠来说，这并没有什么困难；但是，在一个相对狭小的空间里干活儿，就比较艰难了。然而，这项工程既然应该做，那就要做好，我相信你们既有这种勇气又不缺乏技巧。”

上午八点，第一镐凿在了佛罗里达州的土地上；自这一刻起，这些工具在矿工们的手中就没有停歇过片刻。工匠们每三小时轮班休息一次。

十一月四日，五十名工匠在围起来的场地中央，也就是乱石岗的最高处，挖了一个直径六十英尺的圆形坑洞。十字镐首先碰到的是一种厚六英寸的黑土，很容易挖。随后便是一层两英尺厚的细沙土，工匠们细心地将它们收拢起来，留作以后制内层模子用。这层细沙土的下面是一种白色黏土，相当硬实，类似于英国的泥灰石，厚四英尺。再往下挖，十字镐碰上了地下的坚硬土层，火星四溅，那是一种由很干、很硬的贝壳化石构成的岩石层，所有工具都挖不动。坑洞到这儿为止，已有六英尺半深了，于是，便开始砌井壁。

在这个坑洞底部，人们制作了一个橡木“圆轮”，是一种用螺栓牢牢地固定住的不怕挤压的坚固圆盘，中心部位凿了圆洞，直径与哥伦比亚大炮的外径相等。井壁的头几块基石就砌在它的上面，水泥把它们结结实实地粘在一起。工匠们从外围往中央砌着，最后被关在了一口直径二十一英尺的井里。当这个活儿干完之后，工匠们又拿起鹤嘴锄和十字镐，开始挖掘木圆盘下方的岩石，并小心翼翼地用一些非常结实的“龙骨墩”（一种支架）支撑住木圆盘。每向下挖掘两英尺，他们便把这些龙骨墩抽出来，木圆盘便逐渐往下落去，而砌好的圆形井壁石基也在往下落。工匠们不停地砌着井壁，壁上留着“出气孔”，以使铸造大炮时产生的气体从孔中溢出。

这种活计要求工匠们技术娴熟，不得有一时一刻的疏忽大意。在挖掘木圆盘下方的岩石时，不少工匠被崩起的石块击成重伤，甚至致命；但是，他们的热情并未消减，仍在夜以继日地拼命干着。白天，强烈的阳光毫无顾忌地洒向工地；夜晚，在一盏盏电灯的白光之下，鹤嘴锄挖掘岩石的声响、雷管的爆炸声、机器的轰鸣声响成一片；还有那飘浮在空中的滚滚浓烟，在乱石岗周围形成一个巨大而骇人的黑圈。无论是成群结队的野牛，还是一伙一伙的塞米诺尔人，都不敢靠近。不过，工程正常地推进着，蒸汽吊车在忙着吊运物资。很少出现未曾预料到的困难，所遇到的困难都是事先考虑到的，并被巧妙地解决了。

第一个月过去了，洞深达到了一个月所预定的目标——一百一十二英尺。十二月份，洞深翻了一番；一月份，深度达到第一个月的三倍。

二月，工匠们不得不对付出现在眼前的地下含水层。工匠们使用大功率的水泵和空气压缩机把水抽干，然后像堵住船的漏水处一样，用混凝土把出水口给堵上。最后，这些该死的水流终于被制服了。不过，由于土层松动，木圆盘出现了局部的断裂，而且井壁也出现了部分塌陷。这次意外夺去了好几个工匠的生命。

自此之后，没有再出现任何新的意外来妨碍工程的进展。六月十日，离巴比凯恩确定的完工日期还有二十天，这个坑洞的石壁已经全部砌好，深度达到九百英尺。井壁底部立于一个三十英尺厚的巨大的圆墩上，而它的顶端则与地面持平。

巴比凯恩主席和大炮俱乐部的会员们热烈地祝贺默奇森工程师，赞扬他以极快的速度完成了这项巨大的工程。

在这八个月中，巴比凯恩一刻也没离开过乱石岗。他在密切地关注挖掘工程的同时，始终没有忘记关心他的工匠们的福利待遇和身体健康。他很高兴他们避开了那些人口密集的地方常有的传染病，这些疫病在赤道地区热带气候条件之下极具灾难性。

的确，有好几个工匠因干这种危险活儿而丢了性命，但是，这种不幸又是无法避免的；再说，在美国人看来，这算不了什么，他们也不太在乎。他们更关注的是整个人类而非某个个人。

不过，巴比凯恩却与之相反，他始终在贯彻既关乎人类又关乎个人的原则。因此，幸亏有他的细心关怀、他的足智多谋、他在困难情况之下的有力干预，以及他那非凡的仁慈和远见卓识，这项工程的平均灾难发生率才没有超过海外那些采取了大量防范措施的国家，特别是法国；据估计，大约每一项二十万法郎的工程就有一起事故发生。

第十五章　铸炮欢庆

在挖井工程进行的那八个月时间里，铸炮的准备工作也以极快的速度同时在进行。如果一个外地来的人来到乱石岗，他会对呈现在眼前的景象感到十分惊讶。

在离井口六百码的地方，围绕中心点垒起了一千二百个反射炉，每个炉子直径六英尺，彼此间隔半托瓦兹。这一千二百个反射炉连接起来形成一条线的话，可长达两英里。它们全都是一个模式，都有一个四角形的高大烟囱，景象十分壮观。

大家记得，委员会召开第三次会议时，便决心使用铸铁铸造哥伦比亚大炮，还特别指定用灰铸铁来造。这种金属的确更加有韧性，有延展性，更加易于锻压，易于镗孔，适应各种模具铸模；而且，经泥煤处理之后，质地上乘，适合制作各种高强度的机件，比如大炮、蒸汽压路机、水压机等。

不过，铸铁如果只经过一次熔化的话，很难保持质地均衡，必须通过第二次熔化，除去它最后的那些泥土杂质之后，才能变得纯净无瑕。因此，铁矿石在运往坦帕城之前，必须先在科尔德斯普林的高炉里加工处理，在高温之下与炭和硅接触，进行碳化，并转化成铸铁。经过第一道工序之后，铸铁被运到乱石岗。但是，一亿三千六百万磅的铸铁，如果通过铁路运输的话，运费十分昂贵，比材料的费用多一倍。看来，在纽约租一些船，装上铸铁锭更划算一些；但这也起码得租六十八条载重一千吨的大船，那可真算得上一支船队了。五月三日，这支大船队驶离纽约，于当月十日在圣埃斯皮里图湾靠岸，毫发未损地停泊在坦帕城港口。船上的铸铁被卸到码头，装到通往乱石岗的火车上。一月中旬[43]，这堆积如山的金属终于运抵目的地。

不难想象，要同时熔炼这六万吨铸铁，一千二百个熔炉也不算太多。每个熔炉可容纳将近十四万磅的金属。它们都是按照当年为铸造罗德曼大炮所需之铸铁的模式建造的，呈梯形，非常低矮。加热装置和烟囱都在熔炉两端，因而熔炉各个部位都能均匀受热。熔炉全都用耐火砖制成，只装置着一个用以燃烧泥煤的铁架，以及一张摆放铸铁锭的“炉床”。这张“炉床”呈二十五度角倾斜，以便熔化了的金属得以流入承流器里；然后，一千两百条槽沟便将金属液引向中央基坑之中。

井壁和坑洞工程完工后的第二天，巴比凯恩便着手制造内模：在坑洞的中心，以它的轴心为基准，立起一个九百英尺高、直径九英尺的圆柱，它毫厘不差地填满留给哥伦比亚大炮炮膛的空间。该圆柱由黏土和沙土混合制成，其中掺了一些干草和稻草。铸模和井壁之间留下的空隙得灌满金属液，这些金属液将成为六英尺厚的炮筒壁。为了让这个大圆柱保持平衡，必须用一些铁框架将它固定住，并每隔一段用横梁插入井壁，加以支撑。炮壁铸成之后，这些横梁便与已凝固的金属契合在一起，外表看不出任何痕迹了。

七月八日，铸模工程宣告结束，第二天将开始铸炮。

“铸炮的开工仪式肯定很精彩。”J.T.马斯顿对他的朋友巴比凯恩说道。

“当然，”巴比凯恩回答道，“不过，那不会是一个公众的节日！”

“怎么！您不把围墙的门打开让人们前来参观吗？”

“小心为佳，马斯顿。铸造哥伦比亚大炮尽管不能说是一种危险的试验，但也是一种大意不得的试验哪。我宁愿关起门来铸造它。到发射炮弹的时候，如果愿意的话，倒是可以庆贺一番，但在这之前，庆祝是绝对不可以的。”

巴比凯恩主席说的是有道理的。这种试验可能会出现一些预料不到的危险，而观者如云的话，一旦遇到危险，场面必然一片混乱，无法控制。必须保证试验不受任何干扰。除了前来坦帕城的大炮俱乐部会员们的一个代表团之外，任何人都不得进入围墙内。该代表团成员包括潇洒倜傥的比尔斯比、汤姆·亨特、布洛姆斯贝瑞上校、埃尔菲斯通少校、摩根将军等人，对他们来说，铸造哥伦比亚大炮已经变成他们个人的事情了。J.T.马斯顿充当起他们的向导来，向他们讲解每一个细节，带他们四处参观，去弹药库，去车间，去机器中间，还硬要让他们一个一个地参观那一千二百个熔炉。等参观到第一千二百个熔炉时，他们已经实在是累得受不了了。

铸炮在正午时开始。前一天，每座炉子都装满了十一万四千磅的铁锭，交叉叠放着，以便热气得以在铁锭中间自由流动。从早晨起，那一千二百座熔炉便开始向空中喷吐出大量的火焰，大地都在颤动着。装填了多少磅的金属，就得燃烧多少磅的煤。因此，六万八千吨煤同时在阳光的照射下喷出浓烟，形成一块厚厚的黑幕布。很快，熔炉圈内的温度直线上升，让人无法忍受，再加上轰隆声响成一片，如雷声滚滚。大功率的鼓风机也夹杂其中，呼呼地连续地往炉内吹风，氧气充足，炉火很旺。要想成功，就得快速完成这项工作。号炮一响，每个熔炉就必须立即把金属液引出，让炉子排空。一切安排就绪之后，工头们和工匠们都怀着一种激动而焦急的心情，等待着那决定性时刻的到来。熔炉圈内的人全都被疏散开了，而每个熔炉炉长都守候在金属液槽边，坚守着自己的岗位。

巴比凯恩及其同事们站在近旁的一个高处，观看出炉。他们前面放着一门大炮，等工程师一发信号便发炮。正午前几分钟，有小滴小滴的金属液开始流出，承流器渐渐积满。铸铁完全熔化之后，还得在承流器里待上片刻，以便让金属液里的杂质沉淀下去。

十二点整。突然一声炮响，一道黄褐色的光亮在空中一闪。一千二百个金属液槽同时打开，只见一千二百条火蛇向中央基坑爬行着。到了基坑边，只听见一阵可怕的巨响，金属液便哗哗地向九百英尺深的深渊滚滚地倾泻着。场面十分壮观，非常激动人心。金属液一边向空中喷吐着滚滚浓烟，一边让铸模里的湿气蒸腾，变成一股股的蒸汽，从井壁的通气孔中冒出来。这时候，大地都在颤动。这些假云假雾呈螺旋状向天穹升腾，直达五百托瓦兹的高空。如果远方有个野人，看到这番景象的话，还以为佛罗里达州深处可能有一处火山在喷发。不过，那可不是火山爆发，不是龙卷风，不是暴风雨，不是大自然在发威。不是！全都不是！是人的威力，是人在制造这些红褐色的蒸汽，是人在制造这些可与火山媲美的巨大火焰，是人在制造这些宛如地震一般的、可怕的、震耳欲聋的声响，是人在制造这些与狂风骤雨匹敌的轰鸣，是人的双手在把像尼亚加拉大瀑布似的金属液倾入自己挖出的深渊中！

第十六章　哥伦比亚大炮

铸铁工程成功了吗？我们只能对此做一些简单的推测。不过，所有一切都让人觉得它是成功的，因为铸模已经把熔炉里的金属液全部吸收了。虽然如此，还是需要很长的时间才能对此进行正式确定。

在这期间，大炮俱乐部会员们的耐心受到了严峻的考验。但是，急也没有用，他们只能耐心地等待着。J.T.马斯顿更是急不可耐。熔铁工作完成后的第十五天，一个硕大无比的烟柱仍然耸立在空中；乱石岗顶上，方圆二百英尺以内，地面仍烫得无法下脚。人们根本不可能靠近它，只好等待。大炮俱乐部的会员们无可奈何地苦苦等待着。

“今天都八月十日了，”一天早晨，J.T.马斯顿大声说道，“离十二月一日只有不到四个月了！我们会来不及准备的！”巴比凯恩却什么也不说，但他的沉默隐含着愠怒。

不过，通过每天的观测，人们还是发现地面的情况出现了某些变化。将近八月十五日，喷发出来的蒸汽的强度和浓度明显地在降低。几天之后，地面只散发出一层薄薄的水汽。渐渐地，大地的颤动消失了，热量散发的范围缩小了。到了八月二十二日，巴比凯恩及其同事们和工程师终于可以踏到铸铁上面去了，而铸铁的最高层面与乱石岗顶层持平。

“总算成功了！”大炮俱乐部主席深深地吐了一口气，大声地说道。

当天，工程便又继续下去。他们立即着手内模的清除工作，以保证炮壁畅通无阻。鹤嘴锄、打孔器在忙碌地工作着。黏土和沙土因热力作用变得十分坚实。但是，有机器相帮，与炮壁粘黏在一起的、仍然热乎乎的这种泥沙混合物，还是被清除掉了。清除下来的杂物被立即装车运走了。大家干得热火朝天，巴比凯恩又督促得紧，再加上他用美元来刺激众人，所以到了九月三日，铸模的残迹全被清除得一干二净了。

跟着，镗孔的工作便开始了。大功率的铰刀开动起来，几个星期之后，巨大的炮筒的内层表面已被铰刀磨成圆筒状，炮壁也十分光滑。

最后，九月二十二日，离巴比凯恩的报告不到一年的时间，这尊大炮，口径精确无误，垂直竖立起来，准备好发射了。现在就只剩等着月亮了。不过，大家相信，月亮是不会爽约的。

J. T.马斯顿高兴得有点儿忘乎所以，他急不可耐地探头观察炮筒时，差一点儿就跌下去了。幸亏尊贵的布洛姆斯贝瑞上校眼疾手快，伸出右臂一把将他搂住，大炮俱乐部秘书才幸免于难，否则J.T.马斯顿就成了又一位埃罗斯特拉托斯[44]，葬身于哥伦比亚大炮的炮筒底部了。

大炮铸好了；毋庸置疑，完美无比。因此，十月六日，尼科尔船长无可奈何，只得对巴比凯恩主席履行诺言，往巴比凯恩的户头上汇入两千美元。不难想象，尼科尔船长嘴都要气歪了，简直咽不下这口气。不过，还有三个赌注——三千、四千和五千的——尚未见分晓；只要能赢得其中的两个赌注，那么，虽然说不上大赚一笔，但也并不是输得很惨。不过，他气的并非是钱的得失，而是他的对手的大炮竟然让他的六十英尺厚的钢板无可奈何，这可是给了他可怕的一击。

自九月二十三日起，乱石岗的围墙便向公众敞开了，观看者一下子便像潮水般涌了进来。大家在坦帕城和乱石岗之间来来回回不停地走动着，成群结队，络绎不绝，犹如朝圣一般。

人们已经能够预见到，试验的那一天，观者将会达到数百万之多，因为他们已经从全球各地聚集到这块狭长的陆地上来了。整个欧洲在往美国移民。

不过，必须指出，到目前为止，这如云般的观者的好奇心只得到了一点点满足而已。许多人原指望能观看铸炮的场景，但是看到的却只是团团的烟雾。这对他们贪婪的目光来说是太少太少了，可是，巴比凯恩就是不准任何人走近试验场。因而，人们深感不快，嘟嘟囔囔，怨声载道，指责大炮俱乐部主席的声音四起，说他专横跋扈，说他的方式“缺少美国味”。乱石岗围墙周围差点发生骚乱。但大家知道，巴比凯恩不为所动，决心不改。但是，当哥伦比亚大炮的铸造工作全部完成的时候，严禁参观的禁令已无法执行。再说，壁垒森严也太不合情理，甚至会惹恼公众，那就很麻烦了。于是，巴比凯恩便向所有来者敞开了大门。不过，他是个讲求实际的人，决定利用公众的好奇心赚点儿钱。

对于美国人来说，能够观赏巨型的哥伦比亚大炮已经是非常非常高兴的事了；但是，如果能够下到它的底部去看一看，那他们会觉得自己是“世界上最最幸福的人”了。因此，没有一个好奇者不愿意享有欣赏这个巨大的金属深渊的快乐。一些吊在蒸汽绞盘车上的吊箱使得观众们的好奇心得到了满足。人们像疯了似的。女人、孩子、老人全都乐此不疲，非要深入炮筒底部看清巨炮的秘密不可。下去一趟的票价为每人五美元，尽管价格不菲，在试验前的两个月里，大炮俱乐部还是赚了近五十万美元。

不用说，哥伦比亚大炮的首批参观者是大炮俱乐部的会员，这个杰出团体理所当然地享有这一优先权。这一盛典于九月二十五日举行。一只贵宾吊箱把巴比凯恩主席、J.T.马斯顿、埃尔菲斯通少校、摩根将军、布洛姆斯贝瑞上校以及该俱乐部的其他几位尊贵的会员送了下去。一共有十个人。这个金属长筒的底部仍然很热。大家在下面感到有点儿憋闷，但是心里却是极其高兴的！多么迷人啊！哥伦比亚大炮的石台上支了一张餐桌，摆放着十副餐具，一束电灯光把大炮照得亮如白昼。无数的珍肴佳馔仿佛从天而降，一道一道地摆在宾客们的面前，而且法国最上等的葡萄美酒也在这九百英尺深的地下不停地流淌着。

盛宴气氛热烈，欢声笑语不断，觥筹交错。他们为地球干杯，为它的卫星干杯，为大炮俱乐部干杯，为美利坚合众国干杯，为月亮干杯，为月亮女神菲贝干杯，为狄安娜干杯，为满月女神塞勒涅干杯，为“宁静的天穹使者”干杯！欢呼声、干杯声、笑声通过巨型传声筒像雷鸣一般传到上面，围在乱石岗周围的人群与地下的宾客们一样激动着，幸福着，跟着一起欢呼着。

J. T.马斯顿已经难以抑制自己激动的心情了。他是否发出的叫喊声比他做的手势多，他是否喝的比吃的要多，没人能够说得清楚。反正即使用一个帝国来换他此时此刻的位置，他也不会干的。他说道：“不，即使大炮装满了火药，马上开炮，把我炸得粉碎，打到太空，我也不在乎。”

第十八章　“亚特兰大”号轮船上的乘客

如果这个惊天动地的消息不是从海底电缆传送而来的，而是通过邮局封签寄来的，那么巴比凯恩会毫不犹豫地把它随手扔掉。而且，他会因为小心谨慎和不影响他的杰作的声誉而缄默不语。这封电报可能是个骗局，特别是它出自一个法国人之手。一个普普通通的人，就算是胆大包天，又怎么会突发奇想要去月球旅行呢？即使有这么一个人，那他也是个疯子，应该将他关进疯人院，而不是把他装在炮弹里。

但是，电报内容已经传开了，因为电报传送机本身就缺少保密性。米歇尔·阿尔当的建议已经在美利坚合众国各州传遍了。这么一来，巴比凯恩就没有任何理由保持沉默了。因此，他把尚留在坦帕城的同事们召集起来，随便地把那简短的电文读了一遍，既没向他们吐露自己的看法，也没有让大家讨论电文的可信度。与会者们既用语言又用在此情况之下所必有的手势，发泄了自己的怀疑、愤怒和不屑之情。只有J.T.马斯顿突发一言，语惊四座。“这倒也是个好主意！”他大声说道。

当巴比凯恩建议向月球发射一颗炮弹的时候，人人都认为这一试验合乎情理，切实可行，是一个纯属重炮射击学的问题！可如今，却冒出一个并不是疯子的人偏偏提出来要置身炮弹之中，准备做一次异想天开的旅行，整个事情就变成了一场闹剧，用准确地翻译成本国语言的法国词语来说，简直就是一个“骗局”[46]。

不过，先得弄清：是否真的有这么个人？这封通过大西洋底传送来的电报，那个法国人声称的自己乘坐的那艘轮船的名字，以及所指明的到达日期等所有这些情况，表明他的建议具有某种真实性。必须将这些情况全都弄清楚。很快，人们就分别组合起来，越聚越多，从而形成一个密集的人群，向着巴比凯恩主席的住处走去。巴比凯恩主席自收到电报时起，就没有发表过任何个人意见，他缄默不语，静观事态发展。公众都按捺不住了，可他却以一种极其不悦的目光看着聚集在他窗下的坦帕城的民众们。很快，嘟哝声、谩骂声把他逼了出来。他站到了窗前，民众安静下来。随即，一位公民说话了。他单刀直入地向巴比凯恩提出下面这个问题：“电报上署名米歇尔·阿尔当的人是不是正在前来美国的路上？是，还是不是？”

“先生们，”巴比凯恩回答道，“我并不比你们知道得多。”

“必须弄清楚这个问题！”一些人不耐烦地大声嚷叫道。

“时间将会告诉我们的！”巴比凯恩主席冷冷地回答道。

“时间无权让整个国家的人心存疑惑。”那个带头发言的人又说道，“您是否根据那封电报所要求的那样修改了炮弹图纸？”

“还没有，先生们；不过，你们说得对，必须弄清楚到底是怎么回事。电报局引起了这么大的混乱，它应该提供更多的情况。”

“找电报局去！”民众们叫嚷着。

巴比凯恩走下楼来。他走在庞大队伍的前头，带着大家向电报局大楼走去。几分钟之后，一封电报发给了利物浦船舶经纪人联合会。人们在电报中要求对方就下列问题给予答复：

“‘亚特兰大’号是什么样的船？它什么时候离开的欧洲？船上是否有一个名叫米歇尔·阿尔当的法国人乘坐？”

两小时过后，巴比凯恩收到了回电，内容十分明确，无可怀疑。

利物浦的“亚特兰大”号于十月二日起航，驶往坦帕城，船上有一名法国乘客，登记簿上写的是米歇尔·阿尔当。

不过，当天晚上，他便立即修书一封，寄往布雷德维尔公司，请求对方暂停铸造炮弹的工作，等待新的命令下达。十月十日，上午九点，巴哈马运河信号台报告，远方地平线上有一股浓烟。两个小时之后，一艘大型蒸汽轮船与信号台进行了信号联络。于是，“亚特兰大”号的名字立即传到了坦帕城。四点钟，这艘英国轮船驶入埃斯皮里图桑托湾。五点钟，它全速穿越了希利斯波洛湾。六点钟，它停泊在坦帕港。还没等船锚钩住海底，便有五百条小船把“亚特兰大”号团团围住，使它动弹不得。巴比凯恩第一个跨过船舷，用难以抑制的声音喊道：“米歇尔·阿尔当！”

“我在这儿！”有个站在艉楼上的人应答道。

巴比凯恩双臂交叉，嘴唇紧闭，用询问的目光盯着“亚特兰大”号上的这位乘客。

此人四十二岁，身材高挑，但已经有点儿驼背。他脑袋很大，状若狮子头，不时地甩动他那像狮鬣般的火红的头发。他短脸阔额，八字胡竖起，似猫胡须一般，长着一簇簇黄褐色的络腮胡，眼睛圆圆的，目光有点儿茫然，两只近视眼眯缝着，让整张脸看着更像是猫脸了。但是，他的鼻子却是又大又挺，嘴巴又尤为讨人喜爱，额头很高，显出聪明样儿，上面布满皱纹，像是一块新犁过的田地一样沟壑交错；他上身肌肉发达，实实在在地立在两条长腿上；他双臂健壮有力，神态果断，看起来像是一个坚强、快乐、随和的人。

他不停地在轮船甲板上的人群中走来走去，从不停下来，如同水手们所说的，他在“走锚”，而且说话时手总是比画来比画去的，见到所有的人都很放肆，尤其老爱咬指甲。这是造物主一时心血来潮造出来，而又立即毁掉其模子的那些怪人中的一个。

除种种怪癖外，他还像莎士比亚一样，以一个“崇高的无知者”自诩，公开蔑视科学家。他说：“有些人只能在我们搞比赛时帮我们计计分而已。”总之，这是一个四处漂泊的波希米亚人，一个喜欢冒险而非冒险家的人，一个无比胆大的人，一个带着备用翅膀的伊卡洛斯[47]。反正，他敢于破釜沉舟，随时准备粉身碎骨，但最后总能安然无恙，如同孩子们爱玩的接骨木木偶一样。他的座右铭就几个字：“我有自己的看法！”对不可能的事的追求是他的“至爱”。

“亚特兰大”号上的这位乘客就是这样一个人，总是躁动不安，总是火急火燎，总是激动不已。这是因为他那燥热的体质使然。如果要找两个性格截然不同的人的话，那么非法国人米歇尔·阿尔当和美国人巴比凯恩莫属了。不过，这两个人却也有共同之处：执着、大胆、无所畏惧。

大炮俱乐部主席一直出神地凝视着这个让自己退居次要位置的对手；但很快，人群中爆发出的一阵阵欢呼声和喝彩声打断了他的沉思。一阵阵的呼喊声越来越疯狂，对米歇尔·阿尔当的个人崇拜，几乎达到了狂热的程度，以至这个法国人在与成千上万的人握过手之后，恨不得把自己的手指头奉献出去，好躲进自己的船舱。

巴比凯恩跟着他走，但一言未发。

“你就是巴比凯恩吧？”二人单独在一起时，米歇尔·阿尔当问对方道，那口气像是跟一个二十年的老朋友说话似的。

“是的。”大炮俱乐部主席回答道。

“嗯，你好，巴比凯恩。事情进展得怎么样呀？很好？那太好了！”

“这么说，”巴比凯恩直截了当地说道，“您真的决定出发了？”“真的决定了。”

“没有什么可以让您改变了？”

“没有什么了。你是否按照我电报上所指明的那样，对你的炮弹进行了改动？”

“我一直想等您来了之后再说，不过，”巴比凯恩又问了一句，“您真的考虑好了？”

“当然啰，难道我还有时间可耽误吗？我找到了去月球旅行的机会，我就得抓住它，就这么回事。我觉得这事用不着翻来覆去地考虑。”

巴比凯恩凝视着这个人；此人在谈到他的月球旅行时是那么轻描淡写，漫不经心，毫不畏惧。“可是，起码，”巴比凯恩对他说道，“您得有个计划，有一些实施方案吧？”

“当然有啊，亲爱的巴比凯恩。不过，请允许我向你指出一点：我喜欢一下子把自己的故事对所有的人讲完，然后就别再提了。这么做将可以避免一说再说。因此，如果你没有更好的意见的话，就请你把你的朋友们、同事们、全城的百姓们、全佛罗里达州的人们，以及——要是您愿意的话——全美国的人们，全都召集起来。明天我就可以把我的全部方案介绍一下，并且准备好应对各种各样的反对意见。请你放心，我是不怕反对意见的。你觉得怎样？”

“我觉得可以。”巴比凯恩回答道。

说完，巴比凯恩便走出了船舱，把米歇尔·阿尔当的意见告诉了大家。他的话受到了众人的欢迎，大家又跺脚又欢呼。这么一来，困难全都迎刃而解了。第二天，人人都可以随意地欣赏这位欧洲英雄了。但是，有些比较固执的群众仍然不愿离开“亚特兰大”号的甲板，他们准备留在船上过夜。其中包括J.T.马斯顿，他用他那铁钩钩住船艉栏杆，除非用绞盘，否则无法将它弄走。

“他是英雄！英雄！”他忽高忽低地不停地呼喊着，“与这个欧洲人相比，我们简直就是懦夫！”

至于巴比凯恩主席，在劝说众人离去之后，他又返回米歇尔·阿尔当的舱房，直到船上的钟在午夜敲响时，他才离去。

这两位深孚众望的对手热烈地握手，友好地道别了。

第十九章　大会

翌日，巴比凯恩担心有人会提出一些让米歇尔·阿尔当难以作答的问题，因此想把到场的人限制在很少的一部分专家中，比如说他的同事们。但是，这如同想筑上一道大堤坝以挡住尼亚加拉大瀑布一样困难。于是，他不得不放弃他的这一想法，只好让他的这位新朋友在一场公开演讲会上碰碰运气了。会场选的是城外的一处宽阔的原野。只几个钟头，原野上的阳光便被遮挡住了。港口停泊的船只上，船帆、索具、吊杆以及桅桁应有尽有，足以建起一个巨型帐篷。有三十万人待在帐篷里，不顾闷热难耐，一连好几个小时在等待着那个法国人的大驾光临。在这如云的与会者中，前面三分之一的人可以看见发言者和听见发言；中间三分之一的人勉强能够看见，但却听不见；而最后那三分之一的人则什么也看不见，更听不见，但他们同样在热烈鼓掌。下午三点，米歇尔·阿尔当在大炮俱乐部的主要成员的陪同下，步入会场。巴比凯恩主席挽着他的右臂，J.T.马斯顿挽着他的左臂，他显得神采奕奕，比正午的太阳还要光彩夺目。阿尔当登上讲台，眼睛向台下扫视了一番，只见黑压压一片帽子的海洋。

他看上去毫不紧张，毫不装模作样，像是在自己的家中一样，高高兴兴、无拘无束、和蔼可亲。面对听众们的热情欢呼，他优雅自然地回礼答谢。然后，他挥了挥手，让大家安静下来，开始用英语发言，十分得体地侃侃而谈。

“先生们，尽管天气炎热，我仍然想占用你们的一点儿宝贵时间，跟你们说说你们似乎感兴趣的一些计划。我既不是演说家，也不是科学家，我根本也未曾打算要在公开场合说上一番。但是，我的朋友巴比凯恩跟我说，我来说一说，你们会很高兴的，所以我就来了。因此，在场的三十万观众，用你们的六十万只耳朵听我说，如果我有什么说错了的地方，请予以谅解。首先，请你们不要忘记，站在你们面前的是一个无知的人；不过，他的无知却让他无视任何困难。他觉得，坐着炮弹飞向月球，是一件相当简单、自然、容易的事。月球旅行是迟早都将进行的事，至于应采用的交通方式，那就只能根据科学的进步规律来决定了。人类起先是手脚并用走路的；后来，有一天，就用两只脚直立行走了；接着又是四轮马车、公共马车；最后乘火车。好！我要告诉大家，炮弹就是我们未来的交通工具，其实，所有的行星也只不过是一些炮弹而已。先生们，你们中的有些人，可能以为赋予‘炮弹车’的速度太高了，其实并非如此；所有星球的运行速度都超过了它，而地球在围绕太阳运转的过程当中，其速度比它自转时要快三倍。更何况同其他行星相比，它只不过是在漫步，而且这个速度还变得越来越慢！不久的将来，它难道不会被其他一些速度更快的星体所超越吗？而那些速度更快的星体的电和光极有可能是它们的速度的原动力。”

“会的，亲爱的听众们，”他接着又说道，“按照某些目光短浅的人——这个形容词非常适合他们——的看法，人类将可能被局限在地球上，被囿于一个魔法圈里，永远别想钻出来。幸而事实并非如此！我们即将飞往月球，还将飞向其他行星，飞向恒星；如同我们今天从利物浦到纽约一样，方便、快速、安全，距离只是一个相对的概念，最终距离将归于零。”

全场的人虽然对这位法国英雄十分崇敬，激动万分，但是，对他的这个大胆的理论却不禁感到有点儿惊愕。米歇尔·阿尔当似乎也能理解这一点。

“先生们，”他又笑容可掬地接着说道，“你们好像并不信服。好吧！我们来推算一下。你们知道一列快速列车到达月球需要多长时间吗？三百天。不会超过三百天的！那么，这是个什么概念呢？这个距离甚至都不到地球周长的九倍，而任何一名水手或旅行者一生中所走过的路无不超过这一距离。所以，请诸位想一想，我飞往月球只不过需要九十七小时而已！啊！你们总是以为月球离地球非常遥远，非得考虑再三之后才能去冒这个险！可是，如果是去海王星呢，它可是在十一亿四千七百万法里外围绕太阳转的！喏！朋友们，如果拿海王星到太阳的距离与它同其他恒星的距离相比较，那么，它到太阳的距离简直不值一提了。说什么这个距离是存在的！错！大错特错！纯属谬论！你们知道我对这个以光芒四射的星球为起始，以海王星为结束的太阳系的看法吗？你们想不想知道我的理论？这个理论非常简单！在我看来，太阳系是一个均质的固体，组成它的那些行星拥挤在一起，互相贴近，彼此挨着，它们之间的距离小而又小，如同银、铁或铂这样一些大密度金属的分子间的间隙那么小！因此，我有理由认定，并且以将使你们大家心服口服的一种信心再次强调指出：‘距离是一个空泛的词，它根本就不存在！’”

“对！”J.T.马斯顿比其他任何人的嗓门儿都大地叫喊道，“距离并不存在！”可是，他由于动作太大，身体失去平衡，难以控制，差点儿便从台上摔到地上去了。不过，他还是站稳了，总算没有摔下去，否则这一摔将会向他证明，距离可能不是一个空泛的词。

“先生们，”米歇尔·阿尔当继续说道，“我重申一次，地球和月球之间的距离根本不值一提，不值得为此过分忧虑。我相信，不出二十年，地球上将会有一半的人访问月球！现在，尊敬的朋友们，如果你们有什么问题要问我的话，你们显然会让一个我这样的可怜人尴尬难堪的，但是，我将尽我所能地回答你们。”

直到这时为止，大炮俱乐部主席对讨论的情况都十分满意。但是，必须阻止米歇尔·阿尔当扯到实际问题上去，那肯定不是他的强项。因此，巴比凯恩连忙抢过话头，问他的这位新朋友是否认为月球或行星上有人居住。

“你这可是问了我一个很大的问题呀，我尊敬的主席。”演讲者笑吟吟地说道，“不过，如果我没弄错的话，一些才智过人的人，比如普鲁塔克、斯威登伯格、贝纳丹·德·圣比埃尔和其他许多人，都认为是有的。如果从自然哲学的观点去看待这个问题的话，我趋向于赞同他们的看法。我认为但凡这个世界上所存在的，就没有什么是无用的。不过，巴比凯恩朋友，如果通过另一个问题来回答你的问题的话，我冒昧地断言，如果所有星体都是可以居住的话，那么，它们现在就住着人，或者曾经住过人，或者将来会住人。”

“这个回答太符合逻辑了，太正确了！”大炮俱乐部主席回应道，“所以现在的问题应归结为：所有的星球是否都适合居住？以我个人来看，我认为是的。”

“我也对这一点深信无疑。”米歇尔·阿尔当回答道。

“但是，”听众中有一位反驳道，“有很多证据表明其他星球是不可以居住的。很显然，这些星球中的大部分的生存条件显然必须要大大改善。光就行星而言，由于距离太阳的远近不同，有些行星上的人就会被热死，而另一些行星上的人则会被冻死。”

“很遗憾，”米歇尔·阿尔当回答道，“我本人并不认识这位尊敬的反对者，否则我将尽量地回答他。我承认，他的意见有其意义；不过，我认为我可以成功地驳倒它，而且所有有关天体不具备可居住性的观点也都是可以驳倒的。如果我是自然哲学家的话，我就会说，假如紧邻太阳的行星运行中产生的卡路里少的话，那么，相反，远离太阳的行星在运行中所产生的卡路里就多。这种简单的现象就足以平衡热量，使得这些天体的温度变得能够适合像我们这样的有机生物承受。如果我是博物学家的话，我就会告诉他，根据一些杰出的科学家的观点，在地球上，大自然向我们提供了一些生活在不同条件下的动物的实例；告诉他鱼类可以在其他动物会窒息而死的条件下呼吸；两栖动物有着难以解释的双重的生存方式；海洋里的某些生物能够生活在很深的海底，而不被五六十个大气压压碎；各种各样的水生昆虫对温度并不敏感，既能在沸腾的热泉里生活，又能在北冰洋的冰原下生活；另外，必须承认，大自然存在着多种多样的生存方式，它们往往很难为我们所理解，但却是真实地存在着的。如果我是化学家，我就会告诉他说，陨石这种显然是在地球外形成的物体，通过分析研究，可以看到一些无可争辩的碳的痕迹，而这种物质只能来源于有机生物；而且，根据赖兴巴赫的试验来看，它一定是‘动物质化’了的物质。而如果我是神学家的话，我就会告诉他说，根据圣保罗的看法，神的救赎似乎不仅施于地球，还施于所有的宇宙天体。不过，我既不是神学家、化学家，也不是博物学家、哲学家，因此，我对于支配着宇宙的那些伟大的规律毫无所知，所以我只能回答说：‘我不知道这些天体上面是否住着人。’但是，正因为我不知道，我就更要去那上面看一看！”

反对米歇尔·阿尔当理论的那位是不是又提出了一些反对意见？这一点无法说清，因为人群在疯狂地喊叫，什么意见也听不清了。直到离讲台最远处的听众们也安静下来之后，得意扬扬的演讲者才又补充了几句：

“先生们，你们很清楚，关于这个大问题，我只是很粗浅地涉及了一点。尚有很多很多的论据表明，天体上是有人居住的。我暂且不谈这个问题。我只是请大家允许我坚持一点，对于那些坚持认为行星上无人居住的人，必须回答他们说：‘你们可能说得有道理，如果你们能证明地球是最佳星体的话；但是无论伏尔泰对此有何见解，却都并非如此。’‘地球只有一个卫星，而木星、天王星、土星、海王星却有好几个卫星围绕着它们，这个优势是绝不可小觑的。不过，让我们的地球变得不那么适于居住的最大原因是，它的地轴与轨道平面之间有一个交角，因此造成白昼和黑夜不一样长，季节的恼人变化也因此而产生。我们这个不幸的星球，不是太热就是太冷；冬天冻死人，夏天热死人。这是一个风湿病、咳嗽病和支气管炎多发的星球。而比如说木星就不然，它的轴的倾斜度很小[48]；它的居民们就可以享受四季如一的恒温；木星上也有四季分明的春天、夏天、秋天和冬天；每一位木星人都可以选择他所喜欢的气候，一生一世都不必忍受气候变化之苦。你们毫无疑问地会承认木星胜过我们地球的这一优势，更何况木星的一年相当于我们地球人的十二年！还有，我认为，在这些有利因素和极佳的生存条件之下，这个幸运星球上的居民们是一些高级生物。我们的星球还需要补充些什么才能达到这么完美的程度？只要地球自转轴与它的轨道平面间的交角不那么大就行了。’”

“那好！”一个洪亮的声音喊道，“那我们就团结我们的力量，发明一些机器，把地球自转轴矫正一些！”

这一建议引起了雷鸣般的掌声，而提此建议者并非别人，只能是J.T.马斯顿。如果他们知道了阿基米德寻找的支点之所在的话，这些美国佬想必就会制造一根能够撬起地球的杠杆，把地球的轴心撬正了。但是，那个支点，那些鲁莽的机械师还没有找到。

第二十章　攻击与反击

可是，当大家激动的情绪平复下来之后，只听见有一个严肃而洪亮的声音说道：

“现在，演说家已经长篇大论地介绍了他的幻想，他是否能回到他的主题上来，少谈点儿理论，多谈点儿他的月球之行的实际部分呀？”

众人的目光一下子转向了说话的那个人。此人干瘪瘦削，精力充沛，下巴上蓄着一丛美国式山羊胡子。由于会场上出现过几次骚动，他得以逐渐地挤到第一排来了。他站在那儿，双臂交叉，目光炯炯有神，犀利、严肃，死死地凝视着大会的主角。他提完问题之后便沉默不语，对集中到他身上来的数千道目光以及被他的话激起的不满的嘟哝声似乎无动于衷。由于没有听到演讲者的回答，他又重复了一遍自己所提的问题，和刚才一样清晰而明确，然后，他又补充道：“我们来这儿讨论的是月球而不是地球。”

“您说得对，先生，”米歇尔·阿尔当回答道，“讨论是离题了。我们还是回到月球的问题上来吧。”

“先生，”那个陌生人又说道，“您声称我们的卫星上有人居住。很好，但是，如果有月球人存在的话，那些人肯定是不用呼吸便能生存的人，因为——我提请您注意——月球表面连一个空气分子都没有。”

阿尔当闻听此言，不禁连狮鬣都竖了起来；他意识到来者不善，与他必有一争。他也定睛注视着此人，说道：

“啊！月球上没有空气！请问，这是谁下的结论？”

“科学家们。”

“是吗？”

“就是。”

“先生，”米歇尔·阿尔当又说道，“我并非说假话，我真的是深深地敬重有真才实学的科学家的；不过，我对那些无知的科学家是鄙夷不屑的。”

“您了解属于后一种的科学家吗？”

“特别了解。在法国，有这么一位科学家声称，精确来讲，鸟儿‘肯定’不会飞；而另有一位用理论指出，鱼其实在水里是活不了的。”

“先生，我说的不是这种人，而我可以举出几个您无法反对的名字，以证实我的观点是正确的。”

“先生，您这可是让我这么个可怜的无知者大为尴尬了；不过，我倒是觉得能够得到您的指教，真的是求之不得。”

“您既然没有研究过科学问题，那您为什么要讨论它们呢？”陌生人粗暴地诘问道。

“为什么！”阿尔当回答道，“因为我始终是个勇敢者，不畏任何艰难险阻！我是一无所知，但恰恰是我的弱点给予了我力量。”

“您的弱点发展到了疯狂的程度！”陌生人气呼呼地大声说道。

“呃，好极了！”法国人反驳道，“如果我的疯狂能把我带到月球上去的话，那可再好也没有了！”

巴比凯恩及其同事们眼睛死死地盯着这个如此大胆地跑来对试验从中作梗的不速之客，恨不得吃了他。谁也不认识他，而巴比凯恩主席对这么激烈的论战的后果十分担心，因此，他不免忧心忡忡地看着自己的那位新朋友。与会者们全都全神贯注而且真的非常焦虑不安，因为这场论战的后果有可能把全场人的注意力吸引到月球旅行的危险性上来，或者吸引到这一试验的不可能性上来。

“先生，”米歇尔·阿尔当的对手又说道，“理由很多很多，而且无可争议，它们证明了月球周围没有一点儿空气。我甚至可以凭借先验说，就算这种空气曾经存在过，也该被地球吸光了。不过，我仍然更想用无可辩驳的事实来驳斥您。”

“您就驳斥好了，先生，您想怎么驳斥就怎么驳斥吧！”

“您知道，”陌生人说道，“当光线穿过一种像空气这样的介质的时候，它们就会偏离直线；或者换句话说，它们发生了折射。好！当星星被月亮遮挡住，在它们的光线擦过月亮边缘的时候，却毫无偏离，也无丝毫折射现象。因此，可以得出明显的结论：月球并未被大气包围。”

“实际上，”米歇尔·阿尔当回答道，“这也许并非您唯一的论据，但至少是您最有力的论据了。也许一个科学家对此难以作答，但是，我嘛，我只想告诉您，您的这一论据是有缺陷的。因为它是以假设月球的角直径完全确定为前提的，但实际情况并非如此。不过，我们暂且不谈这个问题。我只想请您告诉我，亲爱的先生，您是否承认月球表面有火山存在。”

“是的，是有一些死火山，但活火山却没有。”

“不过，这也就是说，这些死火山在某一段时期内曾经是很活跃的？”

“这是肯定的；但是，由于火山本身可以自供它燃烧所需的氧气，因此，它们的爆发根本就不能证明月球上有大气存在。”

“那好，先别讨论这一问题，我们还是说说直接的看法吧。一七一五年，卢维尔和哈雷两位天文学家在观测五月三日的月食时，发现有某些十分怪异的雷电。他们认为，那些转瞬即逝的并往往会重复出现的闪光，是月球大气层里所产生的暴风雨导致的。”

“一七一五年，”那个陌生人反驳道，“天文学家卢维尔和哈雷是把纯属地球的现象误以为是月球现象了，比如产生于地球大气层里的流星或其他一些现象。科学家们当时对他们的这种发现就是这么回答的，我今天的回答也同他们的一样。”

“这个问题咱们也先搁在一边，”阿尔当并未被对方问倒，镇定地回答道，“一七八七年，赫歇尔不是观测到月球表面有大量的光点吗？”

“是呀，不过，赫歇尔并未阐释这些光点的来源，他本人并没有下结论说它们的出现是因为月球有大气层的缘故。我要补充一句，对月球这个黑夜星球很有研究的两位权威人士比尔先生和默雷德先生都认为月球表面绝对没有空气。”

人群中出现了一阵骚动，他们似乎被这个陌生人的论据打动了。

“这个问题也先搁在一边吧，”米歇尔·阿尔当从容而冷静地回答道，“咱们现在先来谈谈一个重要事实。一位名叫洛斯达的杰出的法国天文学家，在观测一八六〇年七月十八日的日食时发现，月牙形的太阳的两边的角呈圆形，被切去了两个尖角。而这一现象的出现，只能是太阳光穿过月球大气层时发生折射而产生的，不可能有其他的解释。”

“但这件事确实无误吗？”陌生人急切地问道。

“确实无误！”

人群又一次出现骚动，不过，这次的骚动是在为大家所爱戴的英雄而激动，而他的对手此刻却一言不发。阿尔当并未因一时的得胜而忘乎所以，他只是说道：

“您很清楚，亲爱的先生，话不能说得太绝对，不能硬说月球表面不存在大气层。这个大气层可能并不很厚，空气很稀薄，但是，当今的科学界一般还是承认它的存在的。”

“您也别不高兴，我还是要说，起码高山上没有空气。”陌生人仍固执己见地反驳道。

“对，不过在山谷深处有，而且不超过几百英尺的厚度。”

“不管怎么说，您得小心谨慎，因为那儿的空气极其稀薄。”

“我的好先生，反正足够一个人呼吸的了。再说，一旦到了那上面，我会尽量节省空气的，只有在重大的场合我才呼吸！”

此言一出，立刻引起听众们的一阵巨大的哄笑声，敲击着神秘的陌生人的耳朵，但他仍趾高气扬地环视会场，表情鄙夷不屑。

“因此，”米歇尔·阿尔当神情轻松地接着说道，“既然我们都认为那儿是有一定的空气存在着的，那我们就不得不承认那儿也有一定数量的水存在着。我对这么一个结论感到高兴。另外，我可爱的反对者，请允许我再向您指出一点。我们只了解月球的一面，如果它面向我们的那一面只有极少量的空气的话，那背对我们的那一面就可能有大量的空气。”

“那是为什么呀？”

“因为月球在地球引力作用之下呈鸡蛋形，我们只能从它小的那一头看到它。因此，汉森的测算得出了如此的结果：月球的重心位于它的另一半球。所以我们可以得出结论：自月球形成初期，所有的空气和水都被吸引到它的另一面去了。”

“无稽之谈！”陌生人叫嚷道。

“非也！这纯粹是建立在力学定律基础上的理论，我觉得这是很难推翻的。因此，我呼吁本次大会，对在地球上生存的生物能否在月球上生存的问题进行表决。”

三十万听众一起鼓掌欢迎这一提议。米歇尔·阿尔当的那位反对者仍想说点儿什么，但是大家根本不可能听得见，因为喊叫声、威胁声像冰雹似的一阵阵地向他袭来。

“够了！够了！”有些人在喊叫。

“把这个私自闯入者驱逐出去！”另有一些人呼叫道。

“赶出去！赶出去！”愤怒的群众齐声高喊。

可是，陌生人仍岿然不动地站在台前，神色坚定，任凭雷鸣般的叫骂声此起彼伏。幸亏米歇尔·阿尔当连忙挥手制止，否则这场暴风雨将越刮越猛。米歇尔·阿尔当非常讲究骑士风度，不想丢下他的反对者不管。

“您还想说几句吗？”他语气十分亲切地问他的反对者。

“是的，还要说一百句，一千句！您要是坚持您的试验的话，您就必须准备好——”

“信口雌黄！您怎么能这样对待我？我只是向我的朋友巴比凯恩提议制造一种圆锥形炮弹，以便一路上不会像笼子里的松鼠似的打转。”

“但是，可怜的人呀，炮弹发射时的强大的后坐力会把您击得粉碎的！”

“我亲爱的反对者，您这才是点到真正的又是唯一的难题了。不过，我对美国人的创造才能非常有好感，所以我相信他们一定会解决这一难题的！”

“可是，炮弹穿过大气层时，由于高速而产生的高温问题怎么解决？”

“噢！炮弹壁很厚，而且穿越大气层又只是瞬间的事！”

“那么食物呢？水呢？”

“我算过了，我可以带上一年所需的水和食物，而我飞向月球只需四天工夫！”

“沿途所要呼吸的空气呢？”

“我会用化学方法解决的。”

“那您若真的到达月球的话，如何降落呢？”

“那只有在地球上降落的速度的六分之一，因为在月球表面，重力是地球上的六分之一。”

“即便如此，那也会像摔玻璃器皿似的把您摔得粉碎的！”

“到时候，我难道不会使用装配合适的火药并及时点火的火箭来减缓下降速度吗？”

“好吧，就算您把这些难题全都解决了，把所有的障碍都清除了，让所有的好运全都集中到您的身上了，您可以安然无恙地到达月球上了，可是，您又怎么返回来呢？”

“我不返回来了！”

闻听这句简洁而豪迈的话语，全场的人顿时一言不发了。不过，此时无声胜有声，比激动万分的欢呼更具有说服力。陌生人趁机最后一次发表自己的反对意见。

“您肯定必死无疑！”陌生人大声说道，“而您的死只不过是一个疯子的死亡，对科学毫无意义！”

“说下去，好心的陌生朋友，因为您的预言方式真的很讨人喜欢。”

“啊！您太过分了！”米歇尔·阿尔当的反对者大声嚷道，“我不明白为什么我要继续进行这么不严肃的讨论！您随心所欲地继续您的疯狂试验吧！应该谴责的倒并不是您！”

“噢！请尽管直说！”

“是的！对您的行动负责的应该另有其人！”

“请问那是谁呢？”米歇尔·阿尔当严厉地问道。

“是那个组织这个既荒谬又滑稽的试验的无知者。”

攻击是直言不讳的。自从陌生人介入以来，巴比凯恩在竭尽全力克制自己，拼命地压住直往上冒的怒火；但是，见自己被如此肆无忌惮地攻击，他再也受不了了。他腾地一下站了起来，冲着敢于放肆地向他挑战的对手径直走了过去，可是他突然发现自己被隔了开来。

原来搭建的讲台一下子被上百只强壮的胳膊举了起来，大炮俱乐部主席和米歇尔·阿尔当分享了胜利的荣耀。讲台非常沉重，抬的人在不停地轮流替换，人人都争先恐后，互不相让，都想抬一抬，以表示自己的支持。

陌生人并未趁乱离开会场。再说，人群那么密集，他能出得去吗？肯定不能。总之，他仍然待在第一排，抱着双臂，眼睛死死地盯着巴比凯恩主席。

在胜利的巡游过程中，人群的欢呼声达到了顶点。米歇尔·阿尔当满脸愉悦地接受着群众的热情欢呼。他容光焕发，精神抖擞。有几次，被众人抬着的讲台前后颠簸，左右摇摆，仿佛一条被浪涛折腾着的小船。但是，大会的这两位英雄却站得稳稳当当，岿然不动；于是，他们的这条“小船”便安然无恙地“驶”入坦帕城的港口。

米歇尔·阿尔当最后幸运地躲过了他的那些热情洋溢的崇拜者的拥抱，逃进富兰克林旅馆，快步进到自己的房间，迅速躺到床上，而一支十万人的群众大军却苦苦地守候在他的窗下。

在这段时间里，那个神秘人物与大炮俱乐部主席之间出现了一个短暂的、严肃的、具有决定性意义的场面。

终于得以脱身的巴比凯恩径直走向他的对手。

“跟我来！”他简短地说。

那人跟着他在码头上走着，不一会儿二人便单独来到朝向琼斯瀑布的一个码头的入口处。

这两个彼此尚不认识的敌人在那儿对视着。

“您到底是谁？”巴比凯恩问道。

“尼科尔船长。”

“我就猜到是您。此前，您一直没有机会来挡我的道。”

“我已经到您的这条道上来了！”

“您侮辱了我！”

“而且还是在大庭广众之下。”

“您得给我说清楚为什么要侮辱我。”

“我现在就说。”

“不。我希望一切都只在我俩之间私下里进行。离坦帕城三英里处有一片树林，名叫斯克思诺树林。您知道这地方吗？”

“知道。”

“明天清晨五点，您能否从树林的一边进去？”

“可以，如果您在同一时间从另一边进去的话。”

“您到时不会忘记带上您的来复枪吧？”巴比凯恩说。

“您不忘我也不会忘的。”尼科尔回答道。

大炮俱乐部主席冷冰冰地说完这句话之后，便同尼科尔船长各自离去了。巴比凯恩回到自己的住处，未顾得上在约会前所剩下的几个小时里休息一下，便熬夜研究避免炮弹后坐力的方法，来解决米歇尔·阿尔当在大会上提出的这个难题。

第二十一章　一个法国人是如何摆平一件事的

当大炮俱乐部主席巴比凯恩与尼科尔船长在讨论决斗事宜——这是一场可怕、野蛮的决斗，双方都想置对手于死地——的时候，米歇尔·阿尔当却在休息，以消除胜利所造成的疲劳。但很显然，“休息”一词用得很不恰当，因为美国人的床铺硬得可以同大理石桌或花岗岩桌相媲美了。

因此，阿尔当睡得很不踏实。他裹着毛巾被，在床上辗转反侧，难以入眠，他在考虑如何才能在炮弹里放置一张软和舒适的床垫。正在这时候，一阵嘈杂声把他从睡梦中惊醒过来。他的房门被敲得乱响，仿佛被铁锤锤击一般。一大清早，能分辨得出在这片嘈杂声中有大声说话声。“开门！”有人在喊，“天哪，快开门哪！”阿尔当完全可以对这种粗暴的要求置之不理，但是，他还是起身去开门了。这时，房门几乎要被顽固的来访者撞开了。大炮俱乐部秘书冲进房来，简直比一颗炮弹肆无忌惮地射了进来的动静还大。

“昨天晚上，”J.T.马斯顿冲进来直嚷嚷道，“我们主席在大会上被公开侮辱了！他向他的对手下了战书，那家伙并非别人，就是尼科尔船长！他俩今早要去斯克思诺树林一决雌雄！这一切都是巴比凯恩亲口对我说的！如果巴比凯恩被杀了，那我们的计划就全都泡汤了！所以必须阻止这场决斗！但这世上只有一个人有能力阻止巴比凯恩，而这个人就是您，米歇尔·阿尔当！”

J. T.马斯顿在这么说时，米歇尔·阿尔当并不想打断他，只是急匆匆地套上他那条肥大的裤子。不到两分钟工夫，他便同来者一起拼命地向坦帕城郊跑去。

马斯顿边奔跑边将情况告诉了阿尔当。阿尔当这才知道巴比凯恩和尼科尔互相仇恨的真正原因，知道二人的积怨由来已久；而且，多亏了双方共同的朋友们的帮助，二人在这之前才从未碰到一起。马斯顿还告诉阿尔当，唯一的根源是钢板与炮弹之争，而大会上的那一幕只不过是尼科尔长期以来寻找的发泄积怨的一次机会罢了。

没有什么比这类美国式的一对一的决斗更可怕的了，因为决斗双方在树丛中相互寻觅，躲在荆棘丛中彼此窥视，在灌木丛中像野兽似的互相对射。在这种时刻，他们中每一个人大概都会羡慕大草原上印第安人那天生的超人本领——他们的机智敏捷，他们的聪明狡猾，以及发现敌人的敏锐嗅觉。一个失误，一丝犹豫，走错一步，都可能导致死亡。在这种决斗之中，美国佬往往会带上自己的狗，他们既是猎人又是猎物，数小时不停地追逐着。

“你们真是一群魔鬼！”听了同伴绘声绘色的描述之后，米歇尔·阿尔当大声嚷道。

“我们就是这样的人，”J.T.马斯顿谦逊地说，“不过，我们还是跑快点儿吧。”

然而，尽管米歇尔·阿尔当和J.T.马斯顿二人飞奔过被露水打湿了的平原，越过稻田和小溪，专拣近道走，他们还是无法在五点半之前赶到斯克思诺树林。巴比凯恩大概半个小时之前就已经进入树林里了。

树林边有一个老樵夫正在忙着锯断他用斧头砍倒的一棵树。

马斯顿跑过去，冲他喊道：“您看没看见一个背着步枪的人进到树林里去？他叫巴比凯恩……主席……我最好的朋友……”

大炮俱乐部的这位可敬的秘书天真地认为，全世界的人都认识他的主席。但是，那樵夫好像没有听明白他在说什么。

“一个猎人。”阿尔当插了一句。

“一个猎人？有一个。”樵夫回答道。

“进去多久了？”

“大概有一小时了吧。”

“太迟了！”马斯顿叫嚷道。

“那您听见枪声了吗？”阿尔当问道。

“没有。”

“一声也没有？”

“一声也没有。那个猎人好像没什么收获！”

“怎么办呀？”马斯顿问。

“进树林里去，哪怕冒着被一颗不是针对我们的流弹击中的危险。”

“啊！”马斯顿以明确无误的声音坚定地说道，“我宁愿被二十颗子弹击中脑袋，也不愿看到一颗子弹射中巴比凯恩的脑袋。”

“进树林吧！”阿尔当握紧同伴的手说道。

几秒钟之后，二人便消失在树丛中了。这个灌木林非常茂密，长满了高大的柏树、假挪威槭树、鹅掌楸、橄榄树、罗望子树、橡树和木兰树。各种各样的树木枝叶交错，缠绕在一起，遮挡住视线，使人无法看到远处。米歇尔·阿尔当和马斯顿一前一后地紧跟着往前走，静默地穿过深草丛，在粗壮的藤条中砍出一条道来，目光在灌木丛中搜寻着，每走一步都担心会听到可怕的枪声。至于巴比凯恩穿过树林时留下的足迹，他们根本就辨认不出来，他俩只是盲目地在那些模糊不清的小径上往前走着。只有印第安人才可能在这种路径上一步一步地追踪自己的敌人。

徒劳地寻找了一个小时之后，二人停了下来。他俩心中更加焦急不安了。

“人肯定是完了，”马斯顿丧气地说，“像巴比凯恩这样的人是不会同敌人耍花招的，既不会设陷阱，又不会使诡计！他太老实，太大胆了。他勇往直前，直冲危险奔去；那樵夫想必离得太远，所以才没有听见枪声！”

“可我们呢！我们呢！”米歇尔·阿尔当反驳道，“自我们进到树林里之后，我们本该听见的呀！”

“可能我们来得太迟了！”马斯顿绝望地喊叫道。

阿尔当不知如何回答才好，他和马斯顿又继续沉默着不停地往前走。他俩不时地呼唤着，一会儿叫巴比凯恩，一会儿叫尼科尔；但是那两个互相仇恨的对手都没有回应。一些愉快地飞翔着的鸟儿，被他们的叫喊声惊着了，消失在树枝间，而几只受惊的小鹿则慌忙逃进树丛中去了。

他们又继续寻找了一个钟头。大部分的树林都被他们找遍了，就是不见两个决斗者的踪影。他们开始怀疑那个樵夫是不是没有说真话。阿尔当有点儿不耐烦了，不想继续进行这种长时间的无谓的寻找了。但正在这时，马斯顿突然停下了脚步。

“嘘，”马斯顿嘘了一声，说，“那边有人！”

“有人？”米歇尔·阿尔当回应道。

“是的！一个男人！他好像一动不动。他手里也没有枪了。他在干什么呢？”

“您认出他是谁了吗？”米歇尔·阿尔当眼睛近视，在这种情况之下看不清楚谁是谁，便这么问道。

“认出来了！认出来了！他正要转过身来。”马斯顿回答道。

“他是……”

“尼科尔船长！”

“尼科尔！”米歇尔·阿尔当的心立刻揪了起来，大声嚷道。

“尼科尔没了武器！他难道不用再害怕他的对手了？”

“我们走到他面前去，”米歇尔·阿尔当说道，“看看究竟是怎么回事。”

他俩还没走到五十步便停了下来，更加小心谨慎地观察船长。他们原以为会发现一个嗜血如命、复仇心切的人！

可是，仔细一看，二人怔住了。

两棵高大的鹅掌楸之间张着一个网眼很密的捕鸟网，网里有一只小鸟，翅膀被网眼缠住了，拼命地挣扎着，发出一声声凄惨的哀鸣。设置这么异常复杂的网的不是人类，而是当地特有的一种毒蜘蛛，其脑袋大若鸽蛋，长有锋利的螫牙。这种丑恶的动物在扑向它的猎物时，却偏偏转过身来，躲到鹅掌楸的高大枝丫中去了，因为一个可怕的敌人正在威胁着它的生命。

原来，尼科尔船长把枪放在了地上，忘了自己已经身处险境，只是一心一意地、尽可能小心谨慎地去解救那只落在可怕的蛛网中的小鸟。他终于把小鸟从蛛网中解救了下来，把它放飞了。小鸟快乐地扑扇着翅膀，飞走了。

尼科尔怜爱地望着小鸟穿过树枝。正在这时，他听见有人在激动地喊着：

“您真是一个勇敢的人哪！”

尼科尔闻声立刻转过头来。米歇尔·阿尔当站在他的面前，非常激动地又说了一句：

“您是一个善良的人！”

“米歇尔·阿尔当！”尼科尔船长叫道，“您怎么跑到这儿来了？”

“我是来问候您的，尼科尔，并且要阻止您杀害巴比凯恩或者阻止您被他杀死。”

“巴比凯恩！”船长大声嚷道，“我都找了他两个钟头了，也没找到他！他藏到哪儿去了？”

“尼科尔，”米歇尔·阿尔当说，“您这么说可不太礼貌啊！我们应该始终尊重自己的对手。您放心好了，只要巴比凯恩还活着，我们就一定能找到他的，而且很容易就能找到他，如果他不像您那么兴致勃勃地去解救受困的鸟儿的话，他大概也在找您呢。不过，等我们找到他的时候，我米歇尔·阿尔当可要告诉您，你们俩不许再决斗了。”

“我同巴比凯恩主席之间，”尼科尔严肃地回答道，“不共戴天，你死我活，互不相容……”

“得了吧！得了吧！”阿尔当又说道，“像你们这样的人，曾经互不相容，现在应该一笑泯恩仇。你们不要再决斗了。”

“我必须决斗，先生！”

“绝对不行！”

“船长，”J.T.马斯顿诚恳而贴心地说道，“我是主席的朋友，相交甚笃，不分彼此。如果您非要杀谁的话，那就冲我开枪吧，反正都是一回事。”

“先生，”尼科尔紧攥着枪说，“这种玩笑……”

“我们的朋友马斯顿没在开玩笑，”阿尔当回答道，“我完全理解他宁愿替自己敬爱的人去死的想法！不过，无论是他还是巴比凯恩，都不会倒在尼科尔船长的枪下，因为我对你们二位敌对者有一个很诱人的建议，你们一定会迫不及待地接受它的。”

“什么建议？”尼科尔显然不相信地问道。

“您先别急，”阿尔当回答道，“我得等巴比凯恩也在场时才能说。”

“那咱们就去找他吧！”船长大声说道。

三个人立即上路。船长把枪里的子弹退了膛之后，把枪背在肩上，二话没说便迈开大步向前走去。

又过了半个小时，搜寻仍毫无结果。马斯顿有种不祥的预感。他神情凝重地看着尼科尔，心想尼科尔的报复是否已经得逞了，可怜的巴比凯恩是不是已经挨了一枪，鲜血淋漓地躺在灌木丛深处，早已气绝身亡了。阿尔当似乎也同马斯顿一样作如是想，二人一直在用探询的目光盯着尼科尔船长。突然间，马斯顿停下了脚步。

只见一个人背靠着一棵二十英尺高的美洲梓树，上半身一动不动，下半身隐没在深草丛中。

“是他！”马斯顿喊道。

巴比凯恩没有动弹。阿尔当目光紧盯着船长的眼睛，可尼科尔并无异常反应。阿尔当边喊边往前走了几步：

“巴比凯恩！巴比凯恩！”

没有什么回应。阿尔当向他的朋友奔过去；但是，正当他要去抓后者的胳膊时，却惊愕地大叫一声，突然停下了。

巴比凯恩手里拿着铅笔，正在一个本子上画着一些几何图形，而他的那支退了膛的步枪却扔在地上。

这位科学家早已把决斗和复仇忘到脑后，一门心思地思考着自己的工作，什么也没看见，什么也没听见。

当阿尔当用手去摸巴比凯恩的手时，他立刻抬起头来，用惊诧的目光看着对方。

“啊！”巴比凯恩终于大声嚷道，“原来是你呀！我找到了，我的朋友！我找到了！”

“找到什么了？”

“我的方法！”

“什么方法？”

“就是消除炮弹发射时的后坐力的方法呀！”

“真的吗？”米歇尔·阿尔当边说边用余光瞄了船长一眼。

“真的！用水！用普通的水，就能……就能起到弹性作用……啊！马斯顿！”巴比凯思叫嚷道，“您也在呀！”

“是呀，他也在，”阿尔当回答道，“同时，请允许我向你介绍一下尊敬的尼科尔船长！”

“尼科尔！”巴比凯恩腾地站起身来大声说道，“对不起，船长，我刚才忘了决斗的事情了……我现在准备好了！”

米歇尔·阿尔当没容这两个敌人彼此叫板，立即插言道：

“好啊！”他说，“幸亏像你们俩这样正直的人刚才没有碰到一起！否则我们现在就得为你们中的一位哭泣了。多亏上帝进行了干预，现在用不着再担惊受怕了。一个人能忘掉仇恨，专心研究力学问题或者制服蜘蛛，那么，这种仇恨就不是那般骇人。”

于是，米歇尔·阿尔当便把船长大战毒蜘蛛的故事讲给巴比凯恩主席听了。

“我倒是想问你们一下，”他最后说道，“像你们二位这样的好人，难道生来就是为了用枪击碎彼此脑袋的吗？”

在这种有点儿滑稽可笑的情境之下，出现了某种极其出人意料的东西，以至巴比凯恩和尼科尔都不太知道该如何对待对方。这一点米歇尔·阿尔当明显地感受到了，因此他决定抓紧时机让二人握手言欢。

“我善良的朋友们，”他的嘴角浮现出迷人的微笑，说道，“你们二位之间只不过出现了一点儿小小的误会而已，并没有别的什么事。喏！为了表明你们之间一切积怨全都消除了，而且你们也都是敢于冒生命危险的人，所以请坦率地接受我要向你们提出的建议吧。”

“您说吧。”尼科尔说道。

“巴比凯恩朋友认为他的炮弹将径直飞向月球。”

“正是，肯定如此。”巴比凯恩应答道。

“而尼科尔朋友则坚信它将掉在地球上。”

“我对此深信不疑。”船长大声说道。

“那好！”阿尔当接着说道，“我无意让你们二位看法一致，我只想告诉你们：跟我一起飞往月球，去看看我们是否会停在半道上。”

“什么？”J.T.马斯顿惊愕不已，叫嚷道。

两位敌对者闻听这个突然的建议，不禁彼此凝视着。巴比凯恩在等待船长的回答，而尼科尔则等着巴比凯恩主席的回应。

“怎么样？”米歇尔问道，“反正也不用担心后坐力的问题！”

“同意！”巴比凯恩大声喊道。

巴比凯恩虽然回答得极快，但尼科尔也未落后半秒。

“好啊！太好了！哈！哈！”米歇尔边大声欢呼边向两位对手伸出手去，“现在问题已经解决了，朋友们，请允许我以法国的方式来招呼你们。咱们吃饭去吧！”

第二十二章　美国新公民

那一天，全美国都获知了尼科尔船长和巴比凯恩主席之间发生的事情及奇特的结局。自那一日起，米歇尔·阿尔当便得不到片刻的休息了。一批又一批来自美利坚合众国各地的代表团没完没了地缠着他。他只好硬着头皮接待他们。他不停地与人握手，不停地与人寒暄，很快就累得要散架了。但他却知道如何管住自己，使自己保持在一种令人愉快的半醉状态之中。

在缠着米歇尔·阿尔当的各色代表团中，有一个“受月亮影响者”[49]代表团，他们没有忘记对这位未来的月球征服者应该做的是什么。有一天，这些在美国为数不少的可怜人中的一些人前来找他，要求同他一起回到自己的故乡——月球——上去。

“真是怪病缠身！”米歇尔·阿尔当向他们承诺会给他们在月球上的朋友捎口信才把他们打发走了之后，对巴比凯恩说道，“你不相信月球对疾病有影响吧？”

“一点儿不信！”

“我也不相信，不过，历史上记载过一些至少是很令人惊讶的事情。比如，一六九三年，在一次传染病猖獗之时，死人死得最多的是一月二十一日的一次月食的时候。大名鼎鼎的培根每到月食时便会昏厥。国王查理六世在一三九九年一年中，癫痫病发作了六次，在新月或满月的时候都发作过。有一些医生将癫痫病归入那些受月相影响的疾病之列。事实上，通过对发烧、梦游和其他人类疾病等病例进行的观察，似乎都证明月球对地球上的疾病有着一种神秘的影响。”

“那它是怎么影响的？为什么会影响呢？”巴比凯恩问道。

“为什么？我的回答同阿拉戈的完全一样。他曾借用十九个世纪以前普鲁塔克说的那句话：‘也许这并非真有其事吧！’”

在成功之时，米歇尔·阿尔当逃不过一个名人不得不应付的任何一项苦差事。成功的工厂主们想拿他当招牌。巴纳姆想向他提供一百万，要他跑遍美国的一座又一座城市，把他当作珍稀动物似的巡回展览。他的照片，各种尺寸、造型应有尽有；转眼间，便卖出五百多万张。

崇拜他的不单单是男人们，女人们亦然。要是他心血来潮想“成家立业”，那就会有无数的“美满姻缘”在等着他！尤其是那些苦等了四十来年不见美好婚姻的老姑娘，更是没日没夜地看着他的照片想入非非。可以肯定，即使他定下必须跟他一起飞向太空这样的条件，也会有成百上千的女子愿意做他的妻子的。但是，他可并没有到月球上去传宗接代的打算，也不想把法国和美国的混血儿留在那儿。

所以，凡求婚者，他一概拒绝。

当他总算摆脱了那些令人尴尬的庆功会的时候，他就在他的朋友们的陪伴之下，前去参观哥伦比亚大炮。他参观哥伦比亚大炮时，对它赞不绝口，而且还下到很快就要把他发射到月球上的这门巨炮的底部。

在此，必须回述一下J.T.马斯顿的一个相关建议。当大炮俱乐部秘书听见巴比凯恩和尼科尔接受了米歇尔·阿尔当的提议时，他便决定与他们合伙，来个“四人结伴游”。因此，有一天，他便提出了自己的这一要求。但是，巴比凯恩显得很为难地拒绝了他，明确告诉他炮弹载不了这么多人。J.T.马斯顿非常沮丧，便跑去找米歇尔·阿尔当。阿尔当就劝他还是别去了，并且说出了几条很有说服力的理由。

“你知道的，老伙计，”他说道，“你可千万别误解我的意思；不过，说实在的，咱俩说句掏心窝的话，你不是个身体完整的人了，到月球上去是很不合适的！”

“身体不完整？”勇敢的残疾人大声嚷叫道。

“正是！我亲爱的朋友！你想一想，万一我们在那上面碰到月球居民的话，你希望给他们留下一个对我们地球非常糟糕的印象吗？让他们知道什么叫战争，告诉他们我们把最美好的时光用来互相厮杀，你吞我，我吃你，彼此被弄得缺胳膊少腿的？让他们知道这就是本可以养活上千亿人，现如今只能养活十二亿人的地球？我看你还是算了吧，我尊贵的朋友，否则你会让我们大家都被赶出月球的！”

“可是，如果你们到达月球时被摔得粉身碎骨了，不也同我一样不完整了吗？”

“那当然喽，”米歇尔·阿尔当回答道，“但是，我们会安然无恙，不会粉身碎骨的！”

的确，十月十八日进行了一次预射，结果十分理想，让人满怀着充分的理由相信试验会成功的希望。当时，巴比凯恩想要了解一下炮弹发射的后坐力有多大，便从彭萨科拉军工厂弄了一门口径三十二英寸的迫击炮。它被架设在希尔斯伯勒湾的岸边上，好使炮弹落在海里，减少它落下时的撞击力。其目的只在于试验一下炮弹发射时的震动，而不是测试它落下时的撞击力度。

为了这个新奇的试验，他们精心地准备了一颗空心炮弹。在用最优质的钢材制成的弹簧网上包上了一层厚厚的护垫，使得弹壁受到双层保护。经过这么一弄，炮弹简直像是一个精心构建的鸟巢。

“无法坐进去真叫人好不遗憾啊！”J.T.马斯顿因自己的身体问题无法参与试验而感慨地说道。

在这颗由螺钉拧紧盖子的可爱的炮弹里，先放进去一只大肥猫，然后又放进去一只属于大炮俱乐部常任秘书的小松鼠。尽管这只小松鼠是J.T.马斯顿的最爱，但是大家都想弄明白这个不怕眩晕的小家伙是怎样承受这场试验的。

迫击炮里装上了一百六十磅的火药，炮弹塞进了炮膛，点火了。炮弹立即飞升，在空中清晰地画了一道雄伟的抛物线，上升到大约一千英尺的高度，然后又画出一道优美的弧线，落入波涛汹涌的海水中。

一只小船立即向着炮弹落下的地点飞快地划过去。几位本领高强的潜水员立即跳入水中，用缆绳拦腰捆住炮弹，极快地将它弄上了小船。从两只小动物被装进炮弹到把它们的“牢房”门打开，还不到五分钟。

阿尔当、巴比凯恩、马斯顿、尼科尔都坐在小船上，他们怀着一种不难理解的心情认真观看了这次试验。炮弹门刚一打开，那只猫便立即蹿了出来，它只有一点儿轻微的擦伤，仍旧活蹦乱跳的，不像是经历了一场空中远行归来的样子。但是，却没有看见小松鼠。不得不承认现实了：是猫把它的旅伴给吃了。

J. T.马斯顿失去了他那只可怜的小松鼠，感到无比难过，决定把它记录在科学殉难者的名录之中。

不管怎么说，反正经过这次试验之后，所有的疑虑、担忧全都烟消云散了。再说，根据巴比凯恩的计划，炮弹还将进行改进、完善，后坐力将几乎全部消除。

两天之后，米歇尔·阿尔当收到美利坚合众国总统的一封短笺。获此殊荣，他非常激动。

美国政府参照米歇尔·阿尔当的有着骑士风度的同胞拉斐特侯爵的例子，授予他“美利坚合众国公民”的称号。

第二十三章　炮弹车厢

著名的哥伦比亚大炮完工之后，公众的注意力立即转向炮弹——那个准备把那三位大胆的冒险者送往太空的运输工具。

因此，一些新的图纸被送到奥尔巴尼的布雷德维尔公司，并要求尽快地制造出来。经过如此这般修改过的炮弹于十一月二日铸造完成，并立即通过东方铁路运抵乱石岗。十一月十日，炮弹完好无损地运到目的地。米歇尔·阿尔当、巴比凯恩和尼科尔焦急地等待着这节“炮弹车厢”的到来。

炮弹里装了三英尺深的水，水面上漂浮着一个绝不透水的圆盘状木板，它紧紧地贴着炮弹内壁漂动。乘客们就将坐在这个真正的“木筏”上。至于炮弹内那大量的水，则被一些平放着的隔板隔开；炮弹发射时，这些隔板将被一块一块地相继冲击而破碎。每一层水，从最下面的一层到最上面的一层，都可通过一根根的排水管冲向炮弹的上部；这样一来，它们就像弹簧似的起到缓冲作用，而那个圆盘状木板本身也装有弹力极强的缓冲装置，只有在各层隔板被相继撞碎之后，才会撞上缓冲装置的底部。无疑，当水全部排出去之后，乘客们当然会感觉到一股强大的反冲力；但是，最先出现的那股冲击力几乎完全被那弹力极强的缓冲装置所消除掉了。至于炮弹上部的弹壁，则拿一层很厚的皮垫料包裹起来，而且是安装在最好的钢材制成的螺旋芯上，排水管就藏在这个包裹层里，一点儿也看不出来。因此，所有能想到的防范最初的冲击力的措施都采取了；而且，按照米歇尔·阿尔当的说法，除非是“身体结构极差的人”，否则绝对不会撞得头破血流的。

人需要通过一个在锥形弹头上的狭小进出口进入这个“金属塔”，这个进出口如同蒸汽锅炉上的“人的进出口”一般大小。人进去之后，把铝制门板关上，再将压力螺丝拧紧，进出口便被关得严严实实的了。这样，乘客们一到达月球，就可以自由地从这座活动监狱中走出来了。

在垫料层下面有四扇厚的透镜状玻璃舷窗，其中的两个位于炮弹环状壁上，第三个在炮弹底部，而第四个则在炮弹的圆顶上。只不过为了让舷窗免遭发射时的冲击力的破坏，舷窗外还装了一层坚实的金属护窗板，只需轻轻地拧一下炮弹内的螺丝帽，这块护窗板便会立即脱落。这样，炮弹内的空气就不会外泄，观赏沿途风光便成为可能了。舱内固定着几只容器，用来放置三位乘客所需的水和食物。他们甚至还可以通过被压缩在好几个大气压的特制容器里的煤气点火和点灯。只需拧一下龙头，这煤气就可以保证六小时内照亮和温暖这节舒适的车厢。

食物和照明的问题得以解决，剩下的就是空气的问题了。炮弹载有巴比凯恩及其两位同伴，再加上他们打算带上的两条狗。因此，必须更换炮弹里的空气。大家知道，空气主要是由百分之二十一的氧气和百分之七十九的氮气构成的。人把维持生命的氧气吸进体内，把氮气原封不动地呼出去。呼出去的空气里失去了约百分之五的氧气，又增加了体积大致相等的二氧化碳，而这种二氧化碳是血液氧化过后的必然产物。因此，就会出现这种情况：在一个封闭的环境中，过了一段时间之后，空气中所有的氧气全都被对人体极为有害的二氧化碳所取代。自此，这一问题可以简化为下面这两点：第一，再造被吸入的氧气；第二，破坏呼出的二氧化碳。用氯酸钾和氢氧化钾去处理是最简便不过的了。氯酸钾是一种白色结晶状态下的盐，把它放在四百摄氏度的高温之下，它便会转化成氯化钾，并释放出它所含有的全部氧气。十八磅的氯酸钾能产生七磅的氧气，也就是我们的那几位乘客二十四小时所需的氧气量。

至于氢氧化钾，那是一种对混入空气中的二氧化碳吸收性极强的物质，只需轻轻晃动它，就能吸收二氧化碳，从而形成碳酸氢钾，这就是吸收二氧化碳的方法。把这两种方法结合起来运用，肯定能把污浊的空气净化掉。

但是，必须指出，直到那时为止，这一试验还只是在动物身上进行过。不论它在科学上如何精确，人们都根本不了解这一办法是否适用于人类。

没获准登月的J.T.马斯顿强烈要求获得参加这次试验的殊荣。

“既然我去不成月球，”这位勇敢的炮手说道，“那起码也该让我在炮弹里待上一个星期吧。”

拒绝他的这一要求也太不近情理了。于是，他的心愿得到了满足。炮弹里为他准备了足够的氯酸钾、氢氧化钾和八天的食物。接着，十一月十二日早上六点，他与朋友们握手告别，并且被再三叮嘱二十日晚上六点之前绝对不可打开“监狱”大门。之后，他便钻进炮弹里去，随即将门紧紧地关上。在那一个星期里，是个什么情况，无法知晓。炮弹壁很厚，里面的任何动静都听不到。十一月二十日晚上六点整，铝质门打开了，J.T.马斯顿的朋友们不禁心儿怦怦乱跳。不过，当他们听见一个快乐的声音在高喊“万岁”时，久悬的心便立即放下来了。

很快，大炮俱乐部秘书以胜利者的姿态出现在炮弹的锥形尖顶上。他变胖了！

第二十四章　落基山上架起的望远镜

前一年十月二十日募捐活动结束之后，大炮俱乐部主席便将建造一架巨型光学望远镜所需的款项拨给了剑桥天文台。设计这台仪器的目的是，能清晰地观测到月球表面上的一个直径九英尺大小的物体。

在大炮俱乐部进行它的伟大试验的时候，这类仪器已经特别精密，效果极佳。在这些望远镜中，当时有两架功率极强，体形极大。第一架是赫歇尔制造的，长三十六英尺，装配着一个四英尺六英寸宽的物镜，能将被观测物放大六千倍。第二架架设在爱尔兰的帕森斯顿公园里，属于罗斯勋爵，其镜筒长达四十八英尺，物镜直径六英尺，可以将物体放大六千四百倍，必须建造一个特大的房子才能安放这架重达两万八千磅的仪器，以便操作。

不过，大家都看到了，尽管这些望远镜体形庞大，但所能放大的最大倍数也就是六千倍。可是，放大六千倍只能将月球到地球的距离缩短到三十九英里，只能观测直径有六十英尺的物体，除非该物体特别长。

可发射到太空中的只是一颗直径九英尺、长十五英尺的炮弹。这么看来，至少得将月球的距离拉近到五英里才行，而要想做到这一点，就得制造出一架放大倍数为四万八千倍的望远镜才行。

这就是向剑桥天文台提出的难题。就经费而言，问题并不大，难办的是物资方面困难重重。

经过多次探讨后，确定了仪器的最佳结构和原理依据，制作工作便全面展开了。根据剑桥天文台的计算，新型反射式望远镜的镜筒长度应该是两百八十英尺，而物镜的直径应为十六英尺。这样的一架望远镜尽管体形巨大，但也不比几年前天文学家胡克所建议制造的那架望远镜大。后者建议制造的望远镜长达一万英尺。

至于它的安置地点问题，立即便解决了。要选择一座高山，不过在美利坚合众国内的高山并不太多。确实，在这个广袤的国家，只有两条中等高度的山脉，那条壮丽的密西西比河便在其间流过。如果美国人承认有什么王国的话，他们就会把这条河冠以“河流之王”的。

东边是阿巴拉契亚山脉，最高峰位于新罕布什尔州，高度不到五千六百英尺，这也太矮了。

相反，西边的落基山脉是一条连绵不断的山脉，起自麦哲伦海峡，沿着南美洲西海岸延伸，名为安第斯山脉或科迪勒拉山脉，然后穿过巴拿马地峡，经北美，一直延伸至北冰洋海岸。这些山脉不算很高，与阿尔卑斯山或喜马拉雅山相比，简直是小巫见大巫。的确，它们中最高的那些山峰也只有一万零七百英尺。不过，既然大炮俱乐部坚持要把望远镜和哥伦比亚大炮安置在美利坚合众国内，只好选择落基山脉了，于是一切必需的物资都在往密苏里州境内的朗斯峰上运。

想要描述美国工程师们所要克服的重重困难以及他们在工作中所表现出来的胆略与智慧，非笔墨或语言所能为。那真的是一次壮举。必须越过荒芜的草原，穿过人迹罕至的森林，蹚过可怕的急流，远离人烟，深入几乎无法生存的荒野地区，把一块块巨石、一件件沉甸甸的铸铁、角铁、巨大的镜筒部件，以及重达近三万磅的物镜，弄到高度超过一万英尺的终年积雪的山顶去。然而，这千难万险都被美国人的天才智慧战胜了。开始制造望远镜之后不到一年工夫，在九月的最后几天，那架巨型望远镜便将长达两百八十英尺的镜筒向空中竖起。它挂在一个很大的铁架上，精密的机械装备使之操作方便，可以对准天空中的任何一点，并且可以随着星体的方位移动而移动。

这架望远镜的造价超过四十万美元。当它第一次对准月球的时候，观测者们的心情是既新奇又不安的。他们会在这架可以把物体放大四万八千倍的望远镜的视野中发现些什么呢？会发现一些居民？成群的月球动物？一些城市？一些湖泊？一些海洋？不，只能发现科学界已经知晓的东西，而且在月面的各处，都完全证实了月球的火山性质。

落基山的望远镜在为大炮俱乐部服务之前，已经为天文学做出过巨大贡献。由于它的强大的穿透能力，天空的最深处已经被探测到了，许多星体的视直径被精确地测量过了，而且剑桥天文台的克拉克先生还将蟹状星云从金牛座中分离了出来，这是罗斯勋爵从未做到的。

第二十五章　最后的细节

已经到十一月二十二日了，再过十天大炮就要发射了。只剩下一项工作还需要圆满完成。那是一项棘手的、危险的、要求小心又小心的工作。对于这项工作，尼科尔船长第三次打赌，认为它成功不了。的确，这关系到要给哥伦比亚大炮装填上四十万磅的火棉。尼科尔曾经认为——也许他的想法不无道理——把这么大量的棉火药装进去有可能造成大灾难；而且，不管怎么说，这堆易燃爆性极强的物品在炮弹的压力之下，很可能会自燃。

而且，美国人一向粗心而轻率，这也使得本已很危险的事情变得更加危险了。但是，巴比凯恩一心想着成功，绝不愿功败垂成。

首先，他绝对不许把火棉一下子都运到乱石岗围墙内。他让人把火棉装在密封的弹药车里，分期分批地运进来。火棉通过坦帕城的铁路一车接一车地运到乱石岗来。弹药车一到，光着脚的工匠们就立即卸车，然后用人工操作的吊车把火棉一桶桶地装进哥伦比亚大炮的炮膛里。任何蒸汽机械都被弄出施工现场，而且，方圆两英里内没有一点儿火星。

尽管已是十一月了，但阳光仍然强烈，要让这么多的火棉不被烈日烤燃也非易事。因此，大家宁可夜晚干活儿，借助鲁姆科夫的设备，在真空中制造出人工月光，连哥伦比亚大炮的底部都被照得一清二楚。一桶桶的弹药整齐有序地排列在大炮的底部，彼此之间用一根金属丝连接着，旨在同时将电火花传到火药桶的中心去，也就是说，这么一大堆火棉最终都会被点燃。

十一月二十八日，八百个弹药桶全部在哥伦比亚大炮的底部码放好了。这一步的工作算是圆满地完成了。但是，在此期间，巴比凯恩主席经受了多少煎熬和抗争啊！他的确在禁止闲杂人等进入乱石岗，但是，每天都有许许多多的好奇者攀爬栅栏，有的甚至疯狂得置危险于不顾，竟然跑到火棉堆前抽起烟来。巴比凯恩每天都怒气冲天。J.T.马斯顿想尽办法协助他，拼命地驱赶擅自闯入者，并且仔细地捡拾美国佬们随地扔下的烟头。这个活儿可够艰苦的，因为有三十多万人挤在栅栏旁。米歇尔·阿尔当自告奋勇地一路押运弹药车，直到哥伦比亚大炮的炮口。但是，大炮俱乐部主席却发现这个阿尔当一面撵走擅自闯入者，一面自己嘴里还衔着一支大雪茄。这可是给那帮冒失鬼树立了一个极可怕的榜样，所以他感到不能太信赖这个烟不离嘴的家伙，只好派专人紧紧地盯着阿尔当。

最后，好像神明在庇护这些炮手似的，没有发生爆炸之类的事情，弹药装填工作圆满结束。因此，尼科尔船长的第三次打赌看来是输定了。现在就看把炮弹装入哥伦比亚大炮，并将它放置在厚厚的一层火棉上会怎么样了。

但是，在进行这项工作之前，必须把旅行所必备的东西先装进炮弹车厢，整齐有序地放置好。东西很多，如果把这事交由阿尔当去办，那他立即就会把留给乘客们的位置给挤占掉了。没人能想象得出这个可爱的法国人要把多少东西带到月球上去。肯定是一大堆乱七八糟的无用之物。巴比凯恩只好出面干预，只能带上一些必不可少的东西。于是，工具箱里放了好几支温度计、气压计和好几副望远镜。

旅行者们都盼着沿途好好地观测月球，所以为了方便大家了解这个新的世界，还带了一张比尔和默德雷制作的精美的月球图。该图被公认为是经耐心观察之后绘制而成的真正杰作。这幅图精确地再现了月球运行时面对地球那一部分的全部的细微地形变化：山脉、峡谷、火山口、山峰以及沟壑等都标得一清二楚，大小无误，方位精确；从高高矗立在月面东部的多尔弗尔山和莱布尼兹山，一直延伸至北部极地地区的“冰海”，都一一标清了名称。

他们还带了三支来复枪和三支装有爆炸弹头的猎枪；另外，还带了数量可观的火药和铅弹。

“我们并不知道将要面对的是谁，”米歇尔·阿尔当说道，“人或者兽都可能认为我们去拜访他（它）们是不怀好意的！所以必须有所准备。”

除了防身武器外，他们还带上了一些鹤嘴锄、十字镐、手锯，以及其他一些必不可少的工具；当然，在各种气候条件下——从严寒到酷热——所必备的衣服也是不能不带上的。

阿尔当想带上一定数量的动物，当然不必每种动物都带上一对，因为他觉得没必要跑到月球上去驯化蛇、虎、鳄，以及其他一些凶猛的野兽。“这都用不着，”他对巴比凯恩说道，“不过，带上几头牲口，小公牛或奶牛，驴或马，不仅会给旅行增添乐趣，而且可以派上大用场。”

“我同意你的意见，亲爱的阿尔当，”大炮俱乐部主席回答道，“但是，我的炮弹车厢并非挪亚方舟，它既无这么大的能力，也没这一使命。所以，我们还是尽我们的所能吧。”

最后，经过一番争论，旅行者们一致同意只带上尼科尔的那条母猎犬和一条很强壮的纽芬兰公狗，还带上了好几箱最有用的种子，那是必不可少的物品之一。如果任由米歇尔·阿尔当处理的话，他肯定还会带上几袋泥土，好在月球上播种。不过，他还是带上了十多棵小树苗，仔细用稻草包裹好，打算栽种到月球上。

剩下的就是重要的食物问题了，因为必须考虑到着陆地点可能是月球上绝对贫瘠的地方。巴比凯恩心细，带上了足够吃一年的粮食。这些食物，包括肉和蔬菜，是经过水力压榨机压过的压缩食品，体积很小，但营养成分并未减少。另外还储备了白兰地和只够两个月消耗的水。其实，根据天文学家们最近的观测，毋庸置疑，月球表面有着一定数量的水。至于粮食，认为地球居民在月球上找不到吃的，那简直是一派胡言。在这一点上，阿尔当是坚信不疑的。如果他有此疑惑的话，也就不会决定去月球了。

“再说，”有一天，他对他的朋友们说，“我们在地球上的同事们不会完全抛下我们不管的，他们肯定不会不与我们联系的。”

“肯定不会的！”J.T.马斯顿回答道。

“这很简单嘛，”阿尔当回答道，“哥伦比亚大炮不是将一直待在那儿吗？喏！每当月球出现在天顶时，即使不在近地点，也就是说，差不多一年一次，地球上的同事们难道就不能发射几颗装满食物的炮弹给我们吗？我们只需在固定的日子在上面等着就行了。”

“好极了！好极了！”J.T.马斯顿呼喊道，“多么聪明的家伙！说得真好！我的好朋友们，我们肯定不会忘记你们的！”

“那就仰仗诸位了！因此，你们也明白了，我们将定期获得地球上的消息；对我们而言，如果无法与我们在地球上的好友们通消息，那我们就两眼一抹黑了！”

米歇尔·阿尔当神色坚定、镇静自若地说出的这番话，让大炮俱乐部所有的人都恨不得跟着飞往月球去。他的话说得非常简单、普通，确信胜利在望，让人觉得非跟他们三人一起登月不可，否则就枉为人了，只能可怜巴巴地生活在这个倒霉的地球上。

最后，一切准备就绪，只差将炮弹装进哥伦比亚大炮里去了。不过，装弹工作充满着危险和困难。

巨型炮弹运到了乱石岗山顶。几部功率强大的吊车钩住它，悬于金属竖井上方。

这是让人心惊肉跳的一刻！万一缆绳突然被这么重的一个大家伙坠断了，它便会掉下来，引着火棉，必然爆炸。

幸好，什么意外也没发生。几个小时之后，“炮弹车厢”平缓地在炮膛里往下滑落，停放在像易燃的鸭绒被一样厚厚的火棉层上。它的压力除了把哥伦比亚大炮的火药层压得更瓷实一点儿之外，没有其他任何影响。

“我输了。”船长边说边将三千美元交给巴比凯恩主席。

巴比凯恩不愿接受旅伴的钱，但是，见尼科尔坚持要给，他不得不做出让步，因为尼科尔坚持在离开地球之前履行自己的诺言。

“这么说，”米歇尔·阿尔当说道，“我现在只有一件事要祝福您了，我的好船长。”

“哪一件？”尼科尔问道。

“就是祝您输掉另外的两次赌注呗！这样一来，我们就笃定不会停在半路上了。”

第二十六章　发射！

十二月的头一天终于来到了，这可是决定成败的一天！因为如果炮弹不能在当晚十点四十六分四十秒发射出去的话，那就只好再等上十八年多，月球才会同时位于天顶和近地点。

天气晴朗。尽管冬天将近，太阳仍然灿烂，整个地球沐浴在阳光中，它的三个居民将离它而去，飞向新世界。

许许多多的人都在焦急地等待着这一天的到来。他们在头一天晚上辗转反侧，简直难以成眠！有多少人因这种难以忍受的期待之苦而憋闷难耐啊！人人都焦虑不安，心在怦怦直跳，只有米歇尔·阿尔当是个例外。这个沉着稳健的人像往常一样忙忙碌碌，跑来跑去，看不出他心中有任何不寻常的担心。

从一大清早起，人群便黑压压地挤满了乱石岗周围那一望无际的大草原。每隔一刻钟，从坦帕城发来的火车便送来新一批好奇者。人流不断地涌来，越聚越多，很快便人满为患了。根据《坦帕城观察家报》的统计，在这个难忘的日子里，有不下五百万个看热闹的人踏上了佛罗里达州的这片土地。

一个月以来，其中的大部分人都在围墙周围安营扎寨，这为日后被称为“阿尔当城”的城市奠定了基础。草原上随处可见临时搭起的木板屋、茅屋、窝棚和帐篷。在这里，地球上各个民族的人都有，他们操着各自的方言土语，简直就像是各种语言的大杂烩，如同《圣经》中记载的巴别塔[50]一样。在这里，美国社会的各个阶层混杂在一起，完全平等。银行家、农民、水手、棉花种植者、掮客、商人、船夫、官员等像原始人一样摩肩接踵，你挤我拥。路易斯安那的克里奥尔人[51]同印第安纳的农夫们称兄道弟；肯塔基和田纳西的绅士们、衣冠楚楚的高傲的弗吉尼亚人，同大湖区半开化的设陷阱捕捉毛皮兽的猎人以及辛辛那提的牛贩子们一起高谈阔论。他们头戴阔边的白海狸皮皮帽，或者传统的巴拿马草帽，下穿蓝色棉长裤，上身套着雅致的棉布服，足蹬颜色鲜艳的低筒皮靴，炫耀着怪异的襟饰，还故意显摆衬衣上、袖口上、领带上、十个指头上，甚至耳朵上的所有的装饰品：戒指、胸针和小装饰品，价格昂贵，但却庸俗不堪。妇女、儿童、仆人等的穿戴也毫不逊色，前呼后拥地围着丈夫、父亲和主人；后者在家人、家丁的簇拥之下，简直就像部落的酋长一般。

吃饭的时候，不妨看看这帮人是如何如狼似虎地扑向南部各州的特色菜肴的，如炖田鸡、焖猴肉、杂烩鱼、烤负鼠肉、烧浣熊肉等。同样，饮料或酒也种类繁多，帮助人们去消化上述那些难以消化的食物。酒吧或小酒馆里玻璃杯、啤酒杯、酒瓶、长颈大肚玻璃瓶等各种形状的瓶子比比皆是，还有各种各样的磨糖块的钵和成扎的麦管。人们又唱又叫，喊声如雷，令人难耐！“薄荷糖浆酒！”一个卖酒人喊道。“波尔多桑加里酒！”另外一个喊道。“鸡尾酒！”“白兰地！”“尝尝真正的最新口味的薄荷糖浆酒呀！”所有叫喊声交织在一起，处处是震耳欲聋的喧哗声。

但是，那一天，十二月的头一天，叫喊吆喝声变得又弱又小。没有人想着吃点儿什么喝点儿什么；而且，一直到下午四点，有许多人还在人群中窜来窜去，连午饭都没吃。当天即将发生的大事吸引了人们，消除了一切需求，没有给娱乐留下一席之地。

一直到晚上，没有任何喧嚣之声，如同大难临头一般，有的只是一种焦躁不安，笼罩在焦急的人们心头。人人的心里都有着一种说不清道不明的不适感，一种莫名的压抑感聚在心间，一种无法形容的感觉在揪着人们的心。人人都企盼着“这赶紧成为过去”。

然而，将近七点钟的时候，这沉闷的寂静突然间被打破了。月亮从地平线上升起。数百万人的欢呼声在向升起的月亮致敬。它准时践约。人们的呼喊声直冲云霄。当月亮女神在美丽的夜空中安详地照耀，并用它那皎洁的月光轻抚着如醉如痴的人们的时候，四面八方的喝彩声响成一片。这时候，三位勇敢无畏的旅行者出现了。人们一看见他们，欢呼声便变得更加激烈。这一大群人立刻齐声唱起了美国国歌，五百万人齐声合唱《扬基歌》[52]，歌声嘹亮，直上云霄。之后，人群陷入了深深的沉默。

这时候，那位法国人和那两位美国人已经走过外面挤满了人的围墙。他们由大炮俱乐部的会员们以及欧洲各个天文台的代表们陪同着。巴比凯恩冷静沉着，平静地下达最后的几道命令。尼科尔紧抿着嘴，双手背在身后，步伐坚定而有力。米歇尔·阿尔当仍旧一副悠然自得的样子，一副真正的旅行者的装扮，绑着皮护腿，腰间系着腰包，一身宽大的天鹅绒套装，嘴里叼着烟；他精神饱满，热情洋溢，笑个不停，还不时地逗弄J.T.马斯顿。总而言之，直到最后一刻，他都表现得像一个“地道的法国人”，或者更糟的是，是个“巴黎人”。

十点了。登上炮弹车厢的时刻到了。要登上去，必须经过一道道“关卡”，然后拧紧门板螺钉，移走吊车，拆除哥伦比亚大炮炮口上的脚手架，凡此种种，颇费时间。

巴比凯恩把他那只精确到十分之一秒的秒表与默奇森的表对了一下，默奇森负责用电火花点燃火药。进入炮弹车厢的旅行者们可以盯着不慌不忙地走着的指针，它将指明他们出发的准确时间。

告别的时刻终于到了，场面极其感人。米歇尔·阿尔当尽管开心快乐，但仍不免十分激动。J.T.马斯顿一向眼皮干涩，很久未见泪水，但此时此刻也不禁流出了一滴保存良久的眼泪来。他将他的这滴眼泪滴在了他的亲切的主席的额头上。

“我能跟你们一起去吗？”他说道，“现在还来得及！”

“不行啊，老兄。”巴比凯恩回答道。片刻之后，那三位旅伴便坐进了炮弹车厢里，从里面将门板螺钉拧紧。然后，哥伦比亚大炮那已经完全解放了的炮口，自由地朝向天空。

月亮在纯净的天空中移动着；在月亮的运行途中，所有的星星都显得黯然无光了。月亮穿过了双子座，几乎到了地平线与天顶的正中间。

一种瘆人的寂静笼罩着这一切。大地上没有一丝风！人人的胸中都紧憋着气！心脏都不敢跳动了！所有惶恐不安的目光都紧紧地盯着哥伦比亚大炮的炮口。

默奇森的目光紧盯着他的秒表的指针。离点火的时间只有四十秒了，可那嘀嗒作响的秒针转动的每一秒，都像一个世纪一般漫长。当秒表的指针走到二十秒的时候，所有的人全都战栗了一下，人人都突然感到，被关在炮弹车厢里的那几位勇敢的旅行者也在数着那可怕的一秒又一秒！有一些声音孤零零地在数着：

“三十五！——三十六！——三十七！——三十八！——三十九！——四十！——点火！”

默奇森立即用手指摁下开关，电流接通，电火花传向哥伦比亚大炮的底部。

刹那间，传来一声可怕的、闻所未闻的、超常的巨响，无论霹雳声、火山喷发声或者其他什么声响，都没法与它相比。一束巨大的火焰，如同从火山中喷发出来一般，从地底深处轰然喷出。大地在抖动。只有少数几个人能在刹那间隐隐约约地看见炮弹在烈火浓烟中傲然地划破长空。

第二十七章　恶劣的天气

当炽热的烈焰冲上云霄时，迸发出来的光芒照亮了整个佛罗里达州。在无法计算时间有多久的那个瞬间，在这一大片地区，白昼代替了黑夜。这么巨大的一团火焰在一百英里远的地方都可以看见，不止一位船长在自己的航海日志上记下了这个宏大的大气现象的出现。

哥伦比亚大炮轰然一声响，大地就像遇上了地震一般发颤。连佛罗里达州的地底深处都在颤动。火药爆炸所产生的气体因高温而扩散，以无可比拟的威力冲击大气层；而这股人造的飓风要比暴风雨中的飓风更加迅猛上百倍，像一股龙卷风似的在空中掠过。

观看者中无人能站得稳。男人、女人、儿童，全都像被暴风雨击打过的麦子一般倒伏在地，随即传来一阵阵撕心裂肺的惨叫声，很多人受了重伤。J.T.马斯顿因为太掉以轻心，站得太靠近，结果像一发炮弹似的从他的同胞们的头顶上方飞过，被抛到二十托瓦兹开外的地方。霎时间，三十万观者惊呆了，什么也听不见了。

最初的一阵混乱平静下来之后，伤者、失聪者等所有的人全都惊醒过来，拼命地在叫喊着：“阿尔当万岁！巴比凯恩万岁！尼科尔万岁！”狂热的欢呼声直冲云霄。好几百万人抬头仰望天空，举起望远镜，仔细地搜索着，全然不顾扭伤、摔伤和疼痛，只顾追踪那炮弹车厢。但是，他们怎么看都是白费力气！他们看不到它了，只有耐心地等待来自朗斯峰的电报了。剑桥天文台台长正在落基山上坚守着自己的岗位，而观测的使命正落到了这位才华横溢、坚韧不拔的天文学家头上。

不过，有一个尽管很容易预料但却并未预见到的而又令人感到无能为力的现象，对公众的耐心是极大的考验。

此前一直晴朗的天空突然变得浓云密布。大气层被猛烈地冲击之后，在四十万磅棉火药燃烧后所产生的大量烟雾的弥漫之下，天空不被浓烟所遮蔽，还会是什么样子呢？

第二天，太阳照常升起，只是天边浓云密布，仿佛天地间挂着一块厚重而无法穿透的巨大幕布；遗憾的是，这块幕布一直延伸到落基山地区。这可是一个沉重的打击！既然人类用大炮扰乱了大气层，就应该喝下自酿的苦酒。

如果试验成功了，那么十二月一日十点四十六分四十秒出发的旅行者们就该在四日午夜抵达目的地。因此，在这之前的几天里，反正在这种条件之下很难看到像炮弹这么小的一个东西，所以嚷嚷也没有用，只能尽可能耐心地等待着。

从十二月四日到六日，美国的天气大致相同，伟大的欧洲天文观测器，赫歇尔的，罗斯的和福柯的，一直朝着月亮，因为当时的天气很好；但是这些观测器镜片的相对弱点妨碍了观测，没有得出任何可靠的观测结果。

七日，天空好像稍微有了点儿变化。大家都在企盼着，但这种希望并未维持多久，厚厚的云层卷土重来，挡住了漫天繁星，也挡住了人们的视线。

如此看来，情况变得严重了。九日，太阳又露出了一小会儿，像是在嘲讽美国人似的。大家冲着太阳骂骂咧咧，它大概是因这种对待而大伤自尊，便更不愿抛洒它的光芒了。

十日，无变化。J.T.马斯顿几乎要疯了。大家都替这位可敬之人担心着，生怕他的脑子会出问题；而此前，他的那颗古塔橡胶制成的脑壳一直都在很好地保护着他的脑袋。

但是，十一日，一场可怕的热带风暴刮了起来。猛烈的东风把聚集了很长时间的阴云吹散了；到了夜晚，被吞噬了一半的月面庄重地显现在清澈的星空之中。

第二十八章　一颗新星

当天夜里，让人焦急企盼的那个激动人心的消息如一声霹雳，响彻美利坚合众国的每一个州，并从美国越过大洋，在全球各条电报线上传送着。多亏了朗斯峰的那架巨型望远镜，炮弹车厢被观测到了。下面便是剑桥天文台台长做的记录。它对大炮俱乐部的这次伟大的尝试给出了科学的结论。

朗斯峰　十二月十二日

致剑桥天文台的先生们：

十二月十二日晚八点四十七分，贝尔法斯特先生和J.T.马斯顿先生在月亮进入下弦月时，观测到了哥伦比亚大炮从乱石岗发射的炮弹。

这颗炮弹并未到达目的地。它从月球近旁飞过，不过，几乎是擦肩而过的，但是它还是被月球的引力吸住了。

这时候，它的直线运动变成了一种令人头晕目眩的极速圆周运动，并被吸附在环绕月球的一个椭圆形轨道上，成了月球的一颗名副其实的卫星。

这颗新的星球的情况尚无法确定。我们既不了解它的移动速度，也不知道它的自转速度。它与月球表面的距离估计约有两千八百三十三英里。

现在，可能会有两种假设出现，它们可能会改变现状。

或者月球的引力占上风，炮弹车厢上的旅行者们将到达目的地；或者炮弹车厢被固定在一个一成不变的轨道上，围绕月球运转，直到世界末日。

天文观测有一天会得出结论的；但是，在这之前，大炮俱乐部的尝试除了为太阳系增添了一颗新星以外，并无其他任何成果。

J. M.贝尔法斯特

这个意外的结局引出了多少问题啊！未来留待科学研究的将会有多少奥秘啊！无论如何，尼科尔、巴比凯恩、米歇尔·阿尔当的名字将永远载入天文学大事记里。

朗斯峰的报告一经公布，立即在全世界引起了一片惊讶与恐慌。有没有可能帮这三位勇敢的地球居民一把？想必是没有，因为他们已经越过上帝为地球生物划定的界线，跑到人类以外的地方去了。他们还有两个月的空气可供自己呼吸。他们尚有一年的余粮。可是，这之后呢？……

只有一个人不愿承认情况已经到了令人绝望的程度。只有一个人仍有信心，那就是他们忠实的朋友J.T.马斯顿。

他的眼睛仍一直盯着他的朋友们。从今往后，他的家就定在朗斯峰天文台了，他的视野就是那架巨型望远镜的反射镜。只要月亮一从地平线上升起，他就将它框在望远镜的视野里，目光一刻也不离开它，执着地紧紧盯着它穿过星空运行。他坚持不懈地耐心观测着炮弹车厢经过银色的月面。这个可敬可爱的人真的在与他的三个朋友保持着永远的联系，他坚信总有一天会再见到他们的。

“那三个人，”他说道，“就能将艺术、科学和技术的精华带到太空。有了这种本领，一个人就能心想事成；而你们将看到，他们会摆脱困难，遇难成祥！”

Chapter I The Gun Club

During the War of the Rebellion, a new and influential club was established in the city of Baltimore in the State of Maryland. It is well known with what energy the taste for military matters became developed among that nation of ship-owners, shopkeepers, and mechanics.Simple tradesmen jumped their counters to become extemporized captains, colonels, and generals, without having ever passed the School of Instruction at West Point；nevertheless, they quickly rivaled their compeers of the old continent, and, like them, carried off victories by dint of lavish expenditure in ammunition, money, and men.

But the point in which the Americans singularly distanced the Europeans was in the science of gunnery. Not, indeed, that their weapons retained a higher degree of perfection than theirs, but that they exhibited unheard-of dimensions, and consequently attained hitherto unheard-of ranges.In point of grazing, plunging, oblique, or enfilading, or point-blank firing, the English, French, and Prussians have nothing to learn；but their cannon, howitzers, and mortars are mere pocket-pistols compared with the formidable engines of the American artillery.

This fact need surprise no one. The Yankees, the first mechanicians in the world, are engineers—just as the Italians are musicians and the Germans metaphysicians—by right of birth.Nothing is more natural, therefore, than to perceive them applying their audacious ingenuity to the science of gunnery.Witness the marvels of Parrott, Dahlgren, and Rodman.The Armstrong, Palliser, and Beaulieu guns were compelled to bow before their transatlantic rivals.

Now when an American has an idea, he directly seeks a second American to share it. If there be three, they elect a president and two secretaries.Given four, they name a keeper of records, and the office is ready for work；five, they convene a general meeting, and the club is fully constituted.So things were managed in Baltimore.The inventor of a new cannon associated himself with the caster and the borer.Thus was formed the nucleus of the“Gun Club”.In a single month after its formation it numbered 1，833 effective members and 30，565 corresponding members.

One condition was imposed as a sine qua non upon every candidate for admission into the association, and that was the condition of having designed, or（more or less）perfected a cannon；or, in default of a cannon, at least a firearm of some description. It may, however, be mentioned that mere inventors of revolvers, fire-shooting carbines, and similar small arms, met with little consideration.Artillerists always commanded the chief place of favor.

The estimation in which these gentlemen were held, according to one of the most scientific exponents of the Gun Club, was“proportional to the masses of their guns, and in the direct ratio of the square of the distances attained by their projectiles”.

The Gun Club once founded, it is easy to conceive the result of the inventive genius of the Americans. Their military weapons attained colossal proportions, and their projectiles, exceeding the prescribed limits, unfortunately occasionally cut in two some unoffending pedestrians.These inventions, in fact, left far in the rear the timid instruments of European artillery.

It is but fair to add that these Yankees, brave as they have ever proved themselves to be, did not confine themselves to theories and formulae, but that they paid heavily, in propria persona, for their inventions. Among them were to be counted officers of all ranks, from lieutenants to generals；military men of every age, from those who were just making their debut in the profession of arms up to those who had grown old in the gun-carriage.Many had found their rest on the field of battle whose names figured in the“Book of Honor”of the Gun Club；and of those who made good their return the greater proportion bore the marks of their indisputable valor.Crutches, wooden legs, artificial arms, steel hooks, caoutchouc jaws, silver craniums, platinum noses, were all to be found in the collection；and it was calculated by the great statistician Pitcairn that throughout the Gun Club there was not quite one arm between four persons and two legs between six.

Nevertheless, these valiant artillerists took no particular account of these little facts, and felt justly proud when the despatches of a battle returned the number of victims at ten-fold the quantity of projectiles expended.

One day, however—sad and melancholy day！—peace was signed between the survivors of the war；the thunder of the guns gradually ceased, the mortars were silent, the howitzers were muzzled for an indefinite period, the cannon, with muzzles depressed, were returned into the arsenal, the shot were repiled, all bloody reminiscences were effaced；the cotton-plants grew luxuriantly in the well-manured fields, all mourning garments were laid aside, together with grief；and the Gun Club was relegated to profound inactivity.

Some few of the more advanced and inveterate theorists set themselves again to work upon calculations regarding the laws of projectiles. They reverted invariably to gigantic shells and howitzers of unparalleled caliber.Still in default of practical experience what was the value of mere theories?Consequently, the clubrooms became deserted, the servants dozed in the antechambers, the newspapers grew mouldy on the tables, sounds of snoring came from dark corners, and the members of the Gun Club, erstwhile so noisy in their seances, were reduced to silence by this disastrous peace and gave themselves up wholly to dreams of a Platonic kind of artillery.

“This is horrible！”said Tom Hunter one evening, while rapidly carbonizing his wooden legs in the fireplace of the smoking-room；“Nothing to do！Nothing to look forward to！What a loathsome existence！When again shall the guns arouse us in the morning with their delightful reports?”

“Those days are gone by，”said jolly Bilsby, trying to extend his missing arms.“It was delightful once upon a time！One invented a gun, and hardly was it cast, when one hastened to try it in the face of the enemy！Then one returned to camp with a word of encouragement from Sherman or a friendly shake of the hand from McClellan. But now the generals are gone back to their counters；and in place of projectiles, they despatch bales of cotton.By Jove, the future of gunnery in America is lost！”

“Ay！And no war in prospect！”continued the famous J. T.Maston, scratching with his steel hook his gutta-percha cranium.“Not a cloud on the horizon！And that too at such a critical period in the progress of the science of artillery！Yes, gentlemen！I who address you have myself this very morning perfected a model（plan, section, elevation, etc.）of a mortar destined to change all the conditions of warfare！”

“No！Is it possible?”replied Tom Hunter, his thoughts reverting involuntarily to a former invention of the Hon. J.T.Maston, by which, at its first trial, he had succeeded in killing three hundred and thirty-seven people.

“Fact！”replied he.“Still, what is the use of so many studies worked out, so many difficulties vanquished?It's mere waste of time！The New World seems to have made up its mind to live in peace；and our bellicose Tribune predicts some approaching catastrophes arising out of this scandalous increase of population.”

“Nevertheless，”replied Colonel Blomsberry，“they are always struggling in Europe to maintain the principle of nationalities.”

“Well?”

“Well, there might be some field for enterprise down there；and if they would accept our services—”

“What are you dreaming of?”screamed Bilsby.“Work at gunnery for the benefit of foreigners?”

“That would be better than doing nothing here，”returned the colonel.

“Quite so，”said J. T.Matson；“but still we need not dream of that expedient.”

“And why not?”demanded the colonel.

“Because their ideas of progress in the Old World are contrary to our American habits of thought. Those fellows believe that one can't become a general without having served first as an ensign；which is as much as to say that one can't point a gun without having first cast it oneself！”

“Ridiculous！”replied Tom Hunter, whittling with his bowie-knife the arms of his easy chair；“but if that be the case there, all that is left for us is to plant tobacco and distill whale-oil.”

“What！”roared J. T.Maston.“Shall we not employ these remaining years of our life in perfecting firearms?Shall there never be a fresh opportunity of trying the ranges of projectiles?Shall the air never again be lighted with the glare of our guns?No international difficulty ever arise to enable us to declare war against some transatlantic power?Shall not the French sink one of our steamers, or the English, in defiance of the rights of nations, hang a few of our countrymen?”

“No such luck，”replied Colonel Blomsberry；“nothing of the kind is likely to happen；and even if it did, we should not profit by it. American susceptibility is fast declining, and we are all going to the dogs.”

“It is too true，”replied J. T.Maston, with fresh violence；“there are a thousand grounds for fighting, and yet we don't fight.We save up our arms and legs for the benefit of nations who don't know what to do with them！But stop—without going out of one's way to find a cause for war—did not North America once belong to the English?”

“Undoubtedly，”replied Tom Hunter, stamping his crutch with fury.

“Well, then，”replied J. T.Maston，“why should not England in her turn belong to the Americans?”

“It would be but just and fair，”returned Colonel Blomsberry.

“Go and propose it to the President of the United States，”cried J. T.Maston，“and see how he will receive you.”

“Bah！”growled Bilsby between the four teeth which the war had left him；“that will never do！”

“By Jove！”cried J. T.Maston.“He mustn't count on my vote at the next election！”

“Nor on ours，”replied unanimously all the bellicose invalids.

“Meanwhile，”replied J. T.Maston，“allow me to say that, if I cannot get an opportunity to try my new mortars on a real field of battle, I shall say good-bye to the members of the Gun Club, and go and bury myself in the prairies of Arkansas！”

“In that case we will accompany you，”cried the others.

Matters were in this unfortunate condition, and the club was threatened with approaching dissolution, when an unexpected circumstance occurred to prevent so deplorable a catastrophe.

On the morrow after this conversation every member of the association received a sealed circular couched in the following terms：

BALTIMORE, October 3.

The president of the Gun Club has the honor to inform his colleagues that, at the meeting of the 5th instant, he will bring before them a communication of an extremely interesting nature. He requests, therefore, that they will make it convenient to attend in accordance with the present invitation.Very cordially，

IMPEY BARBICANE, P. G.C.

Chapter IV Reply from the Observatory of Cambridge

Barbicane, however, lost not one moment amid all the enthusiasm of which he had become the object. His first care was to reassemble his colleagues in the board-room of the Gun Club.There, after some discussion, it was agreed to consult the astronomers regarding the astronomical part of the enterprise.Their reply once ascertained, they could then discuss the mechanical means, and nothing should be wanting to ensure the success of this great experiment.

A note couched in precise terms, containing special interrogatories, was then drawn up and addressed to the Observatory of Cambridge in Massachusetts. This city, where the first university of the United States was founded, is justly celebrated for its astronomical staff.There are to be found assembled all the most eminent men of science.Here is to be seen at work that powerful telescope which enabled Bond to resolve the nebula of Andromeda, and Clarke to discover the satellite of Sirius.This celebrated institution fully justified on all points the confidence reposed in it by the Gun Club.

So, after two days, the reply so impatiently awaited was placed in the hands of President Barbicane. It was couched in the following terms：

The Director of the Cambridge Observatory to the President of the Gun Club at Baltimore.

CAMBRIDGE, October 7.

On the receipt of your favor of the 6th instant, addressed to the Observatory of Cambridge in the name of the members of the Baltimore Gun Club, our staff was immediately called together, and it was judged expedient to reply as follows：

The questions which have been proposed to it are these—

1.Is it possible to transmit a projectile up to the moon?

2.What is the exact distance which separates the earth from its satellite?

3.What will be the period of transit of the projectile when endowed with sufficient initial velocity?And, consequently, at what moment ought it to be discharged in order that it may touch the moon at a particular point?

4.At what precise moment will the moon present herself in the most favorable position to be reached by the projectile?

5.What point in the heavens ought the cannon to be aimed at which is intended to discharge the projectile?

6.What place will the moon occupy in the heavens at the moment of the projectile's departure?

Regarding the first question，“Is it possible to transmit a projectile up to the moon?”

Answer.—Yes；provided it possess an initial velocity of 12，000 yards per second；calculations prove that to be sufficient. In proportion as we recede from the earth the action of gravitation diminishes in the inverse ratio of the square of the distance；that is to say, at three times a given distance the action is nine times less.Consequently, the weight of a shot will decrease, and will become reduced to zero at the instant that the attraction of the moon exactly counterpoises that of the earth；that is to say at 47/52 of its passage.At that instant the projectile will have no weight whatever；and, if it passes that point, it will fall into the moon by the sole effect of the lunar attraction.The theoretical possibility of the experiment is therefore absolutely demonstrated；its success must depend upon the power of the engine employed.

As to the second question，“What is the exact distance which separates the earth from its satellite?”

Answer.—The moon does not describe a circle round the earth, but rather an ellipse, of which our earth occupies one of the foci；the consequence, therefore, is, that at certain times it approaches nearer to, and at others it recedes farther from, the earth；in astronomical language, it is at one time in apogee, at another in perigee. Now the difference between its greatest and its least distance is too considerable to be left out of consideration.In point of fact, in its apogee the moon is 247，552 miles, and in its perigee，218，657 miles only distant；a fact which makes a difference of 28，895 miles, or more than one-ninth of the entire distance.The perigee distance, therefore, is that which ought to serve as the basis of all calculations.

To the third question.

Answer.—If the shot should preserve continuously its initial velocity of 12，000 yards per second, it would require little more than nine hours to reach its destination；but, inasmuch as that initial velocity will be continually decreasing, it will occupy 300，000 seconds, that is 83hrs. 20m.in reaching the point where the attraction of the earth and moon will be in equilibrio.From this point it will fall into the moon in 50，000 seconds, or 13hrs.53m.20sec.It will be desirable, therefore, to discharge it 97hrs.13m.20sec.before the arrival of the moon at the point aimed at.

Regarding question four，“At what precise moment will the moon present herself in the most favorable position, etc.?”

Answer.—After what has been said above, it will be necessary, first of all, to choose the period when the moon will be in perigee, and also the moment when she will be crossing the zenith, which latter event will further diminish the entire distance by a length equal to the radius of the earth, i. e.3，919 miles；the result of which will be that the final passage remaining to be accomplished will be 214，976 miles.But although the moon passes her perigee every month, she does not reach the zenith always at exactly the same moment.She does not appear under these two conditions simultaneously, except at long intervals of time.It will be necessary, therefore, to wait for the moment when her passage in perigee shall coincide with that in the zenith.Now, by a fortunate circumstance, on the 4th of December in the ensuing year the moon will present these two conditions.At midnight she will be in perigee, that is, at her shortest distance form the earth, and at the same moment she will be crossing the zenith.

On the fifth question，“At what point in the heavens ought the cannon to be aimed?”

Answer.—The preceding remarks being admitted, the cannon ought to be pointed to the zenith of the place. Its fire, therefore, will be perpendicular to the plane of the horizon；and the projectile will soonest pass beyond the range of the terrestrial attraction.But, in order that the moon should reach the zenith of a given place, it is necessary that the place should not exceed in latitude the declination of the luminary；in other words, it must be comprised within the degrees 0°and 28°of lat.N.or S.In every other spot the fire must necessarily be oblique, which would seriously militate against the success of the experiment.

As to the sixth question，“What place will the moon occupy in the heavens at the moment of the projectile's departure?”

Answer.—At the moment when the projectile shall be discharged into space, the moon, which travels daily forward 13°10'35"，will be distant from the zenith point by four times that quantity, i. e.by 52°42'20"，a space which corresponds to the path which she will describe during the entire journey of the projectile.But, inasmuch as it is equally necessary to take into account the deviation which the rotary motion of the earth will impart to the shot, and as the shot cannot reach the moon until after a deviation equal to 16 radii of the earth, which, calculated upon the moon's orbit, are equal to about eleven degrees, it becomes necessary to add these eleven degrees to those which express the retardation of the moon just mentioned：that is to say, in round numbers, about sixty-four degrees.Consequently, at the moment of firing the visual radius applied to the moon will describe, with the vertical line of the place, an angle of sixty-four degrees.

These are our answers to the questions proposed to the Observatory of Cambridge by the members of the Gun Club：

To sum up—

1st. The cannon ought to be planted in a country situated between 0°and 28°of N.or S.lat.

2nd. It ought to be pointed directly toward the zenith of the place.

3rd. The projectile ought to be propelled with an initial velocity of 12，000 yards per second.

4th. It ought to be discharged at 10hrs.46m.40sec.of the 1st of December of the ensuing year.

5th. It will meet the moon four days after its discharge, precisely at midnight on the 4th of December, at the moment of its transit across the zenith.

The members of the Gun Club ought, therefore, without delay, to commence the works necessary for such an experiment, and to be prepared to set to work at the moment determined upon；for, if they should suffer this 4th of December to go by, they will not find the moon again under the same conditions of perigee and of zenith until eighteen years and eleven days afterward.

The staff of the Cambridge Observatory place themselves entirely at their disposal in respect of all questions of theoretical astronomy；and herewith add their congratulations to those of all the rest of America.

J. M.BELFAST，

Director of the Observatory of Cambridge.

Chapter VII The Hymn of the Cannon-Ball

The Observatory of Cambridge in its memorable letter had treated the question from a purely astronomical point of view. The mechanical part still remained.

President Barbicane had, without loss of time, nominated a working committee of the Gun Club. The duty of this committee was to resolve the three grand questions of the cannon, the projectile, and the powder.It was composed of four members of great technical knowledge, Barbicane（with a casting vote in case of equality），General Morgan, Major Elphinstone, and J.T.Maston, to whom were confided the functions of secretary.On the 8th of October the committee met at the house of President Barbicane，3 Republican Street.The meeting was opened by the president himself.

“Gentlemen，”said he，“we have to resolve one of the most important problems in the whole of the noble science of gunnery. It might appear, perhaps, the most logical course to devote our first meeting to the discussion of the engine to be employed.Nevertheless, after mature consideration, it has appeared to me that the question of the projectile must take precedence of that of the cannon, and that the dimensions of the latter must necessarily depend on those of the former.”

“Suffer me to say a word，”here broke in J. T.Maston.Permission having been granted，“Gentlemen，”said he with an inspired accent，“our president is right in placing the question of the projectile above all others.The ball we are about to discharge at the moon is our ambassador to her, and I wish to consider it from a moral point of view.The cannon-ball, gentlemen, to my mind, is the most magnificent manifestation of human power.If Providence has created the stars and the planets, man has called the cannon-ball into existence.Let Providence claim the swiftness of electricity and of light, of the stars, the comets, and the planets, of wind and sound—we claim to have invented the swiftness of the cannon-ball, a hundred times superior to that of the swiftest horses or railway train.How glorious will be the moment when, infinitely exceeding all hitherto attained velocities, we shall launch our new projectile with the rapidity of seven miles a second！Shall it not, gentlemen—shall it not be received up there with the honors due to a terrestrial ambassador?”

Overcome with emotion the orator sat down and applied himself to a huge plate of sandwiches before him.

“And now，”said Barbicane，“let us quit the domain of poetry and come direct to the question.”

“By all means，”replied the members, each with his mouth full of sandwich.

“The problem before us，”continued the president，“is how to communicate to a projectile a velocity of 12，000 yards per second. Let us at present examine the velocities hitherto attained.General Morgan will be able to enlighten us on this point.”

“And the more easily，”replied the general，“that during the war I was a member of the committee of experiments. I may say, then, that the 100-pounder Dahlgrens, which carried a distance of 2，500 toises, impressed upon their projectile an initial velocity of 500 yards a second.The Rodman Columbiad threw a shot weighing half a ton a distance of six miles, with a velocity of 800 yards per second—a result which Armstrong and Palisser have never obtained in England.”

“This，”replied Barbicane，“is, I believe, the maximum velocity ever attained?”

“It is so，”replied the general.

“Ah！”groaned J. T.Maston，“if my mortar had not burst—”

“Yes，”quietly replied Barbicane，“but it did burst. We must take, then, for our starting point, this velocity of 800 yards.We must increase it twenty-fold.Now, reserving for another discussion the means of producing this velocity, I will call your attention to the dimensions which it will be proper to assign to the shot.You understand that we have nothing to do here with projectiles weighing at most but half a ton.”

“Why not?”demanded the major.

“Because the shot，”quickly replied J. T.Maston，“must be big enough to attract the attention of the inhabitants of the moon, if there are any?”

“Yes，”replied Barbicane，“and for another reason more important still.”

“What mean you?”asked the major.

“I mean that it is not enough to discharge a projectile, and then take no further notice of it；we must follow it throughout its course, up to the moment when it shall reach its goal.”

“What?”shouted the general and the major in great surprise.

“Undoubtedly，”replied Barbicane composedly，“or our experiment would produce no result.”

“But then，”replied the major，“you will have to give this projectile enormous dimensions.”

“No！Be so good as to listen. You know that optical instruments have acquired great perfection；with certain instruments we have succeeded in obtaining enlargements of 6，000 times and reducing the moon to within forty miles'distance.Now, at this distance, any objects sixty feet square would be perfectly visible.If, then, the penetrative power of telescopes has not been further increased, it is because that power detracts from their light；and the moon, which is but a reflecting mirror, does not give back sufficient light to enable us to perceive objects of lesser magnitude.”

“Well, then, what do you propose to do?”asked the general.“Would you give your projectile a diameter of sixty feet?”

“Not so.”

“Do you intend, then, to increase the luminous power of the moon?”

“Exactly so. If I can succeed in diminishing the density of the atmosphere through which the moon's light has to travel I shall have rendered her light more intense.To effect that object it will be enough to establish a telescope on some elevated mountain.That is what we will do.”

“I give it up，”answered the major.“You have such a way of simplifying things. And what enlargement do you expect to obtain in this way?”

“One of 48，000 times, which should bring the moon within an apparent distance of five miles；and, in order to be visible, objects need not have a diameter of more than nine feet.”

“So, then，”cried J. T.Maston，“our projectile need not be more than nine feet in diameter.”

“Let me observe, however，”interrupted Major Elphinstone，“this will involve a weight such as—”

“My dear major，”replied Barbicane，“before discussing its weight permit me to enumerate some of the marvels which our ancestors have achieved in this respect. I don't mean to pretend that the science of gunnery has not advanced, but it is as well to bear in mind that during the middle ages they obtained results more surprising, I will venture to say, than ours.For instance, during the siege of Constantinople by Mahomet II, in 1453，stone shot of 1，900 pounds weight were employed.At Malta, in the time of the knights, there was a gun of the fortress of St.Elmo which threw a projectile weighing 2，500 pounds.And, now, what is the extent of what we have seen ourselves?Armstrong guns discharging shot of 500 pounds, and the Rodman guns projectiles of half a ton！It seems, then, that if projectiles have gained in range, they have lost far more in weight.Now, if we turn our efforts in that direction, we ought to arrive, with the progress on science, at ten times the weight of the shot of Mahomet II and the Knights of Malta.”

“Clearly，”replied the major；“but what metal do you calculate upon employing?”

“Simply cast iron，”said General Mogran.

“But，”interrupted the major，“since the weight of a shot is proportionate to its volume, an iron ball of nine feet in diameter would be of tremendous weight.”

“Yes, if it were solid, not if it were hollow.”

“Hollow?then it would be a shell?”

“Yes, a shell，”replied Barbicane；“decidedly it must be. A solid shot of 108 inches would weigh more than 200，000 pounds, a weight evidently far too great.Still, as we must reserve a certain stability for our projectile, I propose to give it a weight of 5，000 pounds.”

“What, then, will be the thickness of the sides?”asked the major.

“If we follow the usual proportion，”replied Mogran，“a diameter of 108 inches would require sides of two feet thickness, or less.”

“That would be too much，”replied Barbicane；“for you will observe that the question is not that of a shot intended to pierce an iron plate；it will suffice to give it sides strong enough to resist the pressure of the gas. The problem, therefore, is this—What thickness ought a cast-iron shell to have in order not to weight more than 20，000 pounds?Our clever secretary will soon enlighten us upon this point.”

“Nothing easier，”replied the worthy secretary of the committee. And, rapidly tracing a few algebraical formulae upon paper, among which π2 and x 2 frequently appeared, he presently said：“The sides will require a thickness of less than two inches.”

“Will that be enough?”asked the major doubtfully.

“Clearly not！”replied the president.

“What is to be done, then?”said Elphinstone, with a puzzled air.

“Employ another metal instead of iron.”

“Copper?”said Morgan.

“No！that would be too heavy. I have better than that to offer.”

“What then?”asked the major.

“Aluminum！”replied Barbicane.

“Aluminum?”cried his three colleagues in chorus.

“Unquestionably, my friends. This valuable metal possesses the whiteness of silver, the indestructibility of gold, the tenacity of iron, the fusibility of copper, the lightness of glass.It is easily wrought, is very widely distributed, forming the base of most of the rocks, is three times lighter than iron, and seems to have been created for the express purpose of furnishing us with the material for our projectile.”

“But, my dear president，”said the major，“is not the cost price of aluminum extremely high?”

“It was so at its first discovery, but it has fallen now to nine dollars a pound.”

“But still, nine dollars a pound！”replied the major, who was not willing readily to give in；“even that is an enormous price.”

“Undoubtedly, my dear major；but not beyond our reach.”

“What will the projectile weigh then?”asked Mogran.

“Here is the result of my calculations，”replied Barbicane.“A shot of 108 inches in diameter, and twelve inches in thickness, would weigh, in cast-iron，67，440 pounds；cast in aluminum, its weight will be reduced to 19，250 pounds.”

“Capital！”cried the major；“but do you know that, at nine dollars a pound, this projectile will cost—”

“One hundred and seventy-three thousand and two hundred and fifty dollars（$173，250）. I know it quite well.But fear not, my friends；the money will not be wanting for our enterprise.I will answer for it.Now what say you to aluminum, gentlemen?”

“Adopted！”replied the three members of the committee. So ended the first meeting.The question of the projectile was definitely settled.

Chapter VIII History of the Cannon

The resolutions passed at the last meeting produced a great effect out of doors. Timid people took fright at the idea of a shot weighing 20，000 pounds being launched into space；they asked what cannon could ever transmit a sufficient velocity to such a mighty mass.The minutes of the second meeting were destined triumphantly to answer such questions.

“My dear colleagues，”said Barbicane, without further preamble，“the subject now before us is the construction of the engine, its length, its composition, and its weight. It is probable that we shall end by giving it gigantic dimensions；but however great may be the difficulties in the way, our mechanical genius will readily surmount them.Be good enough, then, to give me your attention, and do not hesitate to make objections at the close.I have no fear of them.The problem before us is how to communicate an initial force of 12，000 yards per second to a shell of 108 inches in diameter, weighing 20，000 pounds.Now when a projectile is launched into space, what happens to it?It is acted upon by three independent forces：the resistance of the air, the attraction of the earth, and the force of impulsion with which it is endowed.Let us examine these three forces.The resistance of the air is of little importance.The atmosphere of the earth does not exceed forty miles.Now, with the given rapidity, the projectile will have traversed this in five seconds, and the period is too brief for the resistance of the medium to be regarded otherwise than as insignificant.Proceding, then, to the attraction of the earth, that is, the weight of the shell, we know that this weight will diminish in the inverse ratio of the square of the distance.When a body left to itself falls to the surface of the earth, it falls fifteen feet in the first second；and if the same body were removed 257，542 miles further off, in other words, to the distance of the moon, its fall would be reduced to about half a line in the first second.That is almost equivalent to a state of perfect rest.Our business, then, is to overcome progressively this action of gravitation.The mode of accomplishing that is by the force of impulsion.”

“There's the difficulty，”broke in the major.

“True，”replied the president；“but we will overcome that, for the force of impulsion will depend on the length of the engine and the powder employed, the latter being limited only by the resisting power of the former. Our business, then, today is with the dimensions of the cannon.”

“Now, up to the present time，”said Barbicane，“our longest guns have not exceeded twenty-five feet in length. We shall therefore astonish the world by the dimensions we shall be obliged to adopt.It must evidently be, then, a gun of great range, since the length of the piece will increase the detention of the gas accumulated behind the projectile；but there is no advantage in passing certain limits.”

“Quite so，”said the major.“What is the rule in such a case?”

“Ordinarily the length of a gun is twenty to twenty-five times the diameter of the shot, and its weight two hundred and thirty-five to two hundred and forty times that of the shot.”

“That is not enough，”cried J. T.Maston impetuously.

“I agree with you, my good friend；and, in fact, following this proportion for a projectile nine feet in diameter, weighing 30，000 pounds, the gun would only have a length of two hundred and twenty-five feet, and a weight of 7，200，000 pounds.”

“Ridiculous！”rejoined J. T.Maston.“As well take a pistol.”

“I think so too，”replied Barbicane；“that is why I propose to quadruple that length, and to construct a gun of nine hundred feet.”

The general and the major offered some objections；nevertheless, the proposition, actively supported by the secretary, was definitely adopted.

“But，”said Elphinstone，“what thickness must we give it?”

“A thickness of six feet，”replied Barbicane.

“You surely don't think of mounting a mass like that upon a carriage?”asked the major.

“It would be a superb idea, though，”said J. T.Maston.

“But impracticable，”replied Barbicane.“No, I think of sinking this engine in the earth alone, binding it with hoops of wrought iron, and finally surrounding it with a thick mass of masonry of stone and cement. The piece once cast, it must be bored with great precision, so as to preclude any possible windage.So there will be no loss whatever of gas, and all the expansive force of the powder will be employed in the propulsion.”

“One simple question，”said Elphinstone；“is our gun to be rifled?”

“No, certainly not，”replied Barbicane；“we require an enormous initial velocity；and you are well aware that a shot quits a rifled gun less rapidly than it does a smooth-bore.”

“True，”rejoined the major.

The committee here adjourned for a few minutes to tea and sandwiches, the discussion being renewed.

“Gentlemen，”said Barbicane，“we must now take into consideration the metal to be employed. Our cannon must be possessed of great tenacity, great hardness, be infusible by heat, indissoluble, and inoxidable by the corrosive action of acids.”

“There is no doubt about that，”replied the major；“and as we shall have to employ an immense quantity of metal, we shall not be at a loss for choice.”

“Well, then，”said Morgan，“I propose the best alloy hitherto known, which consists of one hundred parts of copper, twelve of tin, and six of brass.”

“I admit，”replied the president，“that this composition has yielded excellent results, but in the present case it would be too expensive, and very difficult to work. I think, then, that we ought to adopt a material excellent in its way and of low price, such as cast iron.What is your advice, major?”

“I quite agree with you，”replied Elphinstone.

“In fact，”continued Barbicane，“cast iron costs ten times less than bronze；it is easy to cast, it runs readily from the moulds of sand, it is easy of manipulation, it is at once economical of money and of time. In addition, it is excellent as a material, and I well remember that during the war, at the siege of Atlanta, some iron guns fired one thousand rounds at intervals of twenty minutes without injury.”

“Cast iron is very brittle, though，”replied Mogran.

“Yes, but it possesses great resistance. I will now ask our worthy secretary to calculate the weight of a cast-iron gun with a bore of nine feet and a thickness of six feet of metal.”

“In a moment，”replied J. T.Maston.Then, dashing off some algebraical formulae with marvelous facility, in a minute or two he declared the following result：

“The cannon will weigh 68，040 tons. And, at two cents a pound, it will cost—”

“Two million five hundred and ten thousand seven hundred and one dollars.”

J. T.Maston, the major, and the general regarded Barbicane with uneasy looks.

“Well, gentlemen，”replied the president，“I repeat what I said yesterday. Make yourselves easy；the millions will not be wanting.”

With this assurance of their president the committee separated, after having fixed their third meeting for the following evening.

Chapter IX The Question of the Powders

There remained for consideration merely the question of powders. The public awaited with interest its final decision.The size of the projectile, the length of the cannon being settled, what would be the quantity of powder necessary to produce impulsion?

It is generally asserted that gunpowder was invented in the fourteenth century by the monk Schwartz, who paid for his grand discovery with his life. It is, however, pretty well proved that this story ought to be ranked among the legends of the middle ages.Gunpowder was not invented by any one；it was the lineal successor of the Greek fire, which, like itself, was composed of sulfur and saltpeter.Few persons are acquainted with the mechanical power of gunpowder.Now this is precisely what is necessary to be understood in order to comprehend the importance of the question submitted to the committee.

A litre of gunpowder weighs about two pounds；during combustion it produces 400 litres of gas. This gas, on being liberated and acted upon by temperature raised to 2，400 degrees, occupies a space of 4，000 litres：consequently the volume of powder is to the volume of gas produced by its combustion as 1 to 4，000.One may judge, therefore, of the tremendous pressure on this gas when compressed within a space 4，000 times too confined.All this was, of course, well known to the members of the committee when they met on the following evening.

The first speaker on this occasion was Major Elphinstone, who had been the director of the gunpowder factories during the war.

“Gentlemen，”said this distinguished chemist，“I begin with some figures which will serve as the basis of our calculation. The old 24-pounder shot required for its discharge sixteen pounds of powder.”

“You are certain of this amount?”broke in Barbiacne.

“Quite certain，”replied the major.“The Armstrong cannon employs only seventy-five pounds of powder for a projectile of eight hundred pounds, and the Rodman Columbiad uses only one hundred and sixty pounds of powder to send its half ton shot a distance of six miles. These facts cannot be called in question, for I myself raised the point during the depositions taken before the committee of artillery.”

“Quite true，”said the general.

“Well，”replied the major，“these figures go to prove that the quantity of powder is not increased with the weight of the shot；that is to say, if a 24-pounder shot requires sixteen pounds of powder；—in other words, if in ordinary guns we employ a quantity of powder equal to two-thirds of the weight of the projectile, this proportion is not constant. Calculate, and you will see that in place of three hundred and thirty-three pounds of powder, the quantity is reduced to no more than one hundred and sixty pounds.”

“What are you aiming at?”asked the president.

“If you push your theory to extremes, my dear major，”said J. T.Maston，“you will get to this, that as soon as your shot becomes sufficiently heavy you will not require any powder at all.”

“Our friend J. T.Maston is always at his jokes, even in serious matters，”cried the major；“but let him make his mind easy, I am going presently to propose gunpowder enough to satisfy his artillerist's propensities.I only keep to statistical facts when I say that, during the war, and for the very largest guns, the weight of the powder was reduced, as the result of experience, to a tenth part of the weight of the shot.”

“Perfectly correct，”said Morgan；“but before deciding the quantity of powder necessary to give the impulse, I think it would be as well—”

“We shall have to employ a large-grained powder，”continued the major；“its combustion is more rapid than that of the small.”

“No doubt about that，”replied Morgan；“but it is very destructive, and ends by enlarging the bore of the pieces.”

“Granted；but that which is injurious to a gun destined to perform long service is not so to our Columbiad. We shall run no danger of an explosion；and it is necessary that our powder should take fire instantaneously in order that its mechanical effect may be complete.”

“We must have，”said J. T.Maston，“several touch-holes, so as to fire it at different points at the same time.”

“Certainly，”replied Elphinstone；“but that will render the working of the piece more difficult. I return then to my large-grained powder, which removes those difficulties.In his Columbiad charges Rodman employed a powder as large as chestnuts, made of willow charcoal, simply dried in cast-iron pans.This powder was hard and glittering, left no trace upon the hand, contained hydrogen and oxygen in large proportion, took fire instantaneously, and, though very destructive, did not sensibly injure the mouth-piece.”

Up to this point Barbicane had kept aloof from the discussion；he left the others to speak while he himself listened；he had evidently got an idea. He now simply said，“Well, my friends, what quantity of powder do you propose?”

The three members looked at one another.

“Two hundred thousand pounds，”at last said Morgan.

“Five hundred thousand，”added the major.

“Eight hundred thousand，”screamed J. T.Maston.

A moment of silence followed this triple proposal；it was at last broken by the president.

“Gentlemen，”he quietly said，“I start from this principle, that the resistance of a gun, constructed under the given conditions, is unlimited. I shall surprise our friend J.T.Maston, then, by stigmatizing his calculations as timid；and I propose to double his 800，000 pounds of powder.”

“Sixteen hundred thousand pounds?”shouted J. T.Maston, leaping from his seat.

“Just so.”

“We shall have to come then to my ideal of a cannon half a mile long；for you see 1，600，000 pounds will occupy a space of about 22，000 cubic feet；and since the contents of your cannon do not exceed 54，000 cubic feet, it would be half full；and the bore will not be more than long enough for the gas to communicate to the projectile sufficient impulse.”

“Nevertheless，”said the president，“I hold to that quantity of powder. Now，1，600，000 pounds of powder will create 6，000，000，000 litres of gas.Six thousand millions！You quite understand?”

“What is to be done then?”said the general.

“The thing is very simple；we must reduce this enormous quantity of powder while preserving to it its mechanical power.”

“Good；but by what means?”

“I am going to tell you，”replied Barbicane quietly.

“Nothing is more easy than to reduce this mass to one quarter of its bulk. You know that curious cellular matter which constitutes the elementary tissues of vegetable?This substance is found quite pure in many bodies, especially in cotton, which is nothing more than the down of the seeds of the cotton plant.Now cotton, combined with cold nitric acid, become transformed into a substance eminently insoluble, combustible, and explosive.It was first discovered in 1832，by Braconnot, a French chemist, who called it xyloidine.In 1838 another Frenchman, Pelouze, investigated its different properties, and finally, in 1846，Schonbein, professor of chemistry at Bâle, proposed its employment for purposes of war.This powder, now called pyroxyle, or fulminating cotton, is prepared with great facility by simply plunging cotton for fifteen minutes in nitric acid, then washing it in water, then drying it, and it is ready for use.”

“Nothing could be more simple，”said Morgan.

“Moreover, pyroxyle is unaltered by moisture—a valuable property to us, inasmuch as it would take several days to charge the cannon. It ignites at 170 degrees in place of 240，and its combustion is so rapid that one may set light to it on the top of the ordinary powder, without the latter having time to ignite.”

“Perfect！”exclaimed the major.

“Only it is more expensive.”

“What matter?”cried J. T.Maston.

“Finally, it imparts to projectiles a velocity four times superior to that of gunpowder. I will even add, that if we mix it with eight-tenths of its own weight of nitrate of potassium, its expansive force is again considerably augmented.”

“Will that be necessary?”asked the major.

“I think not，”replied Barbicane.“So, then, in place of 1，600，000 pounds of powder, we shall have but 400，000 pounds of fulminating cotton；and since we can, without danger, compress 500 pounds of cotton into twenty-seven cubic feet, the whole quantity will not occupy a height of more than 30 toises within the bore of the Columbiad. In this way the shot will have more than 700 feet of bore to traverse under a force of 6，000，000，000 litres of gas before taking its flight toward the moon.”

At this juncture J. T.Maston could not repress his emotion；he flung himself into the arms of his friend with the violence of a projectile, and Barbicane would have been stove in if he had not been boom-proof.

This incident terminated the third meeting of the committee.

Barbicane and his bold colleagues, to whom nothing seemed impossible, had succeeding in solving the complex problems of projectile, cannon, and powder. Their plan was drawn up, and it only remained to put it into execution.

“A mere matter of detail, a bagatelle，”said J. T.Maston.

Chapter XIII Stones Hill

When the decision was arrived at by the Gun Club, to the disparagement of Texas, every one in America, where reading is a universal acquirement, set to work to study the geography of Florida. Never before had there been such a sale for works like Bertram's, Roman's, William's, and Cleland on.It became necessary to issue fresh editions of these works.

Barbicane had something better to do than to read. He desired to see things with his own eyes, and to mark the exact position of the proposed gun.So, without a moment's loss of time, he placed at the disposal of the Cambridge Observatory the funds necessary for the construction of a telescope, and entered into negotiations with the house of Breadwill and Co.，of Albany, for the construction of an aluminum projectile of the required size.He then quitted Baltimore, accompanied by J.T.Maston, Major Elphinstone, and the manager of the Coldspring factory.

On the following day, the four fellow-travelers arrived at New Orleans. There they immediately embarked on board the Tampico, a despatch-boat belonging to the Federal navy, which the government had placed at their disposal；and, getting up steam, the coast of Louisiana speedily disappeared from sight.

The passage was not long. Two days after starting, the Tampico, having made four hundred and eighty miles, came in sight of the coast of Florida.On a nearer approach Barbicane found himself in view of a low, flat country of somewhat barren aspect.After coasting along a series of creeks abounding in lobsters and oysters, the Tampico entered the bay of Espiritu Santo, where she finally anchored in a small natural harbor, formed by the embouchure of the River Hillsborough, at seven P.M.，on the 22d of October.

“Gentlemen，”said Barbicane，“we have no time to lose；tomorrow we must obtain horses, and proceed to reconnoiter the country.”

Barbicane had scarcely set his foot on shore when three thousand of the inhabitants of Tampa Town came forth to meet him, an honor due to the president who had signalized their country by his choice.

Declining, however, every kind of ovation, Barbicane ensconced himself in a room of the Franklin Hotel.

On the morrow some of the small horses of the Spanish breed, full of vigor and of fire, stood snorting under his windows；but instead of four steeds, here were fifty, together with their riders. Barbicane descended with his three fellow-travelers；and much astonished were they all to find themselves in the midst of such a cavalcade.He remarked that every horseman carried a carbine slung across his shoulders and pistols in his holsters.

On expressing his surprise at these preparations, he was speedily enlightened by a young Floridan, who quietly said：

“Sir, there are Seminoles there.”

“What do you mean by Seminoles?”

“Savages who scour the prairies. We thought it best, therefore, to escort you on your road.”

“Pooh！”cried J. T.Maston, mounting his steed.

“All right，”said the Floridan；“but it is true enough, nevertheless.”

“Gentlemen，”answered Barbicane，“I thank you for your kind attention；but it is time to be off.”

It was five A. M.when Barbicane and his party, quitting Tampa Town, made their way along the coast in the direction of Alifia Creek.This little river falls into Hillsborough Bay twelve miles above Tampa Town.Barbicane and his escort coasted along its right bank to the eastward.Soon the waves of the bay disappeared behind a bend of rising ground, and the Floridan“champagne”alone offered itself to view.

Florida, discovered on Palm Sunday, in 1512，by Juan Ponce de Leon, was originally named Pascha Florida. It little deserved that designation, with its dry and parched coasts.But after some few miles of tract the nature of the soil gradually changes and the country shows itself worthy of the name.Cultivated plains soon appear, where are united all the productions of the northern and tropical floras, terminating in prairies abounding with pineapples and yams, tobacco, rice, cotton-plants, and sugar-canes, which extend beyond reach of sight, flinging their riches broadcast with careless prodigality.

Barbicane appeared highly pleased on observing the progressive elevation of the land；and in answer to a question of J. T.Maston, replied：

“My worthy friend, we cannot do better than sink our Columbiad in these high grounds.”

“To get nearer the moon, perhaps?”said the secretary of the Gun Club.

“Not exactly，”replied Barbicane, smiling；“do you not see that among these elevated plateaus we shall have a much easier work of it?No struggles with the water-springs, which will save us long expensive tubings. Our business, then, is to open our trenches upon ground some hundreds of toises above the level of the sea.”

“You are right, sir，”struck in Murchison, the engineer；“and, if I mistake not, we shall ere long find a suitable spot for our purpose.”

“I wish we were at the first stroke of the pickaxe，”said the president.

“And I wish we were at the last，”cried J. T.Maston.

About ten A. M.the little band had crossed a dozen miles.To fertile plains succeeded a region of forests.There perfumes of the most varied kinds mingled together in tropical profusion.These almost impenetrable forests were composed of pomegranates, orange-trees, citrons, figs, olives, apricots, bananas, huge vines, whose blossoms and fruits rivaled each other in color and perfume.Beneath the odorous shade of these magnificent trees fluttered and warbled a little world of brilliantly plumaged birds.

J. T.Maston and the major could not repress their admiration on finding themselves in the presence of the glorious beauties of this wealth of nature.President Barbicane, however, less sensitive to these wonders, was in haste to press forward；the very luxuriance of the country was displeasing to him.They hastened onward, therefore, and were compelled to ford several rivers, not without danger, for they were infested with huge alligators from fifteen to eighteen feet long.J.T.Maston courageously menaced them with his steel hook but he only succeeded in frightening some pelicans and teal, while tall flamingos stared stupidly at the party.

At length these denizens of the swamps disappeared in their turn；smaller trees became thinly scattered among less dense thickets—a few isolated groups detached in the midst of endless plains over which ranged herds of startled deer.

“At last，”cried Barbicane, rising in his stirrups，“here we are at the region of pines！”

“Yes！and of savages too，”replied the major.

In fact, some Seminoles had just came in sight upon the horizon；they rode violently backward and forward on their fleet horses, brandishing their spears or discharging their guns with a dull report. These hostile demonstrations, however, had no effect upon Barbicane and his companions.

They were then occupying the center of a rocky plain, which the sun scorched with its parching rays. This was formed by a considerable elevation of the soil, which seemed to offer to the members of the Gun Club all the conditions requisite for the construction of their Columbiad.

“Halt！”said Barbicane, reining up.“Has this place any local appellation?”

“It is called Stones Hill，”replied one of the Floridans.

Barbicane, without saying a word, dismounted, seized his instruments, and began to note his position with extreme exactness. The little band, drawn up in the rear, watched his proceedings in profound silence.

At this moment the sun passed the meridian. Barbicane, after a few moments, rapidly wrote down the result of his observations, and said：

“This spot is situated eighteen hundred feet above the level of the sea, in 27°7'N. lat.and 5°7'W.long.of the meridian of Washington.It appears to me by its rocky and barren character to offer all the conditions requisite for our experiment.On that plain will be raised our magazines, workshops, furnaces, and workmen's huts；and here, from this very spot，”said he, stamping his foot on the summit of Stones Hill，“hence shall our projectile take its flight into the regions of the Solar World.”

Chapter XVII A Telegraphic Dispatch

The great works undertaken by the Gun Club had now virtually come to an end；and two months still remained before the day for the discharge of the shot to the moon. To the general impatience these two months appeared as long as years！Hitherto the smallest details of the operation had been daily chronicled by the journals, which the public devoured with eager eyes.

Just at this moment a circumstance, the most unexpected, the most extraordinary and incredible, occurred to rouse afresh their panting spirits, and to throw every mind into a state of the most violent excitement.

One day, the 30th of September, at 3：47 P. M.，a telegram, transmitted by cable from Valentia（Ireland）to Newfoundland and the American Mainland, arrived at the address of President Barbicane.

The president tore open the envelope, read the dispatch, and, despite his remarkable powers of self-control, his lips turned pale and his eyes grew dim, on reading the twenty words of this telegram.

Here is the text of the dispatch, which figures now in the archives of the Gun Club：

FRANCE, PARIS，

30 September，4 A. M.

Barbicane, Tampa Town, Florida, United States.

Substitute for your spherical shell a cylinder-conical projectile. I shall go inside.Shall arrive by steamer Atlanta.MICHEL ARDAN.

Chapter XX Attack and Riposte

As soon as the excitement had subsided, the following words were heard uttered in a strong and determined voice：

“Now that the speaker has favored us with so much imagination, would he be so good as to return to his subject, and give us a little practical view of the question?”

All eyes were directed toward the person who spoke. He was a little dried-up man, of an active figure, with an American“goatee”beard.Profiting by the different movements in the crowd, he had managed by degrees to gain the front row of spectators.There, with arms crossed and stern gaze, he watched the hero of the meeting.After having put his question he remained silent, and appeared to take no notice of the thousands of looks directed toward himself, nor of the murmur of disapprobation excited by his words.Meeting at first with no reply, he repeated his question with marked emphasis, adding，“We are here to talk about the moon and not about the earth.”

“You are right, sir，”replied Michel Ardan；“the discussion has become irregular. We will return to the moon.”

“Sir，”said the unknown，“you pretend that our satellite is inhabited. Very good, but if Selenites do exist, that race of beings assuredly must live without breathing, for—I warn you for your own sake—there is not the smallest particle of air on the surface of the moon.”

At this remark Ardan pushed up his shock of red hair；he saw that he was on the point of being involved in a struggle with this person upon the very gist of the whole question. He looked sternly at him in his turn and said：

“Oh！So there is no air in the moon?And pray, if you are so good, who ventures to affirm that?

“The men of science.”

“Really?”

“Really.”

“Sir，”replied Michel，“pleasantry apart, I have a profound respect for men of science who do possess science, but a profound contempt for men of science who do not.”

“Do you know any who belong to the latter category?”

“Decidedly. In France there are some who maintain that, mathematically, a bird cannot possibly fly；and others who demonstrate theoretically that fishes were never made to live in water.”

“I have nothing to do with persons of that description, and I can quote, in support of my statement, names which you cannot refuse deference to.”

“Then, sir, you will sadly embarrass a poor ignorant, who, besides, asks nothing better than to learn.”

“Why, then, do you introduce scientific questions if you have never studied them?”asked the unknown somewhat coarsely.

“For the reason that‘he is always brave who never suspects danger'. I know nothing, it is true；but it is precisely my very weakness which constitutes my strength.”

“Your weakness amounts to folly，”retorted the unknown in a passion.

“All the better，”replied our Frenchman，“if it carries me up to the moon.”

Barbicane and his colleagues devoured with their eyes the intruder who had so boldly placed himself in antagonism to their enterprise. Nobody knew him, and the president, uneasy as to the result of so free a discussion, watched his new friend with some anxiety.The meeting began to be somewhat fidgety also, for the contest directed their attention to the dangers, if not the actual impossibilities, of the proposed expedition.

“Sir，”replied Ardan's antagonist，“there are many and incontrovertible reasons which prove the absence of an atmosphere in the moon. I might say that, a priori, if one ever did exist, it must have been absorbed by the earth；but I prefer to bring forward indisputable facts.”

“Bring them forward then, sir, as many as you please.”

“You know，”said the stranger，“that when any luminous rays cross a medium such as the air, they are deflected out of the straight line；in other words, they undergo refraction. Well！When stars are occulted by the moon, their rays, on grazing the edge of her disc, exhibit not the least deviation, nor offer the slightest indication of refraction.It follows, therefore, that the moon cannot be surrounded by an atmosphere.

“In point of fact，”replied Ardan，“this is your chief, if not your only argument；and a really scientific man might be puzzled to answer it. For myself, I will simply say that it is defective, because it assumes that the angular diameter of the moon has been completely determined, which is not the case.But let us proceed.Tell me, my dear sir, do you admit the existence of volcanoes on the moon's surface?”

“Extinct, yes！In activity, no！”

“These volcanoes, however, were at one time in a state of activity?”

“True, but, as they furnish themselves the oxygen necessary for combustion, the mere fact of their eruption does not prove the presence of an atmosphere.”

“Proceed again, then；and let us set aside this class of arguments in order to come to direct observations. In 1715，the astronomers Louville and Halley, watching the eclipse of the 3rd of May, remarked some very extraordinary scintillations.These jets of light, rapid in nature, and of frequent recurrence, they attributed to thunderstorms generated in the lunar atmosphere.”

“In 1715，”replied the unknown，“the astronomers Louville and Halley mistook for lunar phenomena some which were purely terrestrial, such as meteoric or other bodies which are generated in our own atmosphere. This was the scientific explanation at the time of the facts；and that is my answer now.”

“On again, then，”replied Ardan；“Herschel, in 1787，observed a great number of luminous points on the moon's surface, did he not?”

“Yes！but without offering any solution of them. Herschel himself never inferred from them the necessity of a lunar atmosphere.And I may add that Baeer and Maedler, the two great authorities upon the moon, are quite agreed as to the entire absence of air on its surface.”

A movement was here manifest among the assemblage, who appeared to be growing excited by the arguments of this singular personage.

“Let us proceed，”replied Ardan, with perfect coolness，“and come to one important fact. A skillful French astronomer, M.Laussedat, in watching the eclipse of July 18，1860，probed that the horns of the lunar crescent were rounded and truncated.Now, this appearance could only have been produced by a deviation of the solar rays in traversing the atmosphere of the moon.There is no other possible explanation of the facts.”

“But is this established as a fact?”

“Absolutely certain！”

A counter-movement here took place in favor of the hero of the meeting, whose opponent was now reduced to silence. Ardan resumed the conversation；and without exhibiting any exultation at the advantage he had gained, simply said：

“You see, then, my dear sir, we must not pronounce with absolute positiveness against the existence of an atmosphere in the moon. That atmosphere is, probably, of extreme rarity；nevertheless at the present day science generally admits that it exists.”

“Not in the mountains, at all events，”returned the unknown, unwilling to give in.

“No！But at the bottom of the valleys, and not exceeding a few hundred feet in height.”

“In any case you will do well to take every precaution, for the air will be terribly rarified.”

“My good sir, there will always be enough for a solitary individual；besides, once arrived up there, I shall do my best to economize, and not to breathe except on grand occasions！”

A tremendous roar of laughter rang in the ears of the mysterious interlocutor, who glared fiercely round upon the assembly.

“Then，”continued Ardan, with a careless air，“since we are in accord regarding the presence of a certain atmosphere, we are forced to admit the presence of a certain quantity of water. This is a happy consequence for me.Moreover, my amiable contradictor, permit me to submit to you one further observation.We only know one side of the moon's disc；and if there is but little air on the face presented to us, it is possible that there is plenty on the one turned away from us.”

“And for what reason?”

“Because the moon, under the action of the earth's attraction, has assumed the form of an egg, which we look at from the smaller end. Hence it follows, by Hausen's calculations, that its center of gravity is situated in the other hemisphere.Hence it results that the great mass of air and water must have been drawn away to the other face of our satellite during the first days of its creation.”

“Pure fancies！”cried the unknown.

“No！Pure theories！which are based upon the laws of mechanics, and it seems difficult to me to refute them. I appeal then to this meeting, and I put it to them whether life, such as exists upon the earth, is possible on the surface of the moon?”

Three hundred thousand auditors at once applauded the proposition. Ardan's opponent tried to get in another word, but he could not obtain a hearing.Cries and menaces fell upon him like hail.

“Enough！enough！”cried some.

“Drive the intruder off！”shouted others.

“Turn him out！”roared the exasperated crowd.

But he, holding firmly on to the platform, did not budge an inch, and let the storm pass on, which would soon have assumed formidable proportions, if Michel Ardan had not quieted it by a gesture. He was too chivalrous to abandon his opponent in an apparent extremity.

“You wished to say a few more words?”he asked, in a pleasant voice.

“Yes, a thousand；or rather, no, only one！If you persevere in your enterprise, you must be a—”

“Very rash person！How can you treat me as such?me, who have demanded a cylindro-conical projectile, in order to prevent turning round and round on my way like a squirrel?”

“But, unhappy man, the dreadful recoil will smash you to pieces at your starting.”

“My dear contradictor, you have just put your finger upon the true and only difficulty；nevertheless, I have too good an opinion of the industrial genius of the Americans not to believe that they will succeed in overcoming it.”

“But the heat developed by the rapidity of the projectile in crossing the strata of air?”

“Oh！The walls are thick, and I shall soon have crossed the atmosphere.”

“But victuals and water?”

“I have calculated for a twelvemonth's supply and I shall be only four days on the journey.”

“But for air to breathe on the road?”

“I shall make it by a chemical process.”

“But your fall on the moon, supposing you ever reach it?”

“It will be six times less dangerous than a sudden fall upon the earth, because the weight will be only one-sixth as great on the surface of the moon.”

“Still it will be enough to smash you like glass！”

“What is to prevent my retarding the shock by means of rockets conveniently placed, and lighted at the right moment?”

“But after all, supposing all difficulties surmounted, all obstacles removed, supposing everything combined to favor you, and granting that you may arrive safe and sound in the moon, how will you come back?”

“I am not coming back！”

At this reply, almost sublime in its very simplicity, the assembly became silent. But its silence was more eloquent than could have been its cries of enthusiasm.The unknown profited by the opportunity and once more protested：

“You will inevitably kill yourself！”he cried；“and your death will be that of a madman, useless even to science！”

“Go on, my dear unknown, for truly your prophecies are most agreeable！”

“It really is too much！”cried Michel Ardan's adversary.“I do not know why I should continue so frivolous a discussion！Please yourself about this insane expedition！We need not trouble ourselves about you！”

“Pray don't stand upon ceremony！”

“No！another person is responsible for your act.”

“Who, may I ask?”demanded Michel Ardan in an imperious tone.

“The ignoramus who organized this equally absurd and impossible experiment！”

The attack was direct. Barbicane, ever since the interference of the unknown, had been making fearful efforts of self-control；now, however, seeing himself directly attacked, he could restrain himself no longer.He rose suddenly, and was rushing upon the enemy who thus braved him to the face, when all at once he found himself separated from him.

The platform was lifted by a hundred strong arms, and the president of the Gun Club shared with Michel Ardan triumphal honors. The shield was heavy, but the bearers came in continuous relays, disputing, struggling, even fighting among themselves in their eagerness to lend their shoulders to this demonstration.

However, the unknown had not profited by the tumult to quit his post. Besides he could not have done it in the midst of that compact crowd.There he held on in the front row with crossed arms, glaring at President Barbicane.

The shouts of the immense crowd continued at their highest pitch throughout this triumphant march. Michel Ardan took it all with evident pleasure.His face gleamed with delight.Several times the platform seemed seized with pitching and rolling like a weather beaten ship.But the two heros of the meeting had good sea-legs.They never stumbled；and their vessel arrived without dues at the port of Tampa Town.

Michel Ardan managed fortunately to escape from the last embraces of his vigorous admirers. He made for the Hotel Franklin, quickly gained his chamber, and slid under the bedclothes, while an army of a hundred thousand men kept watch under his windows.

During this time a scene, short, grave, and decisive, took place between the mysterious personage and the president of the Gun Club.

Barbicane, free at last, had gone straight at his adversary.

“Come！”he said shortly.

The other followed him on the quay；and the two presently found themselves alone at the entrance of an open wharf on Jones'Fall.

The two enemies, still mutually unknown, gazed at each other.

“Who are you?”asked Barbicane.

“Captain Nicholl！”

“So I suspected. Hitherto chance has never thrown you in my way.”

“I am come for that purpose.”

“You have insulted me.”

“Publicly！”

“And you will answer to me for this insult?”

“At this very moment.”

“No！I desire that all that passes between us shall be secret. There is a wood situated three miles from Tampa, the wood of Skersnaw.Do you know it?”

“I know it.”

“Will you be so good as to enter it tomorrow morning at five o'clock, on one side?”

“Yes！if you will enter at the other side at the same hour.”

“And you will not forget your rifle?”said Barbicane.

“No more than you will forget yours?”replied Nicholl.

These words having been coldly spoken, the president of the Gun Club and the captain parted. Barbicane returned to his lodging；but instead of snatching a few hours of repose, he passed the night in endeavoring to discover a means of evading the recoil of the projectile, and resolving the difficult problem proposed by Michel Ardan during the discussion at the meeting.

Chapter XXI How a Frenchman Manages an Affair

While the contract of this duel was being discussed by the president and the captain—this dreadful, savage duel, in which each adversary became a man-hunter—Michel Ardan was resting from the fatigues of his triumph. Resting is hardly an appropriate expression, for American beds rival marble or granite tables for hardness.

Ardan was sleeping, then, badly enough, tossing about between the cloths which served him for sheets, and he was dreaming of making a more comfortable couch in his projectile when a frightful noise disturbed his dreams. Thundering blows shook his door.They seemed to be caused by some iron instrument.A great deal of loud talking was distinguishable in this racket, which was rather too early in the morning.“Open the door，”some one shrieked，“for heaven's sake！”Ardan saw no reason for complying with a demand so roughly expressed.However, he got up and opened the door just as it was giving way before the blows of this determined visitor.The secretary of the Gun Club burst into the room.A bomb could not have made more noise or have entered the room with less ceremony.

“Last night，”cried J. T.Maston, ex abrupto，“our president was publicly insulted during the meeting.He provoked his adversary, who is none other than Captain Nicholl！They are fighting this morning in the wood of Skersnaw.I heard all the particulars from the mouth of Barbicane himself.If he is killed, then our scheme is at an end.We must prevent his duel；and one man alone has enough influence over Barbicane to stop him, and that man is Michel Ardan.”

While J. T.Maston was speaking, Michel Ardan, without interrupting him, had hastily put on his clothes；and, in less than two minutes, the two friends were making for the suburbs of Tampa Town with rapid strides.

It was during this walk that J. T.Maston told Ardan the state of the case.He told him the real causes of the hostility between Barbicane and Nicholl；how it was of old date, and why, thanks to unknown friends, the president and the captain had, as yet, never met face to face.He added that it arose simply from a rivalry between iron plates and shot, and, finally, that the scene at the meeting was only the long-wished-for opportunity for Nicholl to pay off an old grudge.

Nothing is more dreadful than private duels in America. The two adversaries attack each other like wild beasts.Then it is that they might well covet those wonderful properties of the Indians of the prairies—their quick intelligence, their ingenious cunning, their scent of the enemy.A single mistake, a moment's hesitation, a single false step may cause death.On these occasions Yankees are often accompanied by their dogs, and keep up the struggle for hours.

“What demons you are！”cried Michel Ardan, when his companion had depicted this scene to him with much energy.

“Yes, we are，”replied J. T.modestly；“but we had better make haste.”

Though Michel Ardan and he had crossed the plains still wet with dew, and had taken the shortest route over creeks and rice fields, they could not reach Skersnaw in under five hours and a half.

Barbicane must have passed the border half an hour ago.

There was an old bushman working there, occupied in cutting fagots from trees that had been leveled by his axe.

J. T.Maston ran toward him, saying，“Have you seen a man go into the wood, armed with a rifle?Barbicane, the president, my best friend?”

The worthy secretary of the Gun Club thought that his president must be known by all the world. But the bushman did not seem to understand him.

“A hunter?”said Ardan.

“A hunter?Yes，”replied the bushman.

“Long ago?”

“About an hour.”

“Too late！”cried J. T.Maston.

“Have you heard any gunshots?”asked Ardan.

“No！”

“Not one?”

“Not one！that hunter did not look as if he knew how to hunt！”

“What is to be done?”said J. T.Maston.

“We must go into the wood, at the risk of getting a ball which is not intended for us.”

“Ah！”cried J. T.Maston, in a tone which could not be mistaken，“I would rather have twenty balls in my own head than one in Barbicane's.”

“Forward, then，”said Ardan, pressing his companion's hand.

A few moments later the two friends had disappeared in the copse. It was a dense thicket, in which rose huge cypresses, sycamores, tulip-trees, olives, tamarinds, oaks, and magnolias.These different trees had interwoven their branches into an inextricable maze, through which the eye could not penetrate.Michel Ardan and J.T.Maston walked side by side in silence through the tall grass, cutting themselves a path through the strong creepers, casting curious glances on the bushes, and momentarily expecting to hear the sound of rifles.As for the traces which Barbicane ought to have left of his passage through the wood, there was not a vestige of them visible：so they followed the barely perceptible paths along which Indians had tracked some enemy, and which the dense foliage darkly overshadowed.

After an hour spent in vain pursuit the two stopped in intensified anxiety.

“It must be all over，”said J. T.Maston, discouraged.“A man like Barbicane would not dodge with his enemy, or ensnare him, would not even maneuver！He is too open, too brave.He has gone straight ahead, right into the danger, and doubtless far enough from the bushman for the wind to prevent his hearing the report of the rifles.”

“But surely，”replied Michel Ardan，“since we entered the wood we should have heard！”

“And what if we came too late?”cried J. T.Maston in tones of despair.

For once Ardan had no reply to make, he and J. T.Maston resuming their walk in silence.From time to time, indeed, they raised great shouts, calling alternately Barbicane and Nicholl, neither of whom, however, answered their cries.Only the birds, awakened by the sound, flew past them and disappeared among the branches, while some frightened deer fled precipitately before them.

For another hour their search was continued. The greater part of the wood had been explored.There was nothing to reveal the presence of the combatants.The information of the bushman was after all doubtful, and Ardan was about to propose their abandoning this useless pursuit, when all at once J.T.Maston stopped.

“Hush！”said he，“there is some one down there！”

“Some one?”repeated Michel Ardan.

“Yes；a man！He seems motionless. His rifle is not in his hands.What can he be doing?”

“But can you recognize him?”asked Ardan, whose short sight was of little use to him in such circumstances.

“Yes！Yes！He is turning toward us，”answered J. T.Maston.

“And it is?”

“Captain Nicholl！”

“Nicholl?”cried Michel Ardan, feeling a terrible pang of grief.

“Nicholl unarmed！He has, then, no longer any fear of his adversary！”

“Let us go to him，”said Michel Ardan，“and find out the truth.”

But he and his companion had barely taken fifty steps, when they paused to examine the captain more attentively. They expected to find a bloodthirsty man, happy in his revenge.

On seeing him, they remained stupefied.

A net, composed of very fine meshes, hung between two enormous tulip-trees, and in the midst of this snare, with its wings entangled, was a poor little bird, uttering pitiful cries, while it vainly struggled to escape. The bird-catcher who had laid this snare was no human being, but a venomous spider, peculiar to that country, as large as a pigeon's egg, and armed with enormous claws.The hideous creature, instead of rushing on its prey, had beaten a sudden retreat and taken refuge in the upper branches of the tulip-tree, for a formidable enemy menaced its stronghold.

Here, then, was Nicholl, his gun on the ground, forgetful of danger, trying if possible to save the victim from its cobweb prison. At last it was accomplished, and the little bird flew joyfully away and disappeared.

Nicholl lovingly watched its flight, when he heard these words pronounced by a voice full of emotion：

“You are indeed a brave man.”

He turned. Michel Ardan was before him, repeating in a different tone：

“And a kindhearted one！”

“Michel Ardan！”cried the captain.“Why are you here?”

“To press your hand, Nicholl, and to prevent you from either killing Barbicane or being killed by him.”

“Barbicane！”returned the captain.“I have been looking for him for the last two hours in vain. Where is he hiding?”

“Nicholl！”said Michel Ardan.“This is not courteous！We ought always to treat an adversary with respect；rest assured if Barbicane is still alive we shall find him all the more easily；because if he has not, like you, been amusing himself with freeing oppressed birds, he must be looking for you. When we have found him, Michel Ardan tells you this, there will be no duel between you.”

“Between President Barbicane and myself，”gravely replied Nicholl，“there is a rivalry which the death of one of us—”

“Pooh, pooh！”said Ardan.“Brave fellows like you indeed！You shall not fight！”

“I will fight, sir！”

“No！”

“Captain，”said J. T.Maston, with much feeling，“I am a friend of the president's, his alter ego, his second self；if you really must kill some one, shoot me！It will do just as well！”

“Sir，”Nicholl replied, seizing his rifle convulsively.“these jokes—”

“Our friend J. T.Maston is not joking，”replied Ardan.“I fully understand his idea of being killed himself in order to save his friend.But neither he nor Barbicane will fall before the balls of Captain Nicholl.Indeed I have so attractive a proposal to make to the two rivals, that both will be eager to accept it.”

“What is it?”asked Nicholl with manifest incredulity.

“Patience！”exclaimed Ardan.“I can only reveal it in the presence of Barbicane.”

“Let us go in search of him then！”cried the captain.

The three men started off at once；the captain having discharged his rifle threw it over his shoulder, and advanced in silence.

Another half hour passed, and the pursuit was still fruitless. J.T.Maston was oppressed by sinister forebodings.He looked fiercely at Nicholl, asking himself whether the captain's vengeance had already been satisfied, and the unfortunate Barbicane, shot, was perhaps lying dead on some bloody track.The same thought seemed to occur to Ardan；and both were casting inquiring glances on Nicholl, when suddenly J.T.Maston paused.

The motionless figure of a man leaning against a gigantic catalpa twenty feet off appeared, half-veiled by the foliage.

“It is he！”said J. T.Maston.

Barbicane never moved. Ardan looked at the captain, but he did not wince.Ardan went forward crying：

“Barbicane！Barbicane！”

No answer！Ardan rushed toward his friend；but in the act of seizing his arms, he stopped short and uttered a cry of surprise.

Barbicane, pencil in hand, was tracing geometrical figures in a memorandum book, while his unloaded rifle lay beside him on the ground.

Absorbed in his studies, Barbicane, in his turn forgetful of the duel, had seen and heard nothing.

When Ardan took his hand, he looked up and stared at his visitor in astonishment.

“Ah, it is you！”he cried at last.“I have found it, my friend, I have found it！”

“What?”

“My plan！”

“What plan?”

“The plan for countering the effect of the shock at the departure of the projectile！”

“Indeed?”said Michel Ardan, looking at the captain out of the corner of his eye.

“Yes！Water！Simply water, which will act as a spring—Ah！J. T.Maston，”cried Barbicane，“you here also?”

“Himself，”replied Ardan；“and permit me to introduce to you at the same time the worthy Captain Nicholl！”

“Nicholl！”cried Barbicane, who jumped up at once.“Pardon me, captain, I had quite forgotten—I am ready！”

Michel Ardan interfered, without giving the two enemies time to say anything more.

“Thank heaven！”said he.“It is a happy thing that brave men like you two did not meet sooner！We should now have been mourning for one or other of you. But, thanks to Providence, which has interfered, there is now no further cause for alarm.When one forgets one's anger in mechanics or in cobwebs, it is a sign that the anger is not dangerous.”

Michel Ardan then told the president how the captain had been found occupied.

“I put it to you now，”said he in conclusion，“are two such good fellows as you are made on purpose to smash each other's skulls with shot?”

There was in“the situation”somewhat of the ridiculous, something quite unexpected；Michel Ardan saw this, and determined to effect a reconciliation.

“My good friends，”said he, with his most bewitching smile，“this is nothing but a misunderstanding. Nothing more！Well！To prove that it is all over between you, accept frankly the proposal I am going to make to you.”

“Make it，”said Nicholl.

“Our friend Barbicane believes that his projectile will go straight to the moon?”

“Yes, certainly，”replied the president.

“And our friend Nicholl is persuaded it will fall back upon the earth?”

“I am certain of it，”cried the captain.

“Good！”said Ardan.“I cannot pretend to make you agree；but I suggest this：go with me, and so see whether we are stopped on our journey.”

“What?”exclaimed J. T.Maston, stupefied.

The two rivals, on this sudden proposal, looked steadily at each other. Barbicane waited for the captain's answer.Nicholl watched for the decision of the president.

“Well?”said Michel.“There is now no fear of the shock！”

“Done！”cried Barbicane.

But quickly as he pronounced the word, he was not before Nicholl.

“Hurrah！bravo！hip！hip！hurrah！”cried Michel, giving a hand to each of the late adversaries.“Now that it is all settled, my friends, allow me to treat you after French fashion. Let us be off to breakfast！”

Chapter XXIV The Telescope of the Rocky Mountains

On the 20th of October in the preceding year, after the close of the subscription, the president of the Gun Club had credited the Observatory of Cambridge with the necessary sums for the construction of a gigantic optical instrument. This instrument was designed for the purpose of rendering visible on the surface of the moon any object exceeding nine feet in diameter.

At the period when the Gun Club essayed their great experiment, such instruments had reached a high degree of perfection, and produced some magnificent results. Two telescopes in particular, at this time, were possessed of remarkable power and of gigantic dimensions.The first, constructed by Herschel, was thirty-six feet in length, and had an object-glass of four feet six inches；it possessed a magnifying power of 6，000.The second was raised in Ireland, in Parsonstown Park, and belongs to Lord Rosse.The length of this tube is forty-eight feet, and the diameter of its object-glass six feet；it magnifies 6，400 times, and required an immense erection of brick work and masonry for the purpose of working it, its weight being twenty-eight thousand pounds.

Still, despite these colossal dimensions, the actual enlargements scarcely exceeded 6，000 times in round numbers；consequently, the moon was brought within no nearer an apparent distance than thirty-nine miles；and objects of less than sixty feet in diameter, unless they were of very considerable length, were still imperceptible.

In the present case, dealing with a projectile nine feet in diameter and fifteen feet long, it became necessary to bring the moon within an apparent distance of five miles at most；and for that purpose to establish a magnifying power of 48，000 times.

Such was the question proposed to the Observatory of Cambridge. There was no lack of funds；the difficulty was purely one of construction.

After considerable discussion as to the best form and principle of the proposed instrument the work was finally commenced. According to the calculations of the Observatory of Cambridge, the tube of the new reflector would require to be 280 feet in length, and the object-glass sixteen feet in diameter.Colossal as these dimensions may appear, they were diminutive in comparison with the 10，000 foot telescope proposed by the astronomer Hooke only a few years ago！

Regarding the choice of locality, that matter was promptly determined. The object was to select some lofty mountain, and there are not many of these in the United States.In fact there are but two chains of moderate elevation, between which runs the magnificent Mississippi, the“king of rivers”as these Republican Yankees delight to call it.

Eastwards rise the Appalachians, the very highest point of which, in New Hampshire, does not exceed the very moderate altitude of 5，600 feet.

On the west, however, rise the Rocky Mountains, that immense range which, commencing at the Straights of Magellan, follows the western coast of Southern America under the name of the Andes or the Cordilleras, until it crosses the Isthmus of Panama, and runs up the whole of North America to the very borders of the Polar Sea. The highest elevation of this range still does not exceed 10，700 feet.With this elevation, nevertheless, the Gun Club were compelled to be content, inasmuch as they had determined that both telescope and Columbiad should be erected within the limits of the Union.All the necessary apparatus was consequently sent on to the summit of Longs Peak, in the territory of Missouri.

Neither pen nor language can describe the difficulties of all kinds which the American engineers had to surmount, of the prodigies of daring and skill which they accomplished. They had to raise enormous stones, massive pieces of wrought iron, heavy corner-clamps and huge portions of cylinder, with an object-glass weighing nearly 30，000 pounds, above the line of perpetual snow for more than 10，000 feet in height, after crossing desert prairies, impenetrable forests, fearful rapids, far from all centers of population, and in the midst of savage regions, in which every detail of life becomes an almost insoluble problem.And yet, notwithstanding these innumerable obstacles, American genius triumphed.In less than a year after the commencement of the works, toward the close of September, the gigantic reflector rose into the air to a height of 280 feet.It was raised by means of an enormous iron crane；an ingenious mechanism allowed it to be easily worked toward all the points of the heavens, and to follow the stars from the one horizon to the other during their journey through the heavens.

It had cost$400，000. The first time it was directed toward the moon the observers evinced both curiosity and anxiety.What were they about to discover in the field of this telescope which magnified objects 48，000 times?Would they perceive peoples, herds of lunar animals, towns, lakes, seas?No！there was nothing which science had not already discovered！and on all the points of its disc the volcanic nature of the moon became determinable with the utmost precision.

But the telescope of the Rocky Mountains, before doing its duty to the Gun Club, rendered immense services to astronomy. Thanks to its penetrative power, the depths of the heavens were sounded to the utmost extent；the apparent diameter of a great number of stars was accurately measured；and Mr.Clark, of the Cambridge staff, resolved the Crab nebula in Taurus, which the reflector of Lord Rosse had never been able to decompose.

Chapter XXVIII A New Star

That very night, the startling news so impatiently awaited, burst like a thunderbolt over the United States of the Union, and thence, darting across the ocean, ran through all the telegraphic wires of the globe. The projectile had been detected, thanks to the gigantic reflector of Longs Peak！Here is the note received by the director of the Observatory of Cambridge.It contains the scientific conclusion regarding this great experiment of the Gun Club.

LONGS PEAK, December 12.

To the Officers of the Observatory of Cambridge.

The projectile discharged by the Columbiad at Stones Hill has been detected by Messrs. Belfast and J.T.Maston，12th of December, at 8：47 P.M.，the moon having entered her last quarter.

This projectile has not arrived at its destination. It has passed by the side；but sufficiently near to be retained by the lunar attraction.

The rectilinear movement has thus become changed into a circular motion of extreme velocity, and it is now pursuing an elliptical orbit round the moon, of which it has become a true satellite.

The elements of this new star we have as yet been unable to determine；we do not yet know the velocity of its passage. The distance which separates it from the surface of the moon may be estimated at about 2，833 miles.

However, two hypotheses come here into our consideration.

Either the attraction of the moon will end by drawing them into itself, and the travelers will attain their destination；or, the projectile, following an immutable law, will continue to gravitate round the moon till the end of time.

At some future time, our observations will be able to determine this point, but till then the experiment of the Gun Club can have no other result than to have provided our solar system with a new star.

J. M.BELFAST.

To how many questions did this unexpected denouement give rise?What mysterious results was the future reserving for the investigation of science?At all events, the names of Nicholl, Barbicane, and Michel Ardan were certain to be immortalized in the annals of astronomy！

When the dispatch from Longs Peak had once become known, there was but one universal feeling of surprise and alarm. Was it possible to go to the aid of these bold travelers?No！For they had placed themselves beyond the pale of humanity, by crossing the limits imposed by the Creator on his earthly creatures.They had air enough for two months；they had victuals enough for twelve；—but after that?

There was only one man who would not admit that the situation was desperate—he alone had confidence；and that was their devoted friend, J. T.Maston.

Besides, he never let them get out of sight. His home was henceforth the post at Long's Peak；his horizon, the mirror of that immense reflector.As soon as the moon rose above the horizon, he immediately caught her in the field of the telescope；he never let her go for an instant out of his sight, and followed her assiduously in her course through the stellar spaces.He watched with untiring patience the passage of the projectile across her silvery disc, and really the worthy man remained in perpetual communication with his three friends, whom he did not despair of seeing again some day.

“Those three men，”said he，“have carried into space all the resources of art, science, and industry. With that, one can do anything；and you will see that, some day, they will come out all right.”

[1]指美国著名的军事院校西点军校。（本书所有脚注皆为译者注，之后不再另行说明。）

[2]威廉·特库姆塞·谢尔曼（1820—1891），美国将军，南北战争时北军名将。

[3]乔治·布林登·麦克莱伦（1826—1885），美国将军，南北战争时曾任北军总司令。

[4]圣巴比，西方宗教中的圣人，炮手、工兵和消防员的保护神，十二月四日为她的节日。

[5]《论坛报》，当时美国最激进的主张废除奴隶制的报纸。

[6]鲍伊猎刀，一种刀身较宽的美国匕首。

[7]此系法寸，为法国古长度单位，每寸约合二十七点零七毫米。

[8]系十七世纪英国内战期间议会派的支持者，因全都剪短发而得名，站在查理一世的支持者骑士党人的对立面。

[9]该小册子在法国由共和党人拉维龙出版，此人在一八四〇年罗马围城中战亡。

[10]约翰·赫歇尔（1792—1871），德裔英国天文学家。

[11]一码约合零点九一米。

[12]埃德加·爱伦·坡（1809—1849），美国小说家、诗人、批评家，还被认为是西方侦探小说的鼻祖。

[13]莎士比亚的名剧。

[14]同上。

[15]剑桥天文台，由哈佛大学于一六三六年在马萨诸塞州的剑桥城创立。

[16]邦德（1789—1859），美国天文学家。

[17]天顶，指太阳或月亮在天空中达到的最高点。

[18]星球的赤纬是它在整个天体中的纬度，而赤经则是它的经度。

[19]泰勒斯（约公元前624—约公元前547），古希腊时期的思想家、科学家、哲学家，创建了古希腊最早的哲学学派米利都学派，是古希腊及西方第一位自然科学家和哲学家。

[20]托瓦兹，法国古长度单位，一托瓦兹约等于一点九四九米。

[21]但泽，今波兰格但斯克。

[22]等于八百六十九法里，亦即比地球半径的四分之一大一点。

[23]等于三千八百万平方公里。

[24]哈里发，穆罕默德的继承者，伊斯兰教国家的统治者。

[25]法国古长度单位，约合二点二五毫米。

[26]系指给大炮精确地钻孔。

[27]系指有时存在于炮弹与大炮炮管之间的空隙。

[28]施瓦兹（1310—1384），德国发明家。人们误以为他发明了火药，其实他是青铜炮的发明者。

[29]巴勒，即巴塞尔，瑞士的一个州府。

[30]均为美国海军军舰名。

[31]火药的用量只有榴弹炮弹的十二分之一。

[32]原文如此，结合上下文来看，此处应当为十月。

[33]安东尼奥·洛佩斯·德·桑塔·安纳（1794—1876），墨西哥政治家，野心勃勃的军队将领。

[34]原文为拉丁文，指“对罗马并对全世界”，原为罗马教皇举行普世降福仪式时用语。转译为“世界各地”。

[35]里克斯达尔（rix-dollar），十六世纪末到十九世纪中叶在欧洲大陆使用的银币。

[36]塔勒（thaler），德国的旧银币名。

[37]皮阿斯特（piastre），古代西班牙货币名。

[38]杜卡托（ducat），曾在欧洲许多国家通用的金币。

[39]克鲁扎多（cruzado），旧时葡萄牙货币单位。

[40]里亚尔（real），昔日西班牙等地的货币。

[41]即复活节前的礼拜日。

[42]从华盛顿子午线算起。

[43]原文有误，从上下文来看，应为六月中旬。

[44]以弗所人埃罗斯特拉托斯为了让后世永远铭记他，于公元前356年放火焚烧了以弗所城著名的阿尔特米神殿，后被处以火刑。当时的希腊当局下令，任何人不准再提他的名字，否则将被处死。

[45]发报时间和收报时间对不上，可能是因为美国与法国有时差。

[46]原文为英文。

[47]伊卡洛斯，希腊神话中的人物，他将用蜡和羽毛做成的翼粘于双肩，与父逃亡，因飞近太阳，翼上的蜡熔化，坠海而死。

[48]木星的轴心与轨道之间的交角只有三度五分。

[49]该词在古代的含义为“精神病患者”“癫痫患者”。

[50]巴别塔是《圣经》故事中挪亚的子孙拟造而未完成的一座摩天高塔。据《创世记》记载，挪亚的子孙向东迁徙，至示拿，见一平原，乃住，拟协力建造一城和一高塔以达天上。上帝虑彼等今后将无事不成，乃混乱其语言，致使互不通意，乃四散。该城遂被称为“巴别尔”，意为“混乱”，塔则称为“巴别塔”。

[51]在路易斯安那，克里奥尔人在某些场合指早期法国和西班牙移民的讲法语的白人后裔，而在另一些场合，则指讲法语和西班牙语混合语的黑白混血儿。

[52]美国独立战争时期流行的一首歌曲，一直被视为非正式的美国国歌。

译序

简·奥斯汀创作《曼斯菲尔德庄园》，开始于1811年2月，亦即《傲慢与偏见》出版两年之前，完成于“1813年6月之后不久”。存留下的几封简·奥斯汀1811年的信件中，没有一封提及这本书；而简·奥斯汀1812年的信件则没有一封存留下来。可是到了1813年初，简·奥斯汀曾多次在信中提及《曼斯菲尔德庄园》，从中可以看出，作者的姐姐卡桑德拉已经颇为熟悉小说的内容。作者在1814年3月2日的信中谈到，其四哥亨利已在阅读小说（手稿）。据研究者推断，大约在1813年11至12月间，或1814年1月，作者将该书的版权再次卖给了《理智与情感》和《傲慢与偏见》的出版人埃杰顿。1814年5月23日及27日，埃杰顿连续在《记事晨报》上发布出书告示。照此推断，《曼斯菲尔德庄园》应在1814年5月底面世。小说封面注明：“一部三卷小说/《理智与情感》和《傲慢与偏见》作者著/1814年”。

虽然该书比《傲慢与偏见》长四分之一，但它们的售价却一样：18先令。该书第一版的印数很少，据查普曼考查，只有1250册，而且纸张、印刷都较差，标点符号不规范，语言错误也较多，质量远不及《傲慢与偏见》；但是，这1250册在六个月内即已销售一空，销售速度却快于《傲慢与偏见》。尽管如此，埃杰顿一直不肯出第二版，直至1816年，才由《爱玛》（1815）的出版人约翰·默里出版了该书的第二版。有学者考查，简·奥斯汀在《曼斯菲尔德庄园》上获得至少310英镑的酬金，这是她生前收益最高的一本书。

从出版时间来看，《曼斯菲尔德庄园》只比《理智与情感》晚三年，比《傲慢与偏见》晚一年；但是从创作时间看，《曼斯菲尔德庄园》与前两部作品相隔十几年，在这十几年中，奥斯汀已经从一个喜欢在小说中俏皮夸张的反讽者，变成了一个严肃的社会观察者和思考者。《曼斯菲尔德庄园》虽然仍然以青年男女的恋爱、婚姻为题材，但是明显减少了喜剧成分，增加了说教色彩，多了几分沉闷。比较而言，本书情节更为复杂，突发性事件更加集中，社会讽刺意味也更加浓重。小说最后以范妮和埃德蒙的美满姻缘为结局，但在故事发展的过程中，作者的讽刺笔锋主要指向了以几户富足人家为代表的英国上流社会，揭示了他们的矫揉造作和荒唐可笑。托马斯·伯特伦爵士是国会议员，一家人有着“享不尽的荣华富贵”，但是，他与伯特伦夫人在教养子女上采取了截然不同的态度：一个光知道“严厉”，一个一味地放纵，致使四个孩子中有三个在教养上存在严重问题，为人处世全然没有责任感，缺乏道德准则。大女儿玛丽亚是个水性杨花的姑娘，一边动心于“粗大肥胖、智力平庸”，但“一年有一万两千英镑”收入的拉什沃思，一边又跟纨绔子弟克劳福德私下调情。当发现后者对她缺乏真情时，便轻率地嫁给了拉什沃思，与此同时，还继续与克劳福德发展暧昧关系，直至跟他私奔，最后落得被遗弃的可悲下场。二女儿朱莉娅跟姐姐一样放荡不羁，差不多就在姐姐私奔的同时，也跟贵家子弟耶茨私奔。就在两起丑闻发生之前，伯特伦家的大儿子汤姆突然染病，差一点丧命。一时间，这兄妹三人几乎使伯特伦家陷入了绝境。

奥斯汀批评父母对子女疏于教育，或教育不当，不只是针对伯特伦家，因为克劳福德家的教育问题更为严重。克劳福德兄妹都是拥有大宗财产的年轻人。他们长年寄住在叔叔克劳福德将军家里，两人一个受叔叔宠爱，一个受婶婶溺爱，因而都给娇惯坏了。特别是将军是个“行为不端”的人，甚至想在家中豢养情妇，自然给两个年轻人带来了极其不良的影响。克劳福德起初想玩弄一下范妮的感情，后来居然真心爱上了她，便苦苦地追求了起来，遭到范妮拒绝后，又跟玛丽亚私奔。克劳福德小姐起先有意于埃德蒙，但是当她获悉埃德蒙要当牧师时，热情顿时冷了下来。后来，埃德蒙的哥哥处于病危之际，她马上意识到埃德蒙可能成为伯特伦爵士的继承人，旋即对他又热了起来，不承想让埃德蒙看清了她的真面目，最后也落了个竹篮打水一场空。

尽管这几家的家庭教育出了问题，致使诸多子女走上歧途，但是这些孩子也并非全部学坏了，伯特伦家毕竟还有两个可爱的青年男女，其中包括寄人篱下的女主角范妮。范妮出身于贫困人家，十岁时被伯特伦爵士夫妇收养。来到姨父姨妈家，虽然受到除二表哥埃德蒙以外的众人的冷落，但她始终“有一颗温柔亲切的心，想要表现得体的强烈愿望”。尤其难能可贵的是，她始终能明辨是非，知人知心。大表哥汤姆等人要在家里排演有伤风化的情节剧《山盟海誓》，家里只有她一人加以反对和抵制。她早就看清了克劳福德兄妹的自私和轻浮，因而当克劳福德死死纠缠她时，她丝毫不为所动，始终不渝地暗恋着埃德蒙；当克劳福德小姐对埃德蒙“旧情复发”的时候，她告诫表哥不要上当。最后，她的高尚人品赢得了托马斯爵士的尊重，也赢得了埃德蒙的爱，两位年轻人终于结成伉俪。

奥斯汀的六部小说虽然各具特色，但从故事模式来看，它们又是一脉相承的，都是感伤小说与风尚喜剧的糅合，却又尽量保持在现实主义的限度内。例如，从范妮的形象中，我们看到了早年流行作品里“灰姑娘”和“老师教学生”的影子。

他则给她推荐课余时间读起来有趣的书，培养她的鉴赏能力，纠正她的错误见解。他和她谈论她读过的书，从而使她体会到读书的益处，并能通过富有见地的评价，使她越发感受到读书的魅力。表哥如此尽心，表妹爱他胜过威廉之外所有的人。她的心一半属于威廉，一半属于他。（第一卷第二章）

当然，学生也有高明的地方，比如在道义问题上，表哥经常征求表妹的见解，在这种情况下，表妹也从不推诿，总能诚恳地讲出自己的看法，让表哥受益匪浅。

然而，范妮虽然深爱着埃德蒙，埃德蒙也很喜爱她，但她并非很自信，觉得自己稳操胜券，因为她深知自己还有一个不容忽视的情敌（克劳福德小姐），因此：

她要尽量克制她对埃德蒙感情中那些过分的、接近自私的成分，她觉得自己也有义务这样做。她如果把这件事称作或看作自己的失落或受挫，那未免有些自作多情，她谦卑的天性不允许她这样做。她要是像克劳福德小姐那样期待于他，那岂不是发疯。她在任何情况下都不能对他抱非分之想——他顶多只能做自己的朋友。她怎么能这样想入非非，然后再自我责备、自我禁止呢？她的头脑中根本就不该冒出这种非分之想。她要力求保持头脑清醒，要能判断克劳福德小姐的为人，并且理智地、真诚地关心埃德蒙。（第二卷第九章）

这是奥斯汀小说中屡屡出现的一种写作形式，被称作“自由间接引语”。奥斯汀是第一个使用这种语言形式的英语作家，她以这种方式来描述人物的心理活动，而又省略了诸如“他心想”“他纳闷”之类的引介词语。奥斯汀的这种写作技巧，起初被理解为作者使用的“全能视角”，后来有学者提出，将其视为人物的心理描写更为合理。确实，把这段话理解成范妮的心理活动，更能凸显她“温柔可爱”的动人形象。

显然，《曼斯菲尔德庄园》是一部更加注重道德说教的小说，读者从范妮身上已经看不到奥斯汀早期女主角的那种欢快与活泼的个性。究其原因，这也是奥斯汀走向成熟的重要标志和必然结果。

第二章

小姑娘一路平安地完成了长途旅行，到了北安普敦，受到诺里斯太太的迎接。这位太太觉得自己既有最先来欢迎她的功劳，又有领着她去见众人，让众人关照她的脸面，心里不禁乐滋滋的。

范妮·普莱斯这时才刚刚十岁。初来乍到，她虽然看不出多少媚人之处，但至少没有什么地方令亲戚们生厌。她人比实际年龄长得小了些，脸上没有光泽，也没有其他引人注目的丽质；她极其胆怯羞涩，不愿引人注意；不过，她的仪态举止虽说有些笨拙，却并不粗俗，声音还挺动听，一说起话来，小脸还挺好看。托马斯爵士夫妇非常热情地接待了她。托马斯爵士见她需要鼓励，便尽量和和气气的，不过他生就一副不苟言笑的样子，要做到这一点并不容易——而伯特伦夫人用不着费他那一半的力气，用不着说他十分之一的话，只要和颜悦色地笑一笑，便马上能让那孩子觉得她没有托马斯爵士那么可畏。

几个孩子都在家，见面的时候始终表现得十分得体，一个个高高兴兴，毫不拘谨，至少两个男孩是这样。他们一个十七，一个十六，个子比一般的同龄人要高，在小表妹的眼里，他们都俨然已是大人了。两个女孩由于年纪小，加上当时父亲对她们过于严厉，她们心里难免有些畏怯，因而不像两个哥哥那样泰然自若。不过，她们常和客人应酬，也听惯了表扬，已不可能再有那种天生的羞怯。眼见表妹毫无自信，她们反倒越来越有信心，很快就能从容地、若无其事地把她的面庞和衣服仔细打量了一番。

这些孩子都生得极好，两个儿子非常英俊，两个女儿也十分漂亮，四个人个个发育良好，比实际年龄要早熟一些。如果说所受教育使他们与表妹在谈吐上形成了显著差别的话，以上特征则使他们与表妹在外表上形成了显著的差异。谁也猜想不到，表姐表妹之间年龄相距如此之近。实际上，二表姐比范妮只不过大两岁。朱莉娅·伯特伦才十二岁，玛丽亚仅比朱莉娅年长一岁。小客人这时候要多难受有多难受。她人人都怕，自惭形秽，想念自己刚刚离开的家；她不敢抬头看人，不敢大声说话，一说话就要流眼泪。从北安普敦到曼斯菲尔德的路上，诺里斯太太一直在对她讲，说她真是红运当头，她应该万分感激，好好表现才是。于是，那孩子便觉得自己不快活乃是以怨报德的行径，不由得心里越发悲伤。漫长旅途的劳顿也很快成了非同小可的弊端。托马斯爵士屈尊地好心关怀她，无济于事；诺里斯太太苦心孤诣地一再预言她会做个乖孩子，也无济于事；伯特伦夫人笑容可掬，让她跟自己和哈巴狗一起坐在沙发上，还是无济于事；就连看到醋栗馅饼，也仍然没能让她开心。她还没吃两口，就泪汪汪地再也吃不下去了。这时睡眠似乎成了她最需要的朋友，于是她给送到床上去排解忧伤。

“一开始就这样，可不是个好苗头啊。”范妮走出屋之后，诺里斯太太说道。“我一路上跟她说了那么多，满以为她会表现得好一些。我跟她说过，一开始就表现好有多重要。我但愿她不要有小脾气——她那可怜的妈妈脾气可不小啊。不过，我们要体谅这样的孩子——依我看，这孩子因为离开家而伤心也没有什么不好的，她的家虽然不怎么样，但总还是她的家呀，她现在还弄不清楚她的境况比在家时好了多少。不过，以后一切都会有所好转的。”

然而，范妮适应曼斯菲尔德庄园的新奇环境，适应与所有亲友的分离，用的时间比诺里斯太太预想的要长。她的情绪太低落了，别人无法理解，因而也难以好生关照她。谁也不想亏待她，可是谁也不想特意去安慰她。

第二天，伯特伦家给两位小姐放了假，好给她们闲暇跟小表妹相熟，陪她玩耍，可结果并不怎么融洽。两人发现她只有两条饰带，而且从来没有学过法语，不禁有些瞧不起她。她们把拿手的二重奏表演给她听，见她没有什么反应，便只好把自己最不喜欢的玩具慷慨地送给了她，由她自己玩去，而她们却去玩当时最时兴的假日游戏：做假花，或者说糟蹋金纸。

范妮不管是在表姐身旁还是不在表姐身旁，不管是在课堂、客厅还是灌木林，都同样孤独，见到什么人、到了什么地方，都觉得有点惧怕。伯特伦夫人的沉默不语使她气馁，托马斯爵士的正颜厉色使她敬畏，诺里斯太太的谆谆告诫使她惶恐。两个表姐议论她的身材使她觉得羞愧，说她羞羞答答使她觉得窘迫。李小姐奇怪她怎么什么都不知道，女仆讥笑她衣服寒酸。面对着这些伤心事，再联想到以前和兄弟、妹妹们在一起的时候，她作为玩伴、老师和保姆，总是被大家看重，她那小小的心灵便越发感到沮丧。

房屋的富丽堂皇使她惊愕，却不能给她带来安慰。一个个房间都太大，她待在里面好不自在，每碰到一样东西，都觉得会碰坏似的，走动起来蹑手蹑脚，生怕出点什么事，常常回到自己房里去哭泣。这小姑娘夜晚离开客厅时，大家就说她好像正如大家希望的那样，认识到自己交了好运，岂料她是啜泣着进入梦乡，以此来结束自己一天的悲哀。一个星期就这样过去了，从她那文静随顺的仪态中，谁也看不出她在伤心。然而，有一天早晨，她的二表哥埃德蒙发现她坐在阁楼的楼梯上哭泣。

“亲爱的小表妹，”他出于善良的天性，温存备至地说，“你怎么啦？”说着在她身边坐下，苦口婆心地安慰她，让她不要因为被人发现哭鼻子而感到难为情，还劝她痛痛快快地把心里话都说出来。“你是否生病了？有人对你发火了吗？跟玛丽亚、朱莉娅吵嘴了吗？功课中有没有什么搞不懂，我可以为你解释的？总而言之，你是否需要什么东西我可以帮你弄来，是否有什么事我可以帮你办？”问了许久，得到的答复只是：“没，没——绝对没有——没，谢谢你。”可是表哥依然问个不停，他刚一提到她原先的家，表妹越发泣不成声了，于是他明白了她伤心的缘由，便尽量安慰她。

“亲爱的小范妮，你离开妈妈感到难过，”他说道，“这说明你是个好孩子。不过，你要记住，你和亲戚、朋友们在一起，他们都爱你，都想使你快活。我们到庄园里散散步吧，把你兄弟、妹妹们的情况讲给我听听。”

经过追问，他发现表妹虽说跟她所有的兄弟和妹妹都很亲密，但其中有一个最让她思念。她谈得最多、最想见到的是威廉。威廉是家中最大的孩子，比她大一岁，是她形影不离的伙伴和朋友。他还是妈妈的宠儿，她每逢闯了什么祸，他总是护着她。“威廉不愿让我离开家——他跟我说他真的会非常想我。”“不过，我想威廉会给你写信的。”“是的，他答应过给我写信，不过他叫我先写。”“那你什么时候写呢？”表妹低下头来，迟迟疑疑地说：“我也不知道。我没有信纸。”

“如果你就是为这犯难，我来给你提供纸什么的好啦。你想什么时候写就什么时候写吧。给威廉写信能使你快乐吗？”

“是的，非常快乐。”

“那说写就写吧。跟我到早餐室去，那里笔墨纸张什么都有，而且肯定不会有什么人。”

“不过，表哥——这信能送到邮局吗？”

“是的，肯定能，和别的信一起送过去。你姨父盖上免费邮递的戳记，威廉就不用再交费了。”

“我姨父！”范妮满面惶恐地重复了一声。

“是呀，你把信写好了，我拿到我父亲那里盖免费戳。”

范妮觉得这样做有点冒昧，不过并没再表示反对。于是，两人来到了早餐室。埃德蒙给她备好了纸，打上了横格，那副热心肠并不亚于她哥哥，而那一丝不苟的劲头或许还要胜过她哥哥。表妹写信的时候，他一直守在旁边，当她需要削笔时就帮她削笔，当她遇到不会拼写的字就教她如何拼写。这些关照已经让表妹颇为感动了，而他对她哥哥的一番好意，使她越发高兴得不得了。他亲笔附言向威廉表弟问好，并随信寄给他半个几尼。当时范妮激动得无以言表。不过，她的神情和几句质朴无华的言语充分表达了她的欣喜和感激之情，表哥从而看出她是个讨人喜欢的姑娘。表哥跟她又谈了谈，从她的话里可以断定，她有一颗温柔善良的心和想要表现得体的强烈愿望。他发觉她对自己的处境非常敏感，总是非常羞怯，因而更应得到大家的关照。他从来不曾有意地惹她痛苦过，但他现在意识到她需要的是更多的正面爱护，因此便首先设法减少她对众人的惧怕，特别是不厌其烦地劝她跟玛丽亚和朱莉娅一起玩，尽可能地快活起来。

从这天起，范妮就感到比较自在了。她觉得自己有了一个朋友，表哥埃德蒙对她那么关心，她跟别人在一起时心情也好起来了。这地方不再那么陌生了，这里的人们也不再那么可怕了。即便有些人还没法让她不害怕，她至少开始了解他们的脾性，知道如何顺应他们。她起初惹得众人忐忑不安，并令她自己忐忑不安的那些小小的无知、笨拙，都自然而然地消失了。她已不再非常怕见二姨父，听到大姨妈的声音也不再胆战心惊。两个表姐有时也愿意和她一起玩了。虽然由于年幼体弱的缘故，她还不能跟她们形影相伴，但她们玩的娱乐游戏有时必须有个第三者参加，尤其需要一个和和气气、百依百顺的第三者。当大姨妈查问她有什么缺点，或二哥埃德蒙要她们好好照顾她的时候，她们不得不承认：“范妮倒是个好性子。”

埃德蒙待她总是很好，汤姆也没给她气受，大不了拿她逗逗趣，而一个十七岁青年对一个十岁孩子做这样的事，总觉得不为过。汤姆刚刚踏入社会，生气勃勃，具有长子常有的那种洒脱大度，以为自己生来就是为了花钱和享受。他对小表妹的关切倒也符合他的身份和权利，一边给她送些漂亮的小礼物，一边又取笑她。

随着范妮情绪好转，眉开颜展，托马斯爵士和诺里斯太太对自己的慈善计划越发感到得意。两人很快得出一致看法：这孩子虽然谈不上聪明，但是性情温顺，看来不会给他们增添多少麻烦。而觉得她天资愚钝的还不止他们俩。范妮能读书、做活、写字，但别的事就没有受过教导。两个表姐发现，有许多东西她们早就熟悉了而范妮却一无所知，她们觉得她真是愚不可及。头两三个星期，她们不断地把这方面的新发现带到客厅里去汇报：“亲爱的妈妈，你想想看，表妹连欧洲地图都拼不到一起[1]——她说不出来俄国有哪些主要河流——她从没听说过小亚细亚——她分不清蜡笔画和水彩画！多奇怪呀！你听说过有这么蠢的吗？”

“亲爱的，”能体谅人的大姨妈会说，“这是很糟糕，不过你们不能指望人人都像你们那样懂事早，那样聪明呀。”

“可是，姨妈，她真是什么都不懂呀！你知道吗，昨天晚上我们问她，她要是去爱尔兰，愿意走哪条路。她说，她渡海到怀特岛。她心里只有一个怀特岛，把它称作‘岛子’[2]，好像世界上再没有别的岛子似的。我敢说，我远远不到她这么大的时候就比她知道得多，不然我会觉得害臊。我不记得从什么时候起，她现在还一无所知的东西，我已经知道许许多多了。姨妈，我们按照先后次序背诵英国国王的名字，他们登基的日期，以及他们在位期间发生的主要事件，那是多久以前的事情啊！”

“是呀，”另一个姑娘接着说，“还背诵古罗马皇帝的名字，一直背到塞维鲁[3]。此外，还记了许多异教的神话故事，还会背诵所有的金属名称、半金属名称、行星的名字以及杰出哲学家的名字。”

“千真万确呀，亲爱的，不过你们有极好的记忆力，你们可怜的表妹可能什么都记不住。记忆力也像其他各种事情一样，人与人之间的差别可大了，因此你们应该体谅你们的表妹，对她的缺陷要包涵。你们要记住，就算你们懂事早，又那么聪明，你们还得始终注意谦虚。你们尽管已经懂得许多事情，也还有许多事情需要学习。”

“是的，我知道在我长到十七岁以前还有许多事情要学习。不过我还得告诉你一件有关范妮的事，那么奇怪，那么愚蠢。你知道吗，她说她既不想学音乐，也不想学绘画。”

“毫无疑问，亲爱的，这确实很愚蠢，表明她太没有天赋，太缺乏上进心。不过全面考虑起来，我看她不学也好。虽说你们知道（多亏了我）你们的爸爸妈妈收养了她，但完全没有必要让她和你们一样多才多艺。相反，倒是应该有些差别。”

诺里斯太太就是这样教育两个外甥女的。尽管她们天资聪颖，小小年纪就懂得很多事情，但在诸如自知之明、宽宏大量、谦虚谨慎等不怎么寻常的资质方面，却十分欠缺，也就算不得十分奇怪了。她们在各方面都受到了上好的教育，唯独性情方面例外。托马斯爵士也不清楚她们缺少什么，虽说他热切地盼望她们样样都好，但表面上对她们并不显得亲热，正是在他不苟言笑的压抑下，她们在他面前压根儿活跃不起来。

对于两个女儿的教育，伯特伦夫人更是不闻不问。她没有工夫关心这些事情。她整天穿得整整齐齐地坐在沙发上，做些冗长的针线活，既没用处又不漂亮，对孩子还没有对哈巴狗关心，只要她们不给她带来不便，她就由着她们，大事听托马斯爵士的，小事听她姐姐的。即使她有更多的闲暇关照两个姑娘，她也会认为没有这个必要。她们有保姆照管，还有正规的老师教授，用不着她再去操心了。谈到范妮学习愚笨，“我只能说这真是不幸，不过有些人就是笨拙，范妮必须多下苦功，我不知道还有什么别的办法。我还要补充一句：这可怜的小东西除了笨拙之外，我看倒没有什么不好的——我发现，叫她送个信、取个东西什么的，她总是非常灵便，非常麻利”。

范妮尽管存在愚昧、胆怯等缺陷，但她还是在曼斯菲尔德庄园住下来了，渐渐把对老家的依恋之情转向了这里，和两个表姐一起长大成人，日子过得还不算不快活。玛丽亚和朱莉娅并非真有什么坏心眼，虽说她们经常搞得她没面子，但她觉得自己不配有过高的要求，因而并不觉得伤心。

本来，伯特伦夫人每到春天就要到伦敦的宅邸里去住上一阵。大约从范妮到来的时候起，她由于身体有点欠佳，加上人过于懒惰，便放弃了城里的那座宅邸，完全住到了乡下，让托马斯爵士履行他在议会的职责。在她不在身边的情况下，爵士究竟过得好些还是差些，她就不管了。于是，两位伯特伦小姐继续在乡下学习功课，练习二重唱，长大成人。她们的父亲眼看着她们出落得姿容秀美，举止得体，多才多艺，样样都令他称心如意。他的大儿子是个无所用心、挥霍无度的人，这使他甚为忧虑，不过其他三个孩子看来还是挺有出息的。他觉得，他的两个女儿出嫁前势必给伯特伦家增添光彩，出嫁时必定会给伯特伦家赢得体面的姻亲；而埃德蒙凭着他的人品、他的是非分明和襟怀坦荡，必然会有所作为，给他自己和家族带来荣誉和欢乐。他将会成为一位牧师。

托马斯爵士在为自己的儿女操心并为他们感到欣慰的同时，也没有忘记为普莱斯太太的儿女们尽力帮帮忙。他慷慨资助她的男孩子们上学读书，等他们长到适当年龄的时候，又帮忙给他们安排差事。范妮虽然已与家人几乎完全分离，但是一听说亲戚给他们帮了什么忙，或者听说家人的处境有了什么好转，他们的品行有了什么上进，都会感到由衷的喜悦。多年来，她和威廉只有幸相会过一次，而且只有那一次。至于家里的其他人，她连影儿也没见到。看来谁都觉得她再也不会回到他们中间，甚至连回去看看都不会，家里人似乎谁也不想她。不过，在她离家后不久，威廉决定去当水手。就在他去海上之前，他应邀到北安普敦郡跟妹妹相聚了一个星期。两人相逢时的骨肉深情，无比喜悦，无尽欢乐，真挚交谈，都可想而知。同样可以想象得到，男孩一直兴致勃勃，十分乐观，而女孩在分手时自有一番离愁别绪。幸好这次相聚是在圣诞节假日期间，她可以直接从埃德蒙表哥那里得到安慰。埃德蒙向她述说威廉选择了这个职业之后要做什么事，今后会有什么发展，表妹听了这些喜事美景之后，也渐渐承认他们的离别也许是有好处的。埃德蒙一直对她很好。他离开伊顿公学到牛津大学读书，并未因此改变他体贴人的天性，反倒有了更多的机会显示他对人的体贴。他从不炫耀自己比别人更尽心，也不担忧自己会尽心过头，而总是一心一意地关照她，体谅她的情绪，尽量宣扬她的优秀品质，让她克服羞怯，使她的优秀品质展现得更加明显，给她出主意，给她安慰，给她鼓励。

由于众人使她感到的压抑，单靠埃德蒙一人还很难把她激励起来，但是他的这番情义却另有其重大作用：帮助改善了她的心智，增加了她心灵的乐趣。他知道她聪颖、敏锐、头脑清晰、喜爱读书，只要引导得法，定会自行长进。李小姐教她法语，听她每天读一段历史，他则给她推荐课余时间读起来有趣的书，培养她的鉴赏能力，纠正她的错误见解。他和她谈论她读过的书，从而使她体会到读书的益处，并且他能通过富有见地的评价，使她越发感受到读书的魅力。表哥如此尽心，表妹爱他胜过威廉之外所有的人。她的心一半属于威廉，一半属于他。

[1]18世纪60年代流行一种地理教学法，即将地图切割开，让学生将其拼合起来，这也是一种早期的拼图游戏。

[2]“爱尔兰（Ireland）”和“岛（Island）”的英文发音近似，范妮产生了误解，所以才会回答“渡海到怀特岛”。怀特岛位于英国南部，与爱尔兰完全是两个方向。

[3]塞维鲁（Septimius Severus，145—211），古罗马皇帝（193—211年在位）。

第三章

这个家族所出的第一个较大的事件是诺里斯先生的去世。事情发生在范妮大约十五岁那年，这不可避免地引起了一些变化和新鲜事。诺里斯太太离开了牧师住宅，先是搬到了曼斯菲尔德庄园，后来又搬到托马斯爵士在村里的一座小屋。她为失去丈夫安慰自己，心想没有他照样能过得挺好；也为收入减少安慰自己，明摆着应该更加节俭些。

这个牧师职位本应由埃德蒙接任的，如果姨父早死几年，埃德蒙还不到接受圣职的年龄，就由哪个亲友暂干几年，到时候再交给他。但是，姨父去世之前，汤姆即已挥霍无度，职位的下一任人选只好另找他人，做弟弟的必须为哥哥的寻欢作乐付出代价。其实，他家还有另一个牧师职位给埃德蒙留着，尽管这一情况使得托马斯爵士在良心上多少好受一些，但他总觉得事情做得不够公平，便极力想让大儿子也认识到这一点，希望这一努力能产生比他以前的任何言行都要好的效果。

“汤姆，我为你感到害臊，”他带着极其庄重的神情说道，“我为我被迫采取这个应急措施感到害臊。我想我要可怜你在这件事上作为兄长所感到的惭愧之情。你把本该属于埃德蒙的一半以上的进项剥夺了十年、二十年、三十年，说不定是一辈子。也许我今后有能力，或者你今后有能力（但愿如此），给他谋到一个更好的职位。不过，我们决不能忘记，即使我们做出这样的好事，也没有超出我们做父兄的对他应尽的义务。事实上，由于急于给你偿还债务，他现在不得不放弃的那份明摆着的好处，是什么也补偿不了的。”

汤姆听着这席话倒也感到几分惭愧，几分难受。不过，为了尽快摆脱这种心情，他很快便带着乐滋滋的自私心理琢磨道：第一，他欠的债还不及某些朋友欠的一半多；第二，他父亲对这件事唠叨得够烦人了；第三，下一任牧师不管由谁来担任，十有八九会很快死去。

诺里斯先生死后，继任圣职的权利落到了一位格兰特博士身上，因而他就来到曼斯菲尔德住了下来。没想到他竟是个四十五岁的健壮汉子，看来伯特伦先生的如意算盘是要落空了。可是，“不，这人是个短脖子，容易中风的那种人，加上贪吃贪喝，很快就会死去”。

新任牧师的妻子比他小十五岁左右，两人无儿无女。他们来到这里，像以往的牧师初来乍到时一样，人们都传说他们是非常体面、和蔼可亲的人。

时至今日，托马斯爵士觉得他的大姨子应该履行她对外甥女的那份义务了。诺里斯太太的处境变了，范妮的年龄也渐渐大了，诺里斯太太原先反对范妮住她家的理由似乎已不复存在，并且似乎两人住在一起才是最妥当不过的。再说托马斯爵士的西印度种植场近来遭受了一些损失[1]，加上大儿子挥霍无度，他的境况已不如从前，因此他也并非不想摆脱掉抚养范妮的负担，以及将来供养她的义务。他深信必须这样做，便向妻子说起了这种可能性。伯特伦夫人再次想到这件事的时候，碰巧范妮也在场。伯特伦夫人便平静地对她说：“这样看来，范妮，你就要离开我们住到我姐姐那里去了。你觉得怎么样？”

范妮大为惊愕，只是重复了一声姨妈的话：“就要离开你们了？”

“是的，亲爱的。你为什么感到惊讶呢？你在我们这里住了五年了，诺里斯先生去世以后，我姐姐总想让你过去。不过，你还得照样过来给我缝图案呀。”

这消息不仅使范妮惊讶，而且令她感到不快。她从未领受过诺里斯姨妈的好处，因此也不可能爱她。

“我离开这里会很伤心的。”她声音颤抖地说。

“是啊，我想你是会伤心的，这也是很自然的。我想，自从你来到这个家之后，还不曾有过什么事情让你烦恼吧。”

“姨妈，我想我没有忘恩负义吧？”范妮腼腆地说。

“是的，亲爱的，我想你没有。我一直觉得你是个很好的姑娘。”

“我以后再也不能住在这里了吗？”

“再也不能了，亲爱的。不过，你肯定会有一个舒适的家。不管你是住在这座宅子里，还是住在别的宅子里，对你来说都不会有多大差别。”

范妮心情沉重地走出屋去。她无法把这差异看得很小，她无法想象和大姨妈住在一起会有什么称心如意的事情。她一碰到埃德蒙，便把自己的伤心事告诉了他。

“表哥，”她说，“就要发生一件让我很不高兴的事了。过去我遇到不高兴的事，往往经你开导就想通了，可这一次你就开导不通我了。我要住到诺里斯姨妈家去了。”

“真的呀！”

“是的，伯特伦姨妈刚刚这么对我说的。事情已经定下来了。我得离开曼斯菲尔德庄园了。我想一等诺里斯姨妈搬到白房子，我就搬到那里去。”

“哦，范妮，要不是因为你不喜欢这个安排，我还真会觉得好得很呢。”

“噢！表哥！”

“这个安排从各个方面来看都不错。大姨妈既然希望你去，表明她挺通情达理的。她选择了你做朋友和伙伴是再合适不过了，我很高兴她没有因为贪财而不选你。你做她的朋友和伙伴也是应该的。我希望，范妮，你不要为这件事感到太难过。”

“我真的很难过。我不可能为此高兴。我喜欢这座房子，喜欢这里的每样东西，而那里的一切我都不会喜欢。你知道我跟她在一起多不自在。”

“她把你当孩子看待时对你的态度，我没有什么好讲的。不过，她对我们大家的态度也和对你一样，或者说差不多一样。她从不懂得怎样对孩子和蔼可亲。不过，你现在到了这个年龄，需要别人待你好些。我看她现在待你是好些了。等你成了她唯一的伙伴，她一定会看重你的。”

“我永远不会被任何人看重的。”

“有什么事情妨碍你呢？”

“样样事情——我的处境——我的愚蠢，我的笨拙。”

“至于说你愚蠢、笨拙，亲爱的范妮，请相信我，你一丝一毫也没有这样的缺陷，这两个字眼用得太不恰当。不管在什么地方，只要人们了解了你，你绝不会不被人看重。你通情达理，性情温柔，我敢说还有一颗知恩图报之心，受到别人的好处总想报答人家的恩情。照我看，作为朋友和伙伴，没有什么比这更好的品质了。”

“你太好了。”范妮说，听到表哥的赞扬，不由得脸红了，“你把我看得这么好，我怎么感谢你才好啊？噢！表哥，我要是离开这里，将永远记住你的好处，直至我生命的最后一刻。”

“哦，范妮，不过是白房子那么一点距离，我倒真希望你能记住我。听你的口气，你好像是要到两百英里以外去，而不仅仅是庄园的那一边。不过，你差不多和以往一样，还是我们中间的一员。两家人一年到头天天见面。唯一的区别是，你跟大姨妈住在一起，必然会理所当然地促使你早点成熟。在这儿嘛，人太多了，你可以躲在后边。可是跟大姨妈在一起，你就不得不替自己说话。”

“噢！不要这么说嘛。”

“我必须这么说，而且乐意这么说。现在由诺里斯姨妈来照管你，比我妈妈合适得多。诺里斯姨妈有这样的脾气：对于她真正关心的人，能照顾得非常周到，还能促使你充分发挥你的能力。”

范妮叹息了一声，说道：“我的看法和你不一样。不过，我应该相信你是对的，而不是相信我自己。你想帮助我对注定要发生的事情想开些，我非常感激。如果我能够设想大姨妈真正关心我，我会因为感到还有人看重我而高兴啊！在这儿，我知道我是无足轻重的，可我非常爱这个地方。”

“范妮，你要离开的是这座房子，可不是这个地方。这个庄园及里边的花园你还可以一如既往地自由享受。对于这样一个名义上的变化，即使你那小小的心灵也不必为之惊骇。你还可以照样在原来的小路上散步，照样从原来的图书室里挑选图书，照样看到原来的人，照样骑原来那匹马。”

“一点不错。是啊，亲爱的老灰马。啊！表哥，我还记得当初我多么害怕骑马，一听人说骑马会对我有好处就吓得不得了。噢！每次谈到马的时候，一看到姨父要张嘴说话，我就浑身发抖。再想想你好心好意费尽心思地劝解我不要害怕，让我相信只要骑一会儿就会喜欢的，现在我觉得你的话说得多么正确，我倒希望你每次的预言能同样成真。”

“我完全相信，你和诺里斯太太在一起会对你的精神有好处，正如骑马对你的身体有好处一样——也对你的最终幸福有好处。”

他们的这番谈话就这样结束了，不管对范妮有没有好处，其实本可以不用谈的，因为诺里斯太太丝毫没有接纳她的意思。目前，她只想小心翼翼地回避这件事。为了防止别人打她的主意，她挑选了曼斯菲尔德教区可以维持上流社会体面的最小的住宅。这所白房子只容得下她自己和她的仆人，还有一个备用房间是专为一个朋友准备的，而且她要不厌其烦地强调这一点。以前他们住在牧师住宅里从未需要什么备用房间，现在却念念不忘要给朋友保留一个备用房间。然而，不管她怎么处心积虑地防范，还是免不了别人把她往好里猜想。她反复强调需要有个备用房间，也可能使托马斯爵士误以为真是为范妮准备的。伯特伦夫人不久便把这件事明确地提了出来，她漫不经心地对诺里斯太太说：

“姐姐，等范妮跟你一起生活之后，我想我们就不再需要雇用李小姐了吧？”

诺里斯太太几乎吓了一跳，说：“跟我一起生活，亲爱的伯特伦夫人，你这是什么意思？”

“她不是要跟你一起生活了吗？我还以为你跟托马斯爵士早就谈妥了呢？”

“我！从来没有。我一个字也没跟托马斯爵士说起过，他也只字没跟我说起过。范妮跟我住在一起！这是我决不会考虑的事，凡是真正了解我们俩的人，谁也不会这么设想。天哪！我把范妮领去怎么办呀？我！一个孤苦伶仃的穷寡妇，什么事情都干不了，精神都崩溃了，叫我对这样年龄的一个姑娘，一个十五岁的姑娘怎么办呀？这么大的孩子正是最需要关心和爱护的时候，连精力最旺盛的人也未必承受得了呀。托马斯爵士决不会当真指望我做这样的事情吧！托马斯爵士是我的至亲好友。我相信，凡是希望我好的人，都不会提议这样的事情。托马斯爵士怎么会跟你说起这件事的？”

“我还真不知道。我想他觉得这样最合适。”

“可他是怎么说的呢？他总不会说他希望我把范妮接走吧。我想他内心里肯定不会希望我这样做。”

“是的，他只是说他认为这很可能——我也是这么认为的。我们俩都觉得这对你会是个安慰。不过，你要是不想这样做，那就什么也不用再说了。她在这儿也不是什么累赘。”

“亲爱的妹妹！你要是考虑一下我的悲惨情况，她怎么会给我带来什么安慰呢？如今我是个可怜巴巴的穷寡妇，失去了世界上最好的丈夫。为了伺候他，我把身体也弄垮了，我的精神状态更加糟糕，我在人世间的宁静全被摧毁了，只能勉强维持一个有身份女人的生活，不至于辱没我那已故的亲爱的丈夫——再叫我担负起照管范妮的责任，我会得到什么安慰呀！即使我为了自己想要这样做，我也不能对那可怜的孩子做出这么不公道的事情。她现在受到高贵人家的养育，肯定前程似锦。我却得在艰难困苦中拼命挣扎。”

“那你不在乎孤零零地一个人生活啦？”

“亲爱的伯特伦夫人！我除了孤苦伶仃还配怎么样呢？我希望偶尔能有个朋友住到我那小房舍里（我要永远为朋友留个床位），但我将来的绝大部分岁月要在与世隔绝中度过。我要是能勉强维持生活，就别无所求了。”

“姐姐，总的来看，我想你的情况也不至于那么糟。托马斯爵士说你每年会有六百英镑的收入。”

“伯特伦夫人，我不是在诉苦。我明白我不能像过去那样生活了，而要尽可能地节省开支，学会做个更好的当家人。我以前一直是个大手大脚的当家人，现在要省吃俭用也不怕人笑话。我的处境像我的收入一样发生了变化。许多事情都是可怜的诺里斯先生当牧师时招来的，现在不能指望我也去那样做。素不相识的人来来往往，不知道吃掉了我们厨房里多少东西。到了白房子里，事情就得好好料理。我一定得量入为出，不然就要受苦了。坦白地说，要是能做得更好一些——到了年底能有一点积蓄，我会感到非常高兴的。”

“我想你会的。你不是一直在积蓄吗？”

“伯特伦夫人，我的目标是给下一代人留些好处。我是为了你的孩子们，才希望能多有点钱。我没有别人需要关照的，就想将来能给他们每人留下一份稍微像样的财产。”

“你真好。不过不要为他们操心，他们将来肯定什么都不会缺的。托马斯爵士会处理好这件事的。”

“嗨，你要知道，要是安提瓜种植园收益还这么不好的话，托马斯爵士的手头就会很紧了。”

“噢！这很快会解决的。我知道，托马斯爵士正在为此起草什么东西。”

“好吧，伯特伦夫人，”诺里斯太太一边说，一边动身要走，“我只能说，我唯一的愿望是对你的孩子们有些好处——因此，要是托马斯爵士再提起要我把范妮领去的话，你可以对他说，我的身体和精神都不允许我那样做——再说，我还真没有给她睡觉的地方，我得为朋友保留一个备用房间。”

伯特伦夫人把这次谈话的内容转告了丈夫，使他意识到他完全领会错了大姨子的心思。从此之后，诺里斯太太再也不用担心他对她还会有什么指望，也不必担心他会就这件事再提只言片语。托马斯爵士感到奇怪的是，当初她是那样起劲地撺掇他们领养这个外甥女，如今却对范妮一点义务都不肯尽。不过，由于她提前告诉他和伯特伦夫人，她的所有财产都要留给他们的子女，这对他们既有好处，也是好大的面子，因此伯特伦夫妇很快便想通了，进而也能更好地为范妮未来的生活做安排了。

范妮很快便得知，自己起先有关要搬走的担忧是完全没有必要的。埃德蒙本来在为他觉得对范妮大有好处的一件事没能办成而感到失望，不料范妮获悉后却喜不自禁，这也给他带来了几分安慰。诺里斯太太住进了白房子，格兰特夫妇来到了牧师住宅，这两件事情过后，曼斯菲尔德一切如常地持续了一段时间。

格兰特夫妇性情和蔼可亲，喜欢交际，使新结识的人大体上颇为满意。两人也有缺点，很快就让诺里斯太太发现了。博士非常好吃，每天都要美餐一顿；而格兰特太太不是尽量节省以满足他的需求，反而给厨子很高的工钱，简直跟曼斯菲尔德庄园给的一样高，而且很少见她亲临厨房和贮藏室。诺里斯太太一说起这种令人愤懑的事情，或者一说起那家人每天耗费那么多的黄油和鸡蛋，不免就要动气。“谁也不像我那样喜欢大方和好客——谁也不像我那样讨厌小家子气——我相信，牧师住宅在我当家的时候，该享受的东西从没缺过一样，也从没落得过什么坏名声，但是像他们现在这样胡闹法，我可不能理解。想在乡下牧师住宅里摆阔太太的架子，实在不相称。我原来的那间贮藏室够不错的了，我看格兰特太太进去一趟不会降低她的身份。我到处打听，从没听说格兰特太太的财产超出过五千英镑。”

伯特伦夫人没有多大兴致去听这种指责。她不愿过问持家人的过失，但她觉得格兰特太太人不漂亮却也能过上这么好的日子，这简直是对漂亮的人的侮辱，因此她经常对此表示惊讶，就像诺里斯太太经常谈论持家之道一样，只是不像诺里斯太太那样喋喋不休。

这些看法谈论了还不到一年，家里又发生了一件事。这件事关系重大，自然会在太太小姐们的心事和言谈中占有一席之地。托马斯爵士觉得，他应当亲自跑到安提瓜，以便更好地安排那里的事务，并顺便把大儿子也带了去，想借此使他摆脱在家里结交的一些坏人。他们离开了英国，可能要在外面待上将近一年。

托马斯爵士本不愿离开一家老小，把正处于妙龄时期的两个女儿交给别人指导，只是从钱财角度看来必须这样做，而且这样做可能对儿子有好处，这才打定了主意。他觉得伯特伦夫人不能完全接替他对两个女儿的指导，甚至连她自己应尽的职责都难以履行。但他非常相信诺里斯太太的谨慎小心和埃德蒙的审慎明断，这足以让他放心离去，不再为女儿们担心。

伯特伦夫人压根儿不想让丈夫离开她，不过她之所以感到不安，既不是出于对他安全的担心，也不是出于对他安适的关心。她属于这样一种人：只知道自己会有危险、困难和劳顿，而别人全然不会遇上这类事情。

在这次离别中，让人深为可怜的还是两位伯特伦小姐。这倒不是因为她们为此伤心，而是因为她们并不伤心。她们并不爱她们的父亲，凡是她们喜欢的事情，他似乎从来没有赞成过，因而令人遗憾的是，父亲出门远去，她们反倒非常高兴。这样一来，她们就从种种约束中解脱出来。她们不会因想做什么乐事而遭到父亲的禁止，顿时感到一切可以由着自己了，完全可以恣意放纵了。范妮的解脱、欣慰之感丝毫不亚于两位表姐，不过她心肠比她们软，觉得自己这种心情是忘恩负义，并且为自己没能伤心而感到伤心：“托马斯爵士对我和我的哥哥弟弟有那么多的恩情，这次一去也许永远回不来啦！我看着他走居然连一滴眼泪也不曾流下！这简直是无情无义到可耻的地步。”况且，就在临别的那天早晨，他还对她说，他希望在即将到来的冬天她能再次见到威廉，并嘱咐她一听到威廉所属的中队回到英国的消息，就写信邀请他来曼斯菲尔德。“他对我多么体贴多么好啊！”他说那些话的时候，只需对她笑一笑，叫一声“亲爱的范妮”，她就会忘掉以往他对她总是皱着眉头，言语冷淡。不过，他在那席话的最后加了几句，使她感到不胜屈辱：“如果威廉来到曼斯菲尔德，我希望你能让他相信，你们分别多年，你并非毫无长进——不过我担心，他一定会发现，他的妹妹虽然已经十六岁，但在某些方面还像十岁时一样。”姨父走后，她回想起这番话，痛哭了一场。两位表姐看见她两眼通红，以为她在装模作样。

[1]安提瓜是英国于1632年在西印度群岛建立的殖民地，到18世纪，殖民地种植园的收益每况愈下，1807年种植园即已亏本生产。

第四章

汤姆·伯特伦临走前本来就很少待在家里，因此家里人只是觉得在名义上缺了他。伯特伦夫人很快便惊奇地发现，即使缺了那做父亲的，大家过得也挺好，埃德蒙可以代父亲切肉，跟管家商量事情，给代理人写信，给仆人发工钱，像他父亲一样，一切烦人劳累之事样样都替她做好了，只不过她自己的信还得由她自己来写。

两位出门人一路平安地抵达安提瓜的消息收到了。可在这之前，诺里斯太太一直担心会发生什么非常可怕的事情，而且只要旁边没有人，就与埃德蒙分享她的担忧。她相信，不管发生什么大灾大难，她肯定是最先得到消息的，因此她早就想好了如何向众人宣布这噩耗。恰在这时，托马斯爵士来信了，宣告父子俩平安无事。于是，诺里斯太太只得暂时收起她的激动心情和准备宣布噩耗时充满深情的开场白。

冬天来而复去，家里并不需要那父子俩；他们从海外传回的消息也依然很好。诺里斯太太除了料理自己的家务，过问妹妹的家务，关注格兰特太太的浪费行为，还要出出主意叫外甥女玩得更加开心，帮助她们梳妆打扮，展示她们的才能，给她们物色女婿，忙得她没有心思再为两个远行的人担忧了。

现在，两位伯特伦小姐已被公认属于当地的美女之列。她们不仅模样俊俏，才华出众，而且举止落落大方，刻意表现得彬彬有礼、和蔼可亲，因此深受人们的喜爱和仰慕。她们虽然也自负、虚荣，但表现得体，好像毫无虚荣之感，也没有装腔作势的架子。她们这般表现所赢得的夸奖，大姨妈听到后又转告给她们，使她们越发相信自己完美无缺。

伯特伦夫人不跟女儿们一起出入社交场合。她过于懒散，甚至都不愿牺牲一点个人利益，感受一下做母亲的喜悦，亲自去看看自己的女儿们在社交场合如何荣耀，如何快活，因此每次都把这事托付给姐姐。做姐姐的真是求之不得，以这么体面的身份带着外甥女出入社交场合，也不用自己租马车，可以尽情享用妹妹家提供的一切方便。

社交季节的各种活动并没有范妮的份儿，不过等其他人都出门赴约之后，就剩她陪伴二姨妈。她公然成了有用之人，心里感到乐滋滋的。加上李小姐已离开曼斯菲尔德，每逢举行舞会或宴会的夜晚，她自然就成为伯特伦夫人须臾难离的伙伴。范妮陪夫人聊天，听她说话，读书给她听。在这静静的夜晚，进行这样的促膝谈心，丝毫不用担心听到什么逆耳的声音，这对于一颗经常处于惶恐不安状态的心灵来说，真有说不出的喜悦。至于表姐们的娱乐活动，她倒喜欢听她们回来讲述，特别喜欢听她们讲述舞会的情况，讲述埃德蒙和谁跳的舞。不过她认为自己地位低微，不敢奢望自己也能参加那样的舞会，因而听的时候并不怎么太往心里去。总的说来，她觉得这个冬天过得还不错。虽说威廉没在这期间回到英国，可她心里一直期望他会回来，这种期望也是非常可贵的。

随之而来的春天夺去了她心爱的朋友老灰马，一时间，她不仅遭受了情感上的失落，而且感到身体上也要蒙受损失。尽管姨妈她们都承认骑马对她有好处，却没有采取什么措施让她再有马骑。两位姨妈说：“表姐不骑马的时候，不管是她们谁的马，你随时都可以骑。”然而，两位伯特伦小姐尽管一副热心助人的样子，可每逢天气晴朗总要骑马出去，并不想牺牲任何实质性的乐趣而去关照范妮。四月、五月风和日丽的上午，她们欢天喜地地骑马游玩，而范妮不是整天陪这个姨妈坐在家里，就是受那个姨妈怂恿到外边走得筋疲力尽。伯特伦夫人自己不喜欢活动，便认为谁都没有必要出去活动；可诺里斯太太整天在外面东跑西颠，也就认为谁都应该天天走那么多路。这期间埃德蒙偏偏不在家，否则这种不良现象也会早一点得到纠正。等他回来了解了范妮的处境，意识到由此而来的不良后果，他觉得只有一个办法，那就是：“范妮必须有一匹马。”他不顾懒散成性的妈妈和精打细算的姨妈会怎么反对，斩钉截铁地这样宣布。诺里斯太太不由得想到，也许能从庄园的马匹中挑出一匹稳当的老马来，这就蛮不错了，或者可以向管家借一匹，或者说不定格兰特博士会把他派往驿站取邮件的那匹矮种马偶尔借给他们。她坚持认为，让范妮像两位表姐一样气派，也有一匹自己专用的马，那绝对没有必要，甚至也不妥当。她断定，托马斯爵士从没有过这样的打算。她必须说明，趁他不在家时给范妮买马，眼见他的大部分进项尚未妥善解决，却要进一步增加家里养马的巨大开支，她觉得很不合理。埃德蒙只是回答说：“范妮必须有一匹马。”诺里斯太太无法持同样的看法。伯特伦夫人倒能理解，她完全赞成儿子的看法，认为范妮必须有一匹马，并且认为伯特伦爵士也会觉得有这个必要。她只是要求不要性急，只要儿子等托马斯爵士回来，由托马斯爵士亲自定夺这件事。托马斯爵士九月份就要回到家，只不过等到九月又有何妨呢？

埃德蒙生妈妈的气，更生大姨妈的气，怪她太不关心外甥女。不过，他对大姨妈的话却不能不有所顾忌，最后决定采取一个办法，既不至于使父亲认为他做得太过分，又可以使范妮有条件立即开始运动。他不能眼看着她没有马骑。他自己有三匹马，但没有一匹是供女士骑的。其中两匹是狩猎用的，另外一匹是拉车用的。他决定用拉车的马换一匹表妹可以骑的马。他知道在哪里能找到这样的马。等主意一定，他便很快办妥了这件事。新换来的雌马还真是难得，稍加调驯，便服服帖帖地很好驾驭了，于是这匹马差不多完全归范妮使唤了。她以前从未想到，还有什么会比那匹老灰马更让她称心如意的，可现在骑上埃德蒙新换来的这匹雌马，真比过去骑老灰马还要快活得多。再一想这快活是表哥的深情厚谊给她带来的，心里就越发快活，简直无法用言语来形容。她认为表哥是世界上最善良、最伟大的典范，他的高尚品质只有她最能感受到，她对他的感激之情是世界上任何感情都无法比拟的。她对他的感情集万般尊敬、不胜感激、无限信任、满腔柔情于一体。

这匹马不论在名义上还是在事实上都仍然归埃德蒙所有，因而诺里斯太太也能容忍范妮骑下去。至于伯特伦夫人，即使她想起原先曾反对过，也不会怪罪埃德蒙没等到托马斯爵士九月份回来，因为到了九月份，托马斯爵士仍在海外，而且近期还不可能办完事情。就在他刚开始考虑回国的时候，突然遇到了不利的情况，因为各种事情很难预料，他便决定打发儿子先回家，自己留下做最后的安排。汤姆平安地回来了，告诉大家父亲在外身体很好，可是诺里斯太太听后并不放心。她觉得托马斯爵士可能预感自己灾难临头，出于父爱，把儿子送回了家，因此她心里不禁冒出了种种可怕的预感。秋天的黄昏越来越长，在她那寂寞凄凉的小屋里，这些可怕的念头搅得她胆战心惊，只得每天跑到庄园的餐厅里来避难。然而，冬天又有了约会应酬之后，对她倒不无作用。在约会应酬的过程中，她满心欢喜地替大外甥女操心未来的命运，心神也就安定了许多。“假如可怜的托马斯爵士命中注定永远回不来，能看到亲爱的玛丽亚嫁到一个富贵人家，倒也是莫大的安慰。”她经常这样想；而当她们和有钱的男人在一起的时候，尤其是经人介绍了一位刚在乡下继承了一份最大地产、一个最佳职位的年轻人的时候，她更是要这样想。

拉什沃思先生一见面就被伯特伦小姐的美貌吸引，加之一心想要成家，很快便认为自己坠入了情网。他是个粗大肥胖、智力平庸的年轻人。不过，由于在身姿体态、言谈举止上并不讨人嫌，伯特伦小姐觉得能博得他的欢心，倒也非常得意。玛丽亚·伯特伦现在二十一岁，开始觉得自己应该结婚了。她若是能嫁给拉什沃思先生，就能享有一笔比她父亲还高的收入，还能确保在伦敦城里有一处宅邸，而这在眼下恰恰是她最为看重的目标。因此，本着同样的道义原则，她显然应该尽可能嫁给拉什沃思先生。诺里斯太太满腔热情地撮合这门亲事，用尽花言巧语，耍尽种种伎俩，想让双方认清彼此是多么般配。她使出了各种招数，其中包括跟拉什沃思先生的母亲套近乎。拉什沃思太太目前就和儿子住在一起。诺里斯太太甚至硬逼着伯特伦夫人一早赶了十英里崎岖的道路去拜访拉什沃思太太。很快，她和这位太太便熟悉了，并且十分投缘。拉什沃思太太承认，她盼望儿子能早日结婚，并且宣称，伯特伦小姐性情温顺、多才多艺，在她见过的年轻小姐中，似乎最为合适，能使她儿子幸福。诺里斯太太接受了这番夸奖，赞许拉什沃思太太真有眼力，对别人的优点能看得这么准。玛丽亚确实是他们大家的骄傲与欢乐——她白玉无瑕——是个天使。当然，追求她的人很多，她难免挑花了眼。不过，要是让她诺里斯太太经过这么短时间的相识就做决定的话，她认为拉什沃思先生恰恰是最配得上玛丽亚，也最能使玛丽亚中意的年轻人。

经过几番舞会结伴跳舞之后，两位年轻人果然像两位太太料想的那样投缘。在照例禀报了远在海外的托马斯爵士之后，双方便订婚了，男女两家都非常满意，附近的局外人也都十分高兴，好多个星期以来，他们就觉得拉什沃思先生娶伯特伦小姐还是挺合适的。

托马斯爵士的答复几个月后才能收到。然而，在此期间，由于大家都认定他会满心喜欢这门亲事，两家人便毫无约束地来往起来，谁也无意保密，只不过诺里斯太太在逢人便讲的时候，最后总要告诫人家现在还不宜张扬。

在伯特伦家一家人中，只有埃德蒙看得出这门亲事还有不足；不管姨妈再怎么称赞，他都不觉得拉什沃思先生是个理想的伴侣。他承认，妹妹的幸福只有妹妹自己心里最有数，可他并不赞成她把幸福都押在大笔的收入上。他跟拉什沃思先生在一起的时候，心里情不自禁地在想：“这个人若不是一年有一万两千英镑的收入，说不定是个很蠢的家伙。”

然而，托马斯爵士对这桩亲事却感到由衷的高兴，因为这门亲事对他家无疑是有利的；再说他从信上获悉的全是好的一面，令人满意的一面。这是一门再合适不过的亲事：两家同在一个郡，又有同样的利益，于是他以尽可能快的速度，向家里表示竭诚的赞同。他只提出了一个条件：婚礼要等他回来后再举行。因此，他便再次急巴巴地盼望回归。他是四月份写的信，满心指望能在夏季结束之前将一切事情办妥，离开安提瓜回国。

七月份，事情发展到这个地步：范妮刚满十八岁的时候，村里的交际场上又增添了格兰特太太的弟弟和妹妹——克劳福德先生和克劳福德小姐，格兰特太太的母亲第二次结婚后生下的两个孩子。两人都是拥有大宗财产的年轻人：克劳福德先生在诺福克有许多地产，克劳福德小姐有两万英镑。他们小时候，姐姐总是非常疼爱他们；但是姐姐出嫁不久，母亲又接着去世了，便把他们交给一个叔叔照管。格兰特太太也不认识这位叔叔，因此后来很少见到弟弟妹妹。他们两人在叔叔家感受到了家庭的温暖。克劳福德将军和克劳福德太太尽管在别的事情上总是意见不合，但在疼爱两个孩子上却是一致的，如果说还有什么不一致的地方，那就是两人各宠爱一个。将军喜欢男孩，克劳福德太太溺爱姑娘。克劳福德太太这一去世，她的被保护人在叔叔家又住了几个月之后，不得不另投一个去处。克劳福德将军是个行为不端的人，他想把情妇带到家里来住，而把侄女赶走。正是由于这个原因，格兰特太太的妹妹才提出要投奔姐姐。此举不仅方便了一方，而且也正合另一方的心意。原来，格兰特太太跟住在乡下无儿无女的太太们已经来往够了，她那心爱的客厅早已摆满了漂亮的家具，还养了不少奇花异草、良种家禽，现在很想家里变个什么花样。因此，妹妹的到来使她非常高兴。她一向喜欢这个妹妹，眼下正希望把妹妹留在身边，直至妹妹嫁人为止。她主要担心的是：怕一个在伦敦待惯了的年轻女士来曼斯菲尔德过不惯。

克劳福德小姐并非完全没有类似的顾虑，不过她所顾虑的主要是拿不准姐姐的生活方式和社交格调。她先是劝说哥哥和她一起住到他乡下的宅邸里，哥哥不答应，她才决定硬着头皮去投奔别的亲戚。遗憾的是，亨利·克劳福德非常讨厌始终居住在一个地方，局限于一个社交圈子。他不能为了照顾妹妹而做出这么重大的牺牲，不过他还是极其关切地陪她来到北安普敦，而且痛痛快快地答应，一旦她对这个地方感到厌倦，只要告诉他一声，他半个钟头内就把她带走。

这次会面令双方都很满意。克劳福德小姐看到姐姐既不刻板，也不土气——姐夫看上去也还体面，住宅宽敞，陈设齐全。格兰特太太看到自己越发疼爱的两位年轻人，仪表着实讨人喜欢。玛丽·克劳福德长得异常俏丽，亨利虽然算不上英俊，但挺有风度，表情生动。两人的举止活泼有趣，格兰特太太顿时觉得他们样样都好。她对两人都喜欢，尤其喜欢玛丽。她从来没为自己的美貌而自豪，现在却为妹妹的美貌而骄傲，真让她打心底里高兴。还没等妹妹到来，她就给妹妹物色对象了。她看中了汤姆·伯特伦。一个姑娘拥有两万英镑，而且照格兰特太太看来又那么文雅，那么多才多艺，完全配得上一个男爵的大公子。格兰特太太是个心直口快的热心肠人，玛丽来了还不到三个小时，她就把自己的打算告诉了妹妹。

克劳福德小姐听说有这么高贵的一家人家离他们这么近，感到非常高兴，而姐姐这么早就为她操心，还给她选择了这么个对象，也都丝毫没有引起她的不快。结婚是她的目标，只要能嫁个称心的人家就行。她在伦敦见过伯特伦先生，知道他的相貌和家庭条件一样，都没有什么可挑剔的。因此，尽管她把姐姐的话当笑话来听，但她还是记住要认真考虑一番。没过多久，格兰特太太又把这个想法告诉了亨利。

“我想到了一个主意，”格兰特太太进一步说道，“能使这件事十全十美。我真想把你们两个都安置在这一带，因此，亨利，我要你娶伯特伦家的二小姐。这姑娘可爱、漂亮、脾气好、有才艺，她准能使你非常幸福。”

亨利鞠了个躬，向她道谢。

“亲爱的姐姐，”玛丽说，“你要是能劝说他做出这样的事，使我能与这么聪明的人结成姑嫂，那对我来说可是一件从未有过的快事；不过唯一遗憾的是，你手里没有五六个闺女供你差遣呀。你要想说服亨利结婚，非得有法国女人的口才不可。英国人的全部能耐都已试过了。我有三个眼光很高的朋友先后都迷上了他。她们几个，她们的母亲（都是非常聪明的女人），加上我亲爱的婶婶和我本人，都在煞费苦心地劝他、哄他、诱他结婚，究竟费了多大的劲，你想都想不到啊！你尽可以想象他是个最可怕的调情能手。要是伯特伦家的两位小姐不愿意肠断心碎，就让她们躲开亨利。”

“亲爱的弟弟，我不相信你会这样。”

“是呀，我想你肯定不会相信。你比玛丽厚道得多。你能体谅缺乏经验的年轻人遇事顾虑重重。我生性谨慎，不愿匆匆忙忙地拿自己的幸福冒险。谁也不像我这样看重婚姻。我认为，能有个妻子的福气，正如诗人措辞谨慎的诗句所描写的那样：‘上天最后赐予的最好的礼物。[1]’”

“你瞧，格兰特太太，你瞧他多会玩弄字眼，只要看看他嬉皮笑脸的样子。我跟你说吧，他真令人可憎——将军的教育把他宠坏了。”

“年轻人在婚姻问题上怎么说，”格兰特太太说，“我才不当回事儿呢。如果他们扬言不愿意结婚，我只会当他们没找到合适的对象。”

格兰特博士笑呵呵地赞赏克劳福德小姐自己没有立意不结婚。

“噢！是呀，我丝毫不觉得结婚有什么不好意思的。我愿意让每个人都结婚，只要办得妥当。我不喜欢人们草率从事，不管什么人，什么时候结婚好，就什么时候结婚。”

[1]引自弥尔顿《失乐园》第五部第十九行。

第五章

这些年轻人从一开始便相互产生了好感。双方都有不少吸引对方的地方，结识之后，就在规矩许可的限度内，早早地亲热起来。克劳福德小姐的美貌并未引起伯特伦家两位小姐的不快。她们自己就很漂亮，自然不会嫉恨别的女人长得漂亮。一见到她那活泼的黑眼睛，光洁的褐色皮肤，以及灵秀模样，她们几乎像两位哥哥一样着迷。她若是人长得高，身姿丰腴，容貌美丽，双方就会更有一番较量。可事实上，她没法与她们相比，她充其量算得上一个可爱的漂亮姑娘，而她们却是当地最秀丽的女郎。

她哥哥可不英俊。她们第一次见到他的时候，觉得他真丑，又黑又难看，不过仍不失为一个有教养的人，言谈挺讨人喜欢；第二次见面时，又发现他不那么难看了。当然，他确实不好看，不过他表情丰富，加上长着一口好牙，身材又那么匀称，大家很快便忘记了他其貌不扬。等到第三次相会，在牧师住宅一起吃过饭之后，谁也不再说他长得不好看了。事实上，他是两姐妹所见过的最讨人喜欢的年轻人，两人都同样喜欢他。伯特伦小姐订了婚，他便天公地道地应归朱莉娅所有。对于这一点，朱莉娅心中十分清楚。小伙子来到曼斯菲尔德还不到一个星期，她就准备跟他坠入爱河了。

玛丽亚对这个问题思想比较混乱，观点也不明确。她也不想去正视，不想搞明确。“我喜欢一个讨人喜欢的人不会有什么妨碍——谁都知道我的情况——克劳福德先生可得把握住自己。”克劳福德先生并非有意铤而走险。两位伯特伦小姐值得他去讨好，也准备接受他的讨好。他起初只有一个目标，就是让她们喜欢他。他并不想让她们爱得太深。他虽说有着清醒的头脑、平静的心境，本可以看得清楚一些，心里好受一些，但他却在这两方面给了自己很大的回旋余地。

“姐姐，我非常喜欢两位伯特伦小姐，”那次宴席结束，他把她们送上马车回来时说道，“这两个姑娘很文雅，很可爱。”

“当然是很文雅，可爱啦。我很高兴听到你这么说。不过你更喜欢朱莉娅。”

“噢！是的，我更喜欢朱莉娅。”

“可你真的更喜欢她吗？一般人都认为玛丽亚小姐长得更漂亮。”

“我也这么认为。她五官秀丽，我欣赏她的容貌——不过我更喜欢朱莉娅。玛丽亚小姐当然更漂亮，我也觉得她更可爱，不过我总会更喜欢朱莉娅，因为你吩咐我这样做的。”

“我不会劝你的，亨利，不过我知道你最后一定会更喜欢她。”

“难道我没对你说过，我一开始就更喜欢她吗？”

“况且，玛丽亚小姐已经订婚了。别忘了这一点，亲爱的弟弟。她已经有主了。”

“是的，我为此而更喜欢她。订了婚的女子总是比没订婚的更可爱。她已经了却了一桩心事，不用再操心了，觉得自己可以无所顾忌地施展全部本事讨得别人的欢心。一个订了婚的小姐是绝对保险的，不会有什么害处。”

“哦，就此而言——拉什沃思先生是个非常好的年轻人，配她绰绰有余。”

“可是玛丽亚小姐压根儿不把他放在心上。你就是这样看你这位好朋友的。我可不这样看。我敢说，玛丽亚小姐对拉什沃思先生是十分痴情的。谁一提到他的时候，我从她的眼神里看得出来。我觉得玛丽亚小姐人很好，既然答应了别人的求婚，就不会是虚情假意的。”

“玛丽，我们该怎么管管他呀？”

“我看还是不要去管他。说也没有用。他最后会上当的。”

“可我不愿意让他上当，我不愿意让他受骗。我要把事情做得清清白白、堂堂正正。”

“噢！天啊——由他自己去，让他上当去吧。上上当也好。我们人人都会上当，只不过是早晚而已。”

“在婚姻问题上并不总是如此，亲爱的玛丽。”

“尤其是在婚姻问题上。就现今有幸结婚的人们而言，亲爱的格兰特太太，不管是男方还是女方，结婚时不上当的，一百个人中连一个也没有。我不管往哪儿瞧，发现都是如此。我觉得必然是如此，因为照我看来，在各种交易中，唯有这种交易，要求对方的最多，而自己却最不诚实。”

“啊！你在希尔街住久了，在婚姻这个问题上没受过什么好的影响吧。”

“我可怜的婶婶肯定没有什么理由喜欢自己婚后的状况。不过，根据我的观察，婚姻生活是要使心计耍花招的。我知道有许多人婚前满怀期望，相信和某人结婚会有某种好处，或者相信对方有德或有才，到头来发现自己完全受骗了，不得不忍受适得其反的结果！这不是上当是什么呢？”

“亲爱的姑娘，你的话肯定有点不符合事实的地方。请原谅，我不大能相信。我敢说，你只看到了事情的一半。你看到了坏处，却没有看到婚姻带来的慰藉。到处都有细小的摩擦和不如意，我们一般容易要求过高。不过，如果追求幸福的一招失败了，人们自然会另打主意。如果第一招不灵，就把第二招搞好一些。我们总会找到安慰的——最亲爱的玛丽，那些居心不良的人就会小题大做，要说上当受骗，他们比当事人自己有过之而无不及。”

“说得好，姐姐！我敬佩你这种识大体的精神。我要是结了婚，依然要这样我行我素。我希望我的朋友们都能如此。这样一来，我就不会一次次地伤心。”

“玛丽，你和你哥哥一样坏。不过，我们要把你们俩挽救过来。曼斯菲尔德能把你们俩挽救过来——而且决不让你们上当。住到我们这里，我们会把你们挽救过来。”

克劳福德兄妹虽然不想让别人来挽救他们，却非常愿意在这里住下。玛丽乐于暂时以牧师住宅为家，亨利同样愿意继续客居下去。他刚来的时候打算只住几天就走，但他发现曼斯菲尔德可能有利可图，再说别处也没有什么事非要他去不可。格兰特太太能把他们两个留在身边，心里自然很高兴，而格兰特博士对此也感到非常满意。对于一个懒散成性、不愿出门的男人来说，能有克劳福德小姐这样伶牙俐齿的年轻美貌女子做伴，总会感到很愉快，而有克劳福德先生在家做客，就可以有理由天天喝红葡萄酒。

两位伯特伦小姐爱慕克劳福德先生，这是克劳福德小姐感到比什么都高兴的事。不过她也承认，两位伯特伦先生都是很出色的青年，像这样的青年，即使在伦敦，也很少能在一处碰到两个，况且两人颇有风度，而老大更是风度翩翩。他在伦敦住过很久，比埃德蒙活泼、风流，因此要挑就最好挑他。当然，他身为长子构成了另一个有利条件。克劳福德小姐早就预感到，她理应更喜欢老大。她知道她该这样做。

不管怎样，她还真该觉得汤姆·伯特伦挺可爱。他属于人人喜欢的那种年轻人，他的讨人喜欢比某些更高一级的天赋更易于被人们赏识，因为他举止潇洒，精力旺盛，交际广泛，还很健谈。他对曼斯菲尔德庄园和准男爵爵位的继承权，绝不会有损于这一切。克劳福德小姐不久便意识到，他这个人以及他的条件足够了。经过通盘考虑，她觉得他的条件几乎样样都不错——一座庄园，一座方圆五英里的名副其实的庄园；一幢宽敞的现代修建的房子，位置相宜，林木深掩，完全可以选入王国乡绅宅邸的画集，唯一不足的是家具需要全部更新；两个可爱的妹妹，一位平和的母亲，他自己又那么讨人喜欢。再加上两个有利条件：一是他曾向父亲保证过，眼下不能多赌博；二是他以后将成为托马斯爵士。这都是很理想的，她认为自己应该接受他。于是，她便对他那匹将要参加B地赛马会的马感起兴趣来。

他们结识后不久，汤姆就得去参加赛马会。家里人根据他平常的行为判断，他一去就得好几个星期才能回来，因此，他是否倾心于克劳福德小姐，很快就能表露出来。他大谈赛马会，引诱她去参加，而且带着悠然神往的热切心情，准备策划一大帮人一起去，不过到头来都是口头说说而已。

再说范妮，在此期间她在干些什么，想些什么呢？她对两个新来的人是怎么看的呢？天下十八岁的姑娘当中，很少有像范妮这样的，没有人肯来征求她的意见。她平平静静地、不引人注意地赞赏起克劳福德小姐的美貌来。至于克劳福德先生，虽然两位表姐一再夸赞他相貌堂堂，但她依然觉得他其貌不扬，因此对他绝口不提。她自己引起人们对她的注意，可以从下面的议论中看出个大概。“我现在开始了解你们每个人了，就是不了解普莱斯小姐。”克劳福德小姐和两位伯特伦先生一起散步时说，“请问，她进入社交界了，还是没有进入？我捉摸不透。她和你们一起到牧师住宅来赴宴，似乎是在参加社交活动，然而她又那么少言寡语，我觉得又不像。”

这番话主要是讲给埃德蒙听的，于是埃德蒙答道：“我想我明白你的意思——可是我不想由我来回答这个问题。我表妹已经不再是孩子了。她在年龄和见识上，都已经是大人了。至于社交不社交，我可回答不了。”

“不过总的说来，这比什么都容易判断。两者之间的差别非常明显。人的外貌及言谈举止，一般说来是截然不同的。直到如今，我一直认为我对于一个姑娘是否进入社交界，是不可能判断错误的。一个没有进入社交界的姑娘，总是那身打扮，比如说，戴着一顶贴发无边小圆软帽，样子非常娴静，总是一声不响。你尽管笑好了——不过我向你担保，事实就是如此——她们这样做有时未免有点过分，但总的来说是非常恰当的。姑娘就应该文静庄重。最让人看不惯的是，刚被引进社交界就换个派头，这往往太过突然了。时常在极短的时间里从拘谨沉默一下来个一百八十度大转弯——变得无所顾忌！这可是眼下风气中的缺陷所在。人们不愿意看到一个十八九岁的姑娘一下子就无所不能了——也许你去年见到她时，她几乎都不会说话。伯特伦先生，你有时大概见过这样的变化吧。”

“我想我见过。不过你这样说不见得公正。我知道你所指的是什么。你是在拿我和安德森小姐开玩笑。”

“才不是呢。安德森小姐！我不知道你指的是谁，说的是什么意思。我一点也不明白。不过，你要是肯告诉我是怎么回事，我倒要非常高兴地和你开开玩笑。”

“啊！你还真会应对呀，不过我才不会上那个当呢。你刚才说一个姑娘变了，一定是指安德森小姐。你形容得分毫不差，一听就知道是她。一点不错。贝克街的安德森那家人。你知道吗，我们几天前还谈起他们呢。埃德蒙，你听我跟你说起过查尔斯·安德森。事情的确像这位小姐所说的那样。大约两年前，安德森把我介绍给他一家人的时候，他妹妹还没有进入社交界，我都没法让她开口。一天上午我在他们家等安德森，坐了一个钟头，屋里只有安德森小姐和一两个小姑娘——家庭女教师病了或是逃走了，那做母亲的拿着联系事务的信件不断地进进出出。我简直没法让那位小姐跟我说一句话，看我一眼——没有一点客气的表示——她紧绷着嘴，神气地背对着我！之后，我有一年没有再见到她。那期间她进入了社交界。我在霍尔福德太太家遇见了她——可是记不起她了。她走到我跟前说是认识我，她两眼盯着我把我看得直发窘，还边说边笑，弄得我两眼不知道往哪里看是好。我觉得，当时我一定成了满屋子人的笑柄——显然，克劳福德小姐听说过这件事。”

“这确实是个很有趣的故事。我敢说，这种事情绝非只发生在安德森小姐一个人身上。这种不正常的现象太普遍了。做母亲的对女儿的管教肯定不得法。我说不准错在哪里。我不敢妄自尊大去纠正别人，不过我的确发现她们往往做得不对。”

“那些以身作则向人们表明女性应该怎样待人接物的人，”伯特伦先生阿谀奉承地说，“对于纠正她们的错误起着巨大的作用。”

“错在哪里是显而易见的，”不那么会逢迎的埃德蒙说，“这些女孩子没有受过良好的教育。从一开始就给她们灌输了错误的观念。她们的一举一动都是出于虚荣心——她们行为中真正羞涩忸怩的成分，在公开场合抛头露面之前并不比抛头露面之后来得多些。”

“这我可拿不准，”克劳福德小姐犹豫不决地答道，“不，我不同意你的这种说法。那当然是最羞涩忸怩的表现啦。要是女孩子进入社交界之前，就让她们像是已经进入社交界那样神气，那样随随便便，那就要糟糕得多。我就见过这种现象。这比什么都糟糕——实在令人厌恶！”

“不错，这的确会带来麻烦，”伯特伦先生说，“这会让人误入歧途，不知所措。你形容得一点不差的贴发无边小圆软帽和忸怩的神态（形容得再恰当不过了），让你一见就知道该怎么办。去年，有个姑娘就因为缺少你所形容的这两个特征，把我搞得非常尴尬。去年九月——就在我刚从西印度群岛回来——我和一位朋友到拉姆斯盖特去了一个星期，我的这位朋友姓斯尼德——你曾听我说起过斯尼德，埃德蒙。他父亲、母亲和姐姐妹妹都在那里，我跟他们都是初次见面。我们到达阿尔比恩他们的住地时，他们都不在家，我们便出去寻找，并在码头上找到了他们。斯尼德太太，两位斯尼德小姐，还有她们的几个熟人。我按照礼仪鞠了个躬。由于斯尼德太太身边围满了男人，我只好凑到她的一个女儿跟前，回去的路上一直走在她身旁，尽可能地讨得她的好感。这位小姐态度非常随和，既爱听我说话，自己也爱说话。我丝毫不觉得我有什么做得不妥当的地方。两位小姐看上去没什么差别，穿着都很讲究，像别的姑娘一样戴着面纱，拿把阳伞。可后来我才发现，我一直在向小女儿献殷勤，而她还没有进入社交界，这惹得大女儿极为恼火。奥古斯塔小姐还要等六个月才能接受男人的青睐。我想斯尼德小姐至今还不肯原谅我。”

“这的确很糟糕。可怜的斯尼德小姐！我虽说没有妹妹，但是能体谅她的心情。年纪轻轻就让人看不上眼，一定十分懊丧。不过，这完全是她妈妈的过错。奥古斯塔小姐应该由家庭女教师陪着。这种不加区别一视同仁的做法绝对不行。不过，我现在想知道的是普莱斯小姐的情况。她参加舞会吗？她除了到我姐姐家赴宴以外，还到别处赴宴吗？”

“没有，”埃德蒙答道，“我想她从未参加过舞会。我母亲自己就不好热闹，除了去格兰特太太家以外，从不去别处吃饭，范妮便待在家里陪她。”

“噢！这么说，问题就清楚了。普莱斯小姐还没进入社交界。”

第六章

伯特伦先生出发到B城去了，克劳福德小姐觉得她们的社交圈子残缺不全了。两家人近来几乎天天碰面聚会，她肯定会由于他的缺席而黯然神伤。汤姆走后不久，大家在庄园里一起吃饭的时候，她仍然坐在桌子下首她最喜欢的位置上，做好充分准备去感受由于换了男主人而引起的令人惆怅的变化。她相信，这肯定是一场十分乏味的宴会。与哥哥相比，埃德蒙没有什么话说。沿桌分汤的时候，他会无精打采，喝起酒来笑也不笑，连句逗趣的话都不会说，切鹿肉时也不讲一件以前猎鹿的逸事趣闻，也不会说一个“我的朋友某某人”的逗人故事。她只好通过注视桌子上首的情景，以及观察拉什沃思先生的举动，来寻找乐趣。自从克劳福德兄妹俩到来之后，拉什沃思先生还是第一次在曼斯菲尔德露面。他刚去邻郡看望过一个朋友。他这位朋友不久前请一位改建专家改建了庭园。拉什沃思先生回来后满脑子都在琢磨这个问题，一心想把自己的庭园也如法炮制一番。虽然他说话总是不得要领，但他开口闭口离不开这件事。本来在客厅里已经谈过这件事了，到了餐厅里又提了出来。显然，他的主要目的是想引起伯特伦小姐的注意，听听她的意见。而从伯特伦小姐的神情举止看，她有些优越感，对他毫无曲意逢迎之意，但是一听他提起索瑟顿庄园，加之由此引起的种种遐想，她心头不由得涌现出一股扬扬得意之感，使她没有表现得过于无礼。

“我希望你们能去看看康普顿[1]，”拉什沃思先生说，“真是完美极啦！我一辈子都没见过哪个庭园变化如此之大。我对史密斯说，变得我一点都认不出来了。如今，通往庭园的路可是乡间最讲究的一条路了。那房子令人无比惊奇。我敢说，我昨天回到索瑟顿的时候，它那样子看上去像一座监狱——俨然是一座阴森可怖的旧监狱。”

“噢！胡说八道！”诺里斯太太嚷道，“一座监狱，怎么会呀！索瑟顿庄园是世界上最壮观的古宅了。”

“这座庄园先得加以改造，太太。我这辈子还没见过哪个地方这样需要改造。那副破败不堪的样子，我真不知道怎样改造才好。”

“难怪拉什沃思先生现在会有这个念头，”格兰特太太笑盈盈地对诺里斯太太说，“不过放心好了，索瑟顿会及时地做出拉什沃思先生所希望的种种改造。”

“我就想尝试一下，”拉什沃思先生说，“可又不知道怎么下手。我希望能有个好朋友帮帮我。”

“我想，”伯特伦小姐平静地说，“你在这方面最好的朋友应该是雷普顿[2]先生。”

“我也是这么想的。他给史密斯干得那么好，我想我最好马上就把他请来。他的条件是每天五几尼。”

“啊，哪怕一天十几尼，”诺里斯太太嚷道，“我看你也不必介意。费用不该成为问题。我要是你的话，就不去考虑花钱多少。我要样样都按最好的样式来做，尽量搞得考究些。像索瑟顿这样的庄园，什么高雅的东西都应该有，需要多少钱都应该花。在那儿你有充足的空间可以改造，还有能给你带来丰厚收益的庭园。就我来说，假如我有索瑟顿五十分之一的那么一块地方，我就会不停地种花植树，不停地改建美化，因为我天生就酷爱这么做。我现在住的地方只有微不足道的半英亩。如果想在那里有所作为，那未免太可笑了。那样做也太滑稽了。不过，要是地盘大一些，我会兴致勃勃地加以改造，种花植树。我们住在牧师住宅的时候，就做过不少这样的事情，使它跟我们刚住进去时相比，完全变了个样。你们年轻人恐怕不大记得它原来的样子。要是亲爱的托马斯爵士在场的话，他会告诉你们我们都做了哪些改进。要不是因为可怜的诺里斯先生身体不好，我们还会再做更多的改进。他真可怜，都不能走出房门欣赏外边的风光。这样一来，有几件事托马斯爵士和我本来说过要干的，我也心灰意冷地不去干了。要不是由于这个缘故，我们会把花园的墙继续砌下去，在教堂墓地周围种满树木，就像格兰特博士那样。实际上，我们总在不停地做点改进。就在诺里斯先生去世一年前的那个春天，我们挨近马厩墙种下了那棵杏树，现在长成了一棵大树，越来越枝繁叶茂了，先生。”诺里斯太太这时是对着格兰特博士说的。

“那棵树的确长得很茂盛，太太。”格兰特博士答道，“土质好。只是那杏子不值得去采摘，我每次从树旁走过时都为此感到遗憾。”

“那是一棵摩尔庄园杏。我们是当作摩尔庄园杏买的，花了——就是说，这棵树是托马斯爵士送我们的礼物，不过我看到了账单——七先令买来的，也就是一棵摩尔庄园杏的价钱。”

“你们上当了，太太，”格兰特博士答道，“那棵树上结的果子所含有的摩尔庄园杏的味道，跟这些土豆所含有的摩尔庄园杏的味道差不多。说它没味道还是往好里说呢。好杏子是能吃的，可我园子里的杏子没一个是可以吃的。”

“其实呀，太太，”格兰特太太隔着桌子对诺里斯太太装作窃窃私语地说，“格兰特博士也不大知道我们的杏子是个什么味道。他简直连尝都没尝过一个，因为这种杏子稍微一加工，就成了非常贵重的果品，而我们的杏子长得又大又漂亮，还没等长熟，我们的厨子就全给摘下来做了果馅饼和果饯。”

诺里斯太太本来脸都红起来了，一听这话心里觉得好受了些。就这样，索瑟顿的改造被别的话题打断了一阵。格兰特博士与诺里斯太太素无交情，只是在为房屋修缮争执不下而相识的，而且两人的习惯又截然不同[3]。

原先的话题给打断了一阵之后，拉什沃思先生又重新拾了起来。“史密斯的庄园在当地是人人羡慕的对象。在雷普顿没有接手改造之前，那地方一点都不起眼。我看我要把雷普顿请来。”

“拉什沃思先生，”伯特伦夫人说，“我要是你的话，就种一片漂亮的灌木林。风和日暖的时候，人们都喜欢到灌木林里走走。”

拉什沃思先生很想向夫人表明愿意听从她的意见，并且趁势对她说点恭维话。但他心里却颇为矛盾，既想表示愿意接受夫人的意见，又想说他自己一直就想这么做，此外还想向所有的太太小姐卖乖讨好，同时表明他一心想博得其中一个人的欢心，因此他不知如何是好。埃德蒙建议喝一杯，想以此打断他的话。然而，拉什沃思先生虽说平时话不多，现在谈起这个他最热衷的话题，倒是还有话要说。“史密斯的庄园总共不过一百英亩多一点，算是够小的了，可令人越发吃惊的是，他居然把它改造得这么好。而在索瑟顿，我们足足有七百英亩地，还不包括那些水甸。因此我在想，既然康普顿能做出这样的成绩，我们就用不着灰心。有两三棵繁茂的老树离房子太近，就给砍掉了，视野大为开阔。于是我就想，雷普顿或他这行的随便哪个人，肯定要把索瑟顿林荫道两边的树木砍去，就是从房子西面通到山顶的那条林荫道，这你是知道的。”他说这话时，特意把脸转向伯特伦小姐。可伯特伦小姐觉得，最好还是这样回答他：

“那条林荫道！噢！我记不得了。我对索瑟顿还真不怎么了解。”

范妮坐在埃德蒙的另一边，恰好和克劳福德小姐相对。她一直在专心听人讲话。这时她眼望着埃德蒙，低声说道：

“把林荫道旁的树砍去！多可惜啊！这难道不会使你想起考珀[4]的诗句吗？‘你倒下的林荫道大树啊，我又一次为你们无辜的命运悲伤。’”

埃德蒙含笑答道：“这条林荫道恐怕要遭殃了，范妮。”

“我想在树木被砍掉之前看看索瑟顿，看看那地方现在的样子，看看它的旧貌。不过，看来我是看不成了。”

“你从没去过索瑟顿吗？是的，你不可能去过。遗憾的是，那地方太远了，又不可能骑马去。希望能想出个办法来。”

“噢！没关系。我以后不管什么时候见到了，你给我讲讲哪些地方变了样就行了。”

“我记得听人说，”克劳福德小姐说，“索瑟顿是座古老的宅子，很有些气派。它是属于哪种特别式样的建筑呢？”

“那座房子是在伊丽莎白时代建造的，是一座高大、周正的砖砌建筑——厚实而壮观，有许多舒适的房间。地点选得不大好，盖在庄园地势最低的地方。这样一来，就不利于改造了。不过，树林倒挺美，还有一条小河，这条小河倒可以很好地加以利用。拉什沃思先生想把它装饰得富有现代气息。我想这是很有道理的，而且毫不怀疑一切会搞得非常好。”

克劳福德小姐恭恭敬敬地听着，心想：“他倒是个很有教养的人，这番话说得真好。”

“我并不想让拉什沃思先生受我的影响，”埃德蒙接着说，“不过，假如我有一座庄园要改建的话，我就不会听任改建师一手包办。我宁愿改建得不那么华丽，也要自己做主，一步一步地改进。我宁愿自己做错了，也不愿让改建师给我搞糟了。”

“你当然知道该怎么办——可我就不行了。我对这种事既没有眼力，又没有主意，除非现成的东西放在我眼前。假如我在乡下有一座庄园，我还真巴不得有个雷普顿先生能揽过去，收了我多少钱就能给它增加多少美。在完工之前，我看都不看它一眼。”

“我倒乐意看到整个工程的进展情况。”范妮说。

“啊——你有这方面的素养，我却没受过这方面的教育。我唯一的一次经历，不是最红的设计师经办的，有了这个经历之后，我就把亲自参加改造看作最讨厌不过的事情。三年前，那位海军将军，也就是我那位受人尊敬的叔叔，在特威克纳姆[5]买了一座乡舍，让我们都去那里度夏。我和婶婶欢天喜地地去了。那地方真是美丽极了，可是我们马上就发现必须对它加以改造。于是接连三个月，周围到处是尘土，到处乱七八糟，没有一条沙砾路可走，没有一条长椅可坐。我希望乡下样样东西应有尽有，什么灌木林啦，花园啦，还有不计其数的粗木椅。不过，兴建这一切的时候，必须不用我操心。亨利与我不同，他喜欢亲自动手。”

埃德蒙本来对克劳福德小姐颇有几分倾慕之情，现在听她如此随便地议论她叔叔，心里不免有些不高兴。他觉得她这样做不符合礼数，于是便沉默不语，直至对方再度露出融融笑脸和勃勃生气，他才把这事暂时搁置一边。

“伯特伦先生，”克劳福德小姐又说，“我终于得到有关我那把竖琴的消息了。我听说它完好无损地被放在北安普敦。可能它在那里已经放了十天了，尽管常常听人一本正经地说是还没到。”埃德蒙表示既高兴又惊讶。“其实呀，我们打听得太直截了当了。先派仆人去，然后我们再亲自去。离伦敦七十英里，那样做是不行的——可今天早上，我们通过正常的途径打听到了。是一个农民看见的，他告诉了磨坊主，磨坊主又告诉了屠户，屠户的女婿把消息传到了那家商店。”

“不管通过什么途径，你总算得到消息了，我感到很高兴。希望别再耽搁下去了。”

“我明天就能收到。不过，你觉得怎样运来好呢？大小马车都不行。噢！不行，村子里雇不到这类的车。我还不如雇搬运夫和手推车呢。”

“今年的草收割得晚，眼下正是大忙的时候，你恐怕很难雇到马和车。”

“我感到惊讶，这件事给搞得多么难啊！要说乡下缺少马和马车，这似乎是不可能的，因此我吩咐女仆马上去雇一辆。我每次从梳妆室里往外看，总会看到一个农家场院；每次在灌木林里散步，都会经过另一个农家场院，所以我心想这马车是一下就能雇到的，只为不能让家家捞到这份好处而感到难过。当我发现我想要的居然是世界上最不合理、最要不到的东西，而且惹得所有的农场主、所有的劳工、所有的教民生气的时候，你猜猜我感到多么意外。至于格兰特博士家的那位管家，我想我最好离他远远的。而我姐夫那个人，虽然平常挺和气的，但一听说我要雇马车，便对我板起脸来。”

“你以前不可能考虑过这个问题，不过你要是真考虑了，你会明白收草多么要紧。不管什么时候雇马车，都不会像你想的那么容易。我们的农民没有把马车租出去的习惯。而到了收割的时候，更是一匹马也腾不出来。”

“我会逐渐了解你们的风俗习惯的。可我刚来的时候，心里有一条人人信奉的伦敦格言：有钱就没有办不成的事。而你们乡下的风俗是那样特立独行，我有点迷惑不解。不过，我明天要把我的竖琴取来。亨利乐于助人，提出驾着他的四轮马车去取。这样运来不是很体面吗？”

埃德蒙说他最喜欢竖琴，希望不久能让他一饱耳福。范妮从未听过竖琴演奏，也非常想听。

“我将不胜荣幸地弹给你们两人听，”克劳福德小姐说，“至少你们愿听多长时间我就弹多长时间。也许弹得比你们愿听的时间长得多，因为我非常喜欢音乐，而且一旦遇到知音，弹琴的人总能进入最佳状态，因为她心里得意非常。伯特伦先生，你给你哥哥写信的时候，请转告他我的竖琴已经运到：他听我为竖琴的事诉了不少的苦。如果可以的话，还请你告诉他，我会为他归来准备好最悲伤的曲子，以表示对他的同情，因为我料定他的马要输掉。”

“如果我写信的话，我定会悉数照你的意愿来写，不过我眼下还看不出有写信的必要。”

“是呀，我看有这个可能。即使他外出一年，要是做得到的话，你会一直不给他写信，他也不给你写信。永远看不出有写信的必要。兄弟俩是多怪的人啊！除非到了万分紧急的时候，你们是谁也不给谁写信。等到了不得不提笔告诉对方哪匹马病了，或者哪个亲戚死了，写起来也是寥寥数语，短得不能再短。你们这些人全是一个风格，我再清楚不过了。亨利在其他各方面完全像个哥哥：他爱我，有事跟我商量，能对我推心置腹，跟我一谈就是一个小时，可是写起信来从来写不满一张信纸，往往只是这么点内容：‘亲爱的玛丽，我刚刚到达。巴斯似乎到处都是人，一切如常。你真挚的。’这就是不折不扣的男子汉的风格，这就是做哥哥的写给妹妹的一封完完整整的信。”

“他们远离家人的时候，”范妮说，因为想为威廉辩护，不由得脸红了，“就会写很长的信。”

“普莱斯小姐的哥哥在海上，”埃德蒙说，“他就很善于写信，因此普莱斯小姐觉得你对我们过于尖刻了。”

“她哥哥在海上？当然是在皇家海军啦。”

范妮本想让埃德蒙来介绍哥哥的情况的，但是见他决意沉默不语，只好自己来述说。她说到哥哥的职业以及他到过的外国军港时，声音有些兴奋，但是说到哥哥已经离家多年时，禁不住两眼泪汪汪的。克劳福德小姐彬彬有礼地祝他早日晋升。

“你了解我表弟的舰长吗？”埃德蒙说，“马歇尔舰长？我想你在海军里有很多熟人吧？”

“在海军将官中，是有不少熟人。可是嘛，”克劳福德小姐摆出一副卓然不凡的派头，“级别低一些的军官，我们就不怎么了解了。大战舰舰长可能是很好的人，但是跟我们没什么来往。至于海军的将官，我倒能给你介绍很多情况：关于他们本人，他们的旗舰，他们的薪水等级，他们之间的纠葛与猜忌。不过，总的说来，我可以告诉你，那些人都不受重视，常受虐待。我住在叔叔家里，自然结识了一帮海军将官。少讲（将）呀，中奖（将）呀，我都见得够多的了。啊，我求你别怀疑我在用双关语[6]。”

埃德蒙心情又低落下来，只回答了一句：“这是个高尚的职业。”

“是的，这一行业在两种情况下是不错的：一是发财，二是不乱花钱。不过，一句话说到底，我不喜欢这一行。我对这行从未有过好感。”

埃德蒙又把话题转回到竖琴上，又一次说他非常高兴即将听克劳福德小姐弹琴。

与此同时，其他人还在谈论改造庭园的事。格兰特太太禁不住还要跟弟弟说话，虽然这样做转移了弟弟对朱莉娅·伯特伦小姐的注意力：“亲爱的亨利，你就没什么话要说吗？你就改造过自己的庭园。从我听到的情况来看，埃弗灵厄姆可以与英国的任何庄园媲美。我敢说，它的自然景色非常优美。在我看来，埃弗灵厄姆过去一直都很美。那么一大片错落有致的土地，那么漂亮的树林！我多想再去看看啊！”

“听到你有这样的看法，我感到无比高兴，”亨利回答道，“不过，我担心你会感到失望。你会发现它不是你现在想象的那样。就面积而言，它真是不起眼——你会奇怪它怎么这样微不足道。说到改造，我能做的事情太少了，真是太少了——我倒希望有更多的事情让我干。”

“你喜欢干这类事情吗？”朱莉娅问道。

“非常喜欢。不过，由于那地方天然条件好，就连小孩子也能看出，只需做出一些小小的改造，加上我后来确实做了些改进，我成年后还不到三个月，埃弗灵厄姆就变成现在这个样子了。我的计划是在威斯敏斯特制订的——或许在剑桥读书时做了点修改，动工是在我二十一岁的时候。我真羡慕拉什沃思先生还有那么多的乐趣，可我却把自己的乐趣一口吞光了。”

“眼光敏锐的人，决心下得快，动作来得快，”朱莉娅说，“你是决不会没事干的。你用不着羡慕拉什沃思先生，而应该帮他出出主意。”

格兰特太太听见了这段话的后半截，竭力表示支持，并且说谁也比不上她弟弟的眼光。伯特伦小姐对这个主意同样很感兴趣，也全力支持，还说在她看来，找朋友和与己无关的人商量商量，要比把事情立即交到一个专业人员手里不知强多少。拉什沃思先生非常乐意请克劳福德先生帮忙，克劳福德先生对自己的才能恰如其分地谦虚了一番之后，表示一定尽力效劳。于是拉什沃思先生提出，请克劳福德先生赏光到索瑟顿来，在那里住下来。这时，诺里斯太太仿佛看出两个外甥女不大情愿让人把克劳福德先生从她们身边拉走，因而便提出了一个修正方案。“克劳福德先生肯定会乐意去。可是我们为什么不多去一些人呢？我们为什么不组织一个小型聚会呢？亲爱的拉什沃思先生，这里有许多人对你的改造工程感兴趣，他们想到现场听听克劳福德先生的高见，也可以谈谈他们的看法，说不定对你多少有些帮助。就我个人来说，我早就想再次看望你妈妈，只是因为我没有马，才一直没有去成。现在我可以去跟你妈妈坐上几个钟头，你们就四处察看，商定怎么办，然后我们大家一起回来，吃一顿晚点的正餐，要不就在索瑟顿吃饭，你妈妈也许最喜欢大家在那里进餐。吃完饭后，我们再驱车赶回，做一次愉快的月夜旅行。我敢说，克劳福德先生会让我的两个外甥女和我坐他的四轮马车。妹妹，你知道吧，埃德蒙可以骑马去，范妮就留在家里陪你。”

伯特伦夫人未加反对。每一个想去的人都争相表示欣然同意，只有埃德蒙例外。他从头听到尾，却一言未发。

[1]康普顿，系拉什沃思的朋友史密斯家的庄园。

[2]雷普顿（Humphry Repton，1752—1818），英国园林设计师。

[3]按规定，牧师有义务保持牧师住宅处于良好的修缮状态，否则，继任牧师可以要求前任牧师对之加以修缮。

[4]考珀（William Cowper，1731—1800），英国诗人。

[5]位于伦敦郊区。

[6]在英语中，rear admiral是海军少将，vice admiral是海军中将，克劳福德小姐故意用rears和vices来指称“海军少将”和“海军中将”，而这两个词又分别有“尾部”和“罪恶”的意思，故沾沾自喜地称为“双关语”。

第七章

“喂，范妮，你现在觉得克劳福德小姐怎么样？”第二天，埃德蒙对这个问题思索了一会儿之后问道，“你昨天对她喜欢不喜欢？”

“很好啊——很喜欢。我喜欢听她说话。她使我感到快乐。她漂亮极了，我非常喜欢看她。”

“她的容貌是很招人喜欢，面部表情也活泼动人！不过，范妮，她说的话有没有让你觉得不大妥当的？”

“噢！是呀，她不该那样说她的叔叔。我当时大为惊讶。她跟她叔叔一起生活了那么多年。这位叔叔不管有什么过错，毕竟非常喜欢她的哥哥，据说他待她哥哥就像亲生儿子一样。我不敢相信她会那样说她叔叔！”

“我早知道你会听不惯的。她这样做很不合适——很不得体。”

“而且，我还觉得这是忘恩负义。”

“说忘恩负义是重了些。我不知道她叔叔是否有恩于她，但她婶婶肯定有恩于她。她对婶婶强烈的敬重之情把她误引到了这一步。她的处境颇为尴尬。她有这样热烈的感情，加上朝气蓬勃，也就在满怀深情地对待克劳福德太太的同时，难免对将军有几分不满。我不想妄论他们夫妇俩不和主要应该怪谁，不过将军近来的行为可能会让人偏向他妻子一边。克劳福德小姐宣称她婶婶一点过错都没有。这既合乎情理，又让人爱听。我不指责她的观点，但是她把这观点公之于众，无疑是不妥当的。”

“克劳福德小姐完全是克劳福德太太带大的，”范妮想了想说“，出了这么不妥当的事，难道你不觉得克劳福德太太难辞其咎吗？应该如何对待这位将军，克劳福德太太不可能给侄女灌输什么正确的观念。”

“这话说得有道理。是的，我们必须把侄女的过错视为婶婶的过错。这样一来，人们就更能看清克劳福德小姐处于多么不利的境况。不过我认为，她现在这个家定会给她带来好处。格兰特太太待人接物十分得体。克劳福德小姐讲到她哥哥时所流露出的情意真有意思。”

“是的，只是抱怨他写信短时要除外。她的话逗得我差一点笑出声来。不过，一个做哥哥的和妹妹分别之后，都懒得给她写一封值得一读的信，我可不敢恭维他的爱心和好性子。我相信，不管在什么情况下，威廉决不会这样对待我。克劳福德小姐凭什么说，你要是出门在外，写起信来也不会长？”

“凭她心性活泼，范妮，不管什么东西，只要能使她高兴，或者能使别人高兴，她就会抓住不放。只要没染上坏脾气，并不粗暴无礼，心性活泼点倒也没有什么不好的。从克劳福德小姐的仪容和言谈举止来看，她脾气一点也不坏，也不粗暴无礼，为人一点不尖刻，也不粗声粗气。除了我们刚才讲的那件事以外，她表现出了不折不扣的女性气质。而在我们刚才讲的那件事情上，她怎么说都是不对的。我很高兴你跟我的看法是一致的。”

埃德蒙一直在向范妮灌输自己的想法，并且赢得了她的好感，因此范妮很可能跟他有一致的看法。不过在这期间，在这个问题上，却开始出现了看法不同的危险，因为他有点倾慕克劳福德小姐。照此发展下去，范妮就不会听他的了。克劳福德小姐的魅力未减。竖琴运来了，越发给她平添了几分丽质、聪颖与和悦，因为她满腔热情地为他们弹奏，从神情到格调都恰到好处，每支曲子弹完之后总有几句巧言妙语好说。埃德蒙每天都到牧师住宅去欣赏他心爱的乐器演奏，今天上午听完又被邀请明天再来，因为小姐还就愿意有人来听，于是事情很快就有了苗头。

一个漂亮活泼的年轻小姐，依偎着一架和她一样雅致的竖琴，临窗而坐；窗户是落地大窗，面向一小块草地，四周是夏季枝繁叶茂的灌木林，此情此景足以令任何男人为之心醉神迷。这季节，这景致，这空气，都会使人变得温柔多情。格兰特太太在一旁做刺绣也不无点缀作用，一切都显得那么协调。人一旦萌发了爱意，什么东西都觉得有意思，就连那只放三明治的盘子，以及正在尽主人之谊的格兰特博士，也都值得一看。然而，埃德蒙既未认真考虑，也不明白自己在干什么，就这么来往了一个星期之后，他便深深地坠入了情网。那位小姐令人赞许的是，尽管小伙子不谙世故，不是长子，不懂恭维的诀窍，也没有闲聊的风趣，可她还是喜欢上了他。她感觉是这样的，虽说她事先未曾料到，现在也难以理解。因为按平常标准来看，埃德蒙并不讨人喜欢，他不会说废话，不会恭维人；他的意见他总是坚定不移，他献殷勤时总是心平气和，言语不多。也许在他的真挚、坚定和诚实中有一种魅力，这种魅力，克劳福德小姐虽然不能进行分析，却能感觉得到。不过，她并不多去想它。现在，他能使她开心，她喜欢让他跟她在一起，这就足够了。

埃德蒙天天上午都跑到牧师住宅，范妮对此并不感到诧异。假如她能不经邀请，神不知鬼不觉地进去听琴的话，她又何尝不想进去呢。她同样不感到诧异的是，晚上散完了步，两家人再次分别的时候，埃德蒙总觉得该由他送格兰特太太和她妹妹回家，而克劳福德先生则陪伴庄园里的太太小姐们。不过，她觉得这样的交换很不好。如果埃德蒙不在场给她调和酒和水，她宁肯不喝。她有点惊奇的是，埃德蒙每天和克劳福德小姐待在一起那么长时间，却再没有在克劳福德小姐身上发现他过去曾看到过的缺点，而她自己每逢和克劳福德小姐在一起的时候，那位小姐身上总有一种同样性质的东西使她想起那些缺点。不过，实际情况就是如此。埃德蒙喜欢跟她谈克劳福德小姐，他似乎觉得克劳福德小姐再也没有抱怨过将军，这已经蛮不错了。范妮没敢向他指出克劳福德小姐都说了些什么，免得让他认为自己不够厚道。克劳福德小姐第一次给她带来的真正痛苦，是由她想学骑马而引起的。克劳福德小姐来到曼斯菲尔德不久，看到庄园里的年轻小姐都会骑马，便也想学骑马。埃德蒙和她熟悉后，便鼓励她这种想法，并主动提出让她在初学期间骑他那匹性情温和的母马，说什么两个马厩中就数这匹马最适合刚学骑马的人骑。他提这个建议的时候，并不想惹表妹难过，更不想惹表妹伤心：表妹还可照常骑，一天也不受影响。那匹马只是在表妹骑之前，牵到牧师住宅用上半个小时。这个建议刚提出的时候，范妮丝毫没有受轻慢之感，而表哥居然因此征求她的意见，她简直有点受宠若惊了。

克劳福德小姐第一次学骑马很讲信用，没有耽误范妮的时间。埃德蒙把马送过去，并且一直负责到底。他非常守时，范妮的表姐不在时总跟随着她骑马的那个稳妥可靠的老车夫还没做好出发的准备，他就把马牵来了。第二天的情况就不那么无可指摘了。克劳福德小姐骑马骑到了兴头上，欲罢不能了。她人又活跃，又胆大，虽然个子很小，长得倒挺结实，好像天生就适于骑马。除了骑马本身所具有的纯正乐趣之外，也许还有埃德蒙陪伴指导的缘故，再加上她一开始就进步很快，因而觉得自己大大胜过其他女性。这样一来，她骑在马上就不想下来了。范妮已装束停当，等在那里，诺里斯太太责怪她怎么还不去骑马。可是仍然没有传报马的到来，也不见埃德蒙归来。范妮走了出去，一是想避开姨妈，二是去找表哥。

这两家的住宅虽然相距不足半英里，却彼此不能相望。不过，从前厅门口往前走五十码，她可以顺着庄园往下看去，牧师住宅及其园地尽收眼底，就在村子里大路那边，地势微微隆起。她一眼看到那伙人就在格兰特博士的草地上——埃德蒙和克劳福德小姐两人都骑在马上，并辔而行；格兰特博士夫妇、克劳福德先生带着两三个马夫，站在那里观看。范妮觉得这些人在一起很高兴——他们的兴趣都集中在一个人身上——毫无疑问都很开心，她甚至都能听到他们的嬉笑之声。这嬉笑声却没法让她开心。她奇怪埃德蒙居然忘记了她，心里不禁一阵酸楚。她目不转睛地望着那片草地，不由自主地瞅着那边的情景。起初，克劳福德小姐和她的骑伴徐步绕场而行，那一圈可真不小。后来，显然是经小姐提议，两人催马小跑起来。范妮天生胆小，看到克劳福德小姐骑得这么好，感到非常吃惊。过了一会儿，两匹马全停下来了。埃德蒙离小姐很近，他在对她说话，显然是在教她怎样控制马缰，并且抓住了她的手。范妮看见了这一幕，或者说并非视力所及，而是凭想象捕捉到的。对于这一切，她不必感到奇怪。埃德蒙对谁都肯帮忙，对谁都很和善，这难道不是再自然不过的事情吗？她只是觉得，克劳福德先生完全可以让他省了这份麻烦。身为做哥哥的，本该由克劳福德先生自己来帮妹妹的忙，这是再合适、再恰当不过了。可是，克劳福德先生虽然自诩为人敦厚，虽然那么会骑马赶车，却不大懂得这个道理，和埃德蒙比起来，毫无助人为乐的热忱。范妮开始觉得，让这匹马承受这样的双重负担，未免有些残酷。她自己被人遗忘也就罢了，这匹可怜的马还得有人牵挂才行。

她对这一位和另一位所浮起的纷纭思绪很快平静了一些，因为她看到草地上的人群散了，克劳福德小姐仍然骑在马上，埃德蒙步行跟着。两人穿过一道门，走上了小路，于是就进了庄园，向她站的地方走来。这时她便担起心来，唯恐自己显得鲁莽无礼、没有耐心。因此，她急不可待地迎上前去，以免他们疑心。

“亲爱的普莱斯小姐，”克劳福德小姐一走到彼此可以听得见话的地方便说，“我来向你表示歉意，让你久等了——我没有理由为自己辩解——我知道时间很晚了，知道我表现得很不好。因此，请你务必要原谅我。你知道，自私应该永远受到原谅，因为这是无法医治的。”

范妮回答得极其客气，埃德蒙随即补充说他相信范妮是不会着急的。“我表妹即使想比平时骑得远一倍，时间也绰绰有余。”他说，“你叫她晚动身半个小时，她倒因此更舒服了。云彩现在出来了，她骑起来就不会像先前那样热得不好受了。但愿你骑了这么久没把你累着。你还得走回家，你要是不用走回去就好了。”

“跟你说实话，骑在马上一点也不累，”克劳福德小姐一边说，一边由埃德蒙扶着跳下马背，“我很结实。只要不是做我不爱做的事，无论做什么我都没累过。普莱斯小姐，真不好意思让你久等了。我衷心希望你骑得快快活活的，也希望这匹心爱的、漂亮的、讨人喜欢的马样样令你满意。”

老车夫一直牵着他那匹马在一旁等着，这时他走过来，扶范妮上了她自己的马，随即几个人便动身朝庄园的另一边走去。范妮回过头来，看见那两个人一起下山往村里走去，她那忐忑不安的心情并未得到缓解。她的随从夸奖克劳福德小姐骑马多么机灵，自然也不会让她心里好受。克劳福德小姐骑马的时候，他一直在旁边观看，她骑马的兴趣和范妮的兴趣不相上下。

“看到一位小姐这么喜欢骑马，真是一桩赏心乐事啊！”他说，“我从未见过哪个小姐骑马骑得这么好。她好像心里一点也不害怕。跟你大不一样啊，小姐，你从开始学骑马到下一个复活节，整整六年了。上帝保佑！托马斯爵士第一次把你放在马背上的时候，你抖得多厉害啊！”

到了客厅，克劳福德小姐也备受赞扬。两位伯特伦小姐十分赏识她那天生的力量和勇气。她像她们俩一样喜欢骑马，也像她们俩一开始就骑得这么好。两人兴致勃勃地夸赞她。

“我早就知道她肯定会骑得很好，”朱莉娅说，“她有这样的素质。她的体形像她哥哥一样匀称。”

“是的，”玛丽亚接着说，“她也像她哥哥一样兴致勃勃，像她哥哥一样充满活力。我认为，骑马好不好跟一个人的精神有很大关系。”

晚上道别时，埃德蒙问范妮第二天是否想骑马。

“不，我不知道。如果你要用马，我就不骑了。”范妮答道。

“我自己倒是不会用的，”埃德蒙说，“不过，你下次想待在家里的时候，克劳福德小姐可能想要多骑一些时间——说明了，骑一上午。她很想一直骑到曼斯菲尔德共用牧场那儿。格兰特太太总跟她说那儿风景好，我毫不怀疑她完全可以骑到那儿。不过，随便哪天上午都行。要是妨碍了你，她会非常过意不去。妨碍你是很不应该的。她骑马只是为了好玩，而你是为了锻炼身体。”

“我明天真的不骑，”范妮说，“最近我常出去，因此宁愿待在家里。你知道我现在身体很好，挺能走路的。”

埃德蒙喜形于色，范妮为此感到宽慰。于是去曼斯菲尔德共用牧场之事，第二天上午便付诸行动了。一行人中包括所有的年轻人，除了范妮。大家显得非常高兴，晚上议论的时候更是加倍的高兴。这类计划完成一项，往往会引出第二项。那些人去过曼斯菲尔德共用牧场之后，都想在第二天去个别的什么地方。还有许多风景可以观赏。虽然天气炎热，但是走到哪里都有阴凉小道。一群年轻人总会找到一条阴凉小道的。一连四个晴朗的上午就是这样度过的：带着克劳福德兄妹游览这个地区，观赏这一带最美的景点。事事如意，个个兴高采烈、喜笑颜开，就连天气炎热也只当笑料来谈——直到第四天，有一个人的快乐心情被蒙上了一层浓重的阴影。此人就是伯特伦小姐。埃德蒙和朱莉娅接到邀请去牧师府上吃饭，而她却被排除在外。这是格兰特太太的意思，是她安排的，不过她倒完全是一片好心，是为拉什沃思先生着想，因为估计这天他可能到庄园来。然而，伯特伦小姐的自尊心受到了严重的损害。她要极力靠文雅的举止来掩饰内心的苦恼和愤怒，直至回到家中。由于拉什沃思先生根本没来，那损害就越发沉重，她甚至都不能向拉什沃思先生施展一下她的威力，以求得一点慰藉。她只能给母亲、姨妈和表妹脸色看，搅得她们在吃正餐和甜点时，一个个全都忧郁不已。

在十点到十一点之间，埃德蒙和朱莉娅走进了客厅，夜晚的空气使得他们面色红润、容光焕发、心情畅快，与坐在屋里的三位女士样子截然不同。玛丽亚在埋头看书，眼都不抬一下；伯特伦夫人半睡不睡，就连诺里斯太太也让外甥女闹情绪搅得心绪不宁，问了一两声有关宴会的问题，见无人搭理，似乎也打定主意不再作声。那兄妹俩一心在称赞这个夜晚，赞美天上的星光，有一阵子心里没有想到别人。可是，等话头第一次停下来的时候，埃德蒙看了一下四周，问道：“范妮呢？她睡觉了吗？”

“没有，我想没有吧，”诺里斯太太答道，“她刚才还在这儿。”

从长长的房间的另一端传来范妮轻柔的声音，大家这才知道她在沙发上。诺里斯太太便骂起来了。

“范妮，一个人待在沙发上消磨一个晚上，你这是犯傻呀。你就不能坐到这儿，像我们一样找点事儿干？你要是没有活干，这教堂济贫筐里有的是活给你干。我们上星期买的印花布还都在这儿，动也没动。我剪裁花布差一点把背都累折了。你应该学会想到别人。说实在的，一个年轻人总是懒洋洋地躺在沙发上，这也太不像话了。”

她的话还没说到一半，范妮已回到她桌边的座位上，做起活来。朱莉娅快活了一天，心情非常好，便为范妮主持公道，大声叫道：“姨妈，我要说，范妮在沙发上待的时间比这屋里的哪个人都少。”

“范妮，”埃德蒙关切地看了看她之后说，“我想你一定是犯头痛病了吧？”

范妮无可否认，但说不严重。

“我不大相信你的话，”埃德蒙说，“我一看你的脸色就知道了。你痛了多长时间啦？”

“饭前不久开始的。没什么，是热得。”

“你大热天的跑出去啦？”

“跑出去！她当然跑出去啦！”诺里斯太太说，“这么好的天气，你想让她待在家里？我们不是都出去了吗？连你母亲都在外边待了一个多小时。”

“的确是这样，埃德蒙，”伯特伦夫人加了一句，诺里斯太太对范妮的厉声斥责把她彻底吵醒了，“我出去了一个多小时。我在花园里坐了三刻钟，范妮在那儿剪玫瑰。这确实是很惬意，不过也很热。凉亭里倒挺阴凉的，可是说实话，我真害怕再走回家。”

“范妮一直在剪玫瑰，是吗？”

“是的，恐怕这是今年最后的一茬花了。可怜的人儿！她也觉得天热，不过花都盛开了，不能再等了。”

“这实在是没有办法呀，”诺里斯太太轻声细语地说，“不过，妹妹，我怀疑她是不是就是那时候得的头痛。站在大太阳底下，一会儿直腰、一会儿弯腰地剪花，最容易让人头痛。不过我敢说，明天就会好的。你把你的香醋给她喝点。我总是忘记把我的香醋装满。”

“她喝过啦。”伯特伦夫人说，“当她第二次从你家回来，我就给她喝过了。”

“什么！”埃德蒙嚷道，“她又剪花又跑腿，在大太阳底下穿过庄园跑到你家，而且跑了两次，是吧，姨妈？怪不得她头痛呢。”

诺里斯太太在和朱莉娅说话，没理会埃德蒙的话。

“当时我怕她受不了，”伯特伦夫人说，“可是等玫瑰花剪完之后，你姨妈想要，于是，你知道，必须把花送到她家去。”

“可是有那么多玫瑰吗，非要叫她跑两趟？”

“没那么多。可是要放在那个空房间里晾，范妮不巧忘了锁房门，还忘了把钥匙带来，因此她不得不再跑一趟。”

埃德蒙站了起来，在屋里走来走去，说道：“除了范妮，再派不出人干这个差事了吗？说实在话，妈妈，这件事办得非常糟糕。”

“我真不知道怎样办才算好，”诺里斯太太不能再装聋了，便大声叫道，“除非让我自己跑。可我又不能把自己劈成两半呀。当时我正和格林先生谈你母亲牛奶房女工的事，是你母亲让我谈的。我还答应过马夫约翰替他给杰弗里斯太太写封信，讲讲他儿子的情况，这可怜的家伙已等了我半个钟头。我想谁也没有理由指责我什么时候偷过懒，但我的确不能同时做几件事。至于让范妮替我到我家里去一趟，那也不过是四分之一英里多一点，我想我要她去没有什么不合理的。我常常不分早晚，日晒雨淋，一天跑三趟，可我一句怨言也没发过。”

“范妮的力气能顶上你一半就好了，姨妈。”

“范妮如果能经常坚持锻炼，也不会跑这么两趟就垮掉。她这么久没有去骑马了，我认为她不骑马的时候就该走一走。她要是天天骑马的话，我就不会要她跑那一趟。不过我当时心想，她在玫瑰丛中弯那么长时间的腰，走一走反而会对她有好处，因为那种活干累了，走走路最能提精神。再说当时虽然阳光很足，但天气并不很热。咱俩私下里说句话，埃德蒙，”诺里斯太太意味深长地向伯特伦夫人那边点了点头，“她是剪玫瑰和在花园里跑来跑去引起头痛的。”

“恐怕真是这样引起的，”伯特伦夫人比较坦率，她无意中听到了诺里斯太太的话，“我真怕她的头痛病是剪玫瑰时得的，那儿当时能热死人。我自己也是勉强挨得住的。我坐在那儿，叫住哈巴狗，不让它往花坛里钻，就连这也差一点让我受不了。”

埃德蒙不再搭理两位太太，闷声不响地走向另一张桌子，桌上的餐盘还没有撤走。他给范妮端了一杯马德拉白葡萄酒，劝她喝下大半杯。范妮本想推辞，怎奈百感交集、热泪盈眶，饮酒下肚比张口说话来得容易。

埃德蒙虽然对母亲和姨妈不满，但他对自己更加气愤。他没把范妮放在心上，这比两位太太的所作所为更为糟糕。如果他适当地考虑到范妮，这种事情就绝不会发生。可他却让她一连四天没有选择伙伴的余地，也没有锻炼身体的机会，因此两个没有理智的姨妈不论叫她做什么事，她都无法推托。一想到接连四天使她失去了骑马的权利，他感到很是惭愧，因此十分郑重地下定决心：尽管他不愿意扫克劳福德小姐的兴，但他不会让这样的事情再发生。

范妮像她来到庄园的第一个晚上那样心事重重地上床了。她的精神状态可能是她生病的原因之一。几天来，她觉得自己受人冷落，一直在压抑自己的不满和妒忌。她躲在沙发上是为了不让人看见。就在她靠在沙发上的时候，她心头的痛苦远远超过了她的头痛。埃德蒙的关心所带来的突然变化，使她几乎不知道如何支撑自己。

第八章

就在第二天，范妮又开始骑马了。这是个清新宜人的早晨，天气没有前几天那么热，因此埃德蒙心想，表妹在健康和玩乐方面的损失很快便会得到补偿。范妮走后，拉什沃思先生陪着母亲来了。他母亲是为礼貌而来的，特别是来显示一下她多么讲究礼貌。本来，去索瑟顿游玩的计划两个星期前就被提出来了，可后来由于她不在家，计划一直搁置到现在。她这次来就是催促大家执行计划的。诺里斯太太和她的两位外甥女听到重新提出这项计划，心里不胜欢喜，于是大家都同意早日动身，并且确定了日期，就看克劳福德先生能否抽出身来。姑娘们并没有忘记这个前提。虽然诺里斯太太很想说克劳福德先生抽得出身来，但她们既不想让她随便做主，自己也不愿冒昧乱说。最后，经伯特伦小姐提示，拉什沃思先生发现，最妥当的办法是由他直接到牧师府上去面见克劳福德先生，问一问礼拜三对克劳福德先生是否合适。

拉什沃思先生还没回来，格兰特太太和克劳福德小姐便进来了。她们俩出去了一阵，回来时跟拉什沃思先生走的不是一条路，因而没有遇见他。不过她俩安慰众人说，拉什沃思先生会在牧师府上见到克劳福德先生的。当然，大家又谈起了索瑟顿之行。实际上，别的话题也很难插进来，因为诺里斯太太对索瑟顿之行兴致勃勃，而拉什沃思太太又是个心肠好、懂礼貌、套话多、讲排场的女人，只要是与她自己和她儿子有关的事情，她都很看重，因而一直在不懈地劝说伯特伦夫人，要伯特伦夫人和大家一起去。伯特伦夫人一再表示不想去，但她拒绝起来的样子比较平和，因此拉什沃思太太依然认为她想去，后来还是诺里斯太太提高嗓门讲的一席话，才使拉什沃思太太相信伯特伦夫人讲的是实话。

“我妹妹受不了那份劳累，请相信我，亲爱的拉什沃思太太，她一点也受不了。你知道，一去十英里，回来又是十英里。这一次你就不要勉强我妹妹了，就让两个姑娘和我自己去，她就免了吧。索瑟顿是唯一能激起她的欲望，肯跑那么远去看一看的地方，可她实在去不了呀。你知道，她有范妮·普莱斯和她做伴，因此丝毫不会有什么问题。至于埃德蒙，他人不在这儿，没法表达自己的意见，我可以担保他非常乐意和大家一起去。你知道，他可以骑马去。”

拉什沃思太太只能感到遗憾，不得不同意伯特伦夫人留在家里。“伯特伦夫人不能跟着一起去，这是莫大的缺憾。普莱斯小姐要是也能去的话，我会感到无比高兴。她还从来没有去过索瑟顿，这次又不能去看看那地方，真遗憾。”

“你心肠真好，好极了，亲爱的太太。”诺里斯太太嚷道，“不过说到范妮，她有的是机会去索瑟顿。她来日方长，只是这次不能去，伯特伦夫人离不开她。”

“噢！是呀——我还真离不开范妮。”

拉什沃思太太满心以为人人都想去索瑟顿看看，于是下一步便想把克劳福德小姐加入被邀请之列。格兰特太太虽然在拉什沃思太太来到这一带之后，还一直没有去拜访过拉什沃思太太，但她还是客客气气地谢绝了拉什沃思太太的邀请，不过她倒乐于为妹妹赢得快乐的机会。经过一番劝说和鼓动，玛丽没过多久便接受了邀请。拉什沃思先生从牧师府上如愿归来。埃德蒙回来得正是时候，恰好获悉礼拜三之行已经谈妥，同时可以把拉什沃思太太送到车前，然后陪格兰特太太姐妹二人走了庄园的一半路程。

埃德蒙回到早餐室时，诺里斯太太正在琢磨克劳福德小姐跟着一块去好还是不好，她哥哥的四轮马车再加上她是否坐得下。两位伯特伦小姐笑她过虑了，安慰说，四轮马车不算赶车人的座位，可以绰绰有余地坐四个人，而赶车人的座位上还可以坐一个人。

“不过，”埃德蒙说，“为什么要用克劳福德的车，为什么只用他的车？为什么不用我母亲的车？几天前第一次提到这个计划时，我就不明白自家人外出为什么不坐自家的车。”

“什么！”朱莉娅嚷道，“这么热的天，四轮马车里有空位不坐，却叫我们三人挤在驿车里！不，亲爱的埃德蒙，那可不成。”

“再说，”玛丽亚说，“我知道，克劳福德先生一心想让我们坐他的车。根据当初商量的结果，他会认为这已是说定的事情。”

“亲爱的埃德蒙，”诺里斯太太补充说，“一辆车坐得下却要用两辆车，真是多此一举。咱们私下里说，车夫不喜欢这儿与索瑟顿之间的路，他总是气呼呼地抱怨那些狭窄的乡间小道两边的篱笆刮坏了他的车。你知道，谁也不愿意亲爱的托马斯爵士回来发现车上的漆都被刮掉了。”

“这不是要用克劳福德先生的马车的正当理由。”玛丽亚说，“其实呀，威尔科克斯是个笨头笨脑的老家伙，根本不会赶车。我敢担保，礼拜三我们不会因为路窄遇到什么麻烦。”

“我想，坐在赶车人的座位上，”埃德蒙说，“也没有什么苦的，没有什么不舒服的。”

“不舒服！”玛丽亚嚷道，“噢！我相信人人都认为那是最好的座位。要看乡间风景，哪个座位都比不上它。很可能克劳福德小姐自己就挑那个座位。”

“那就没有理由不让范妮跟你们一起去。车上不会没有范妮的位子。”

“范妮！”诺里斯太太重复了一声，“亲爱的埃德蒙，我们压根儿没考虑她跟我们去。她留下来陪二姨妈。我对拉什沃思太太说过了，他们都知道她不去。”

“妈妈，”埃德蒙对母亲说道，“除了为你自己，为你自己的舒适以外，我想不出还会有什么理由你不愿让范妮和我们一起去。如果你离得开她的话，就不会想要把她留在家里吧？”

“当然不会，可我真离不开她。”

“如果我留在家里陪你的话，你就离得开她了。我打算留下来。”

众人一听都发出一声惊叫。“是的，”埃德蒙接着说，“我没有必要去，我打算留在家里。范妮很想去索瑟顿看看。我知道她非常想去。她很少有这样的快乐。我相信，妈妈，你一定会乐意让她享受这次的乐趣吧？”

“噢！是的，非常乐意，只要你大姨妈没意见就行。”

诺里斯太太马上就端出了她仅剩的一条反对理由，即她们已向拉什沃思太太说定范妮不能去，如果再带范妮去会让人感到不可思议，她觉得事情很难办。这会让人感到再奇怪不过啦！这样做太唐突无礼，简直是对拉什沃思太太的不敬。而拉什沃思太太是富有教养和讲究礼貌的典范，确实难以接受这样的做法。诺里斯太太并不喜欢范妮，什么时候都不想为范妮寻求快乐。不过这次她之所以反对埃德蒙的意见，主要因为事情是她安排的，她可满意自己安排的计划啦。她觉得她把一切安排得十分妥帖，任何改变都会把事情搞糟。埃德蒙趁姨妈愿意听他讲话的机会告诉她，她无须担心拉什沃思太太会有什么意见，因为他送拉什沃思太太走过前厅时，曾趁机向她提出普莱斯小姐可能跟大家一起去，并当即替表妹接到了正式邀请。这时，诺里斯太太大为气恼，不肯好声好气地认输，只是说：“挺好，挺好，你想怎么着就怎么着，由你看着办吧，我也就无所谓啦。”

“我觉得很奇怪，”玛丽亚说，“不让范妮留在家里，你却要留在家里。”

“我想她一定非常感激你。”朱莉娅加了一句，说着匆匆走出屋去，因为她意识到自己应该主动提出要待在家里才对。

“范妮需要感激的时候自然会感激的。”埃德蒙只回答了这么一句，这件事便撇下不提了。

范妮听了这一安排之后，其实心里的感激之情要大大超过喜悦之情。埃德蒙的这番好意使她万分感动。埃德蒙因为没有察觉她对他的依恋之情，便也体会不到她会如此铭感之深。不过，埃德蒙为了她而放弃自己的游乐，这又使她感到痛苦。埃德蒙不跟着一起去，她去索瑟顿也不会有什么意思。

曼斯菲尔德这两户人家下次碰面的时候，对原来的计划又做了一次更改，这次更改得到了大家的一致赞同。格兰特太太主动提出，到那天由她代替埃德蒙来陪伴伯特伦夫人，格兰特先生来和她们共进晚餐。伯特伦夫人对这一安排非常满意，姑娘们又兴高采烈起来。就连埃德蒙也甚感庆幸，因为这样一来，他又可以和大家一起去了。诺里斯太太说，她认为这是个极好的计划，本来，她话都溜到嘴边了，刚要提议的时候，格兰特太太先说出来了。

星期三这天天气晴朗，早饭后不久四轮马车就到了，克劳福德先生赶着车，车里坐着他的两个姐妹。人人都已准备停当，再没有什么要办的事情，只等格兰特太太下车，大家就座。那个最好的位置，那个人人眼红的座位，那个雅座，还没定下谁坐。谁会有幸坐上这个位置呢？两位伯特伦小姐表面上装得很谦让，而心里却在揣摩怎样把它捞到手。恰在这时，这个问题让格兰特太太解决了。她下车时说：“你们一共五个人，最好有一个人和亨利坐在一起。朱莉娅，你最近说过希望自己会赶车，我想这是你学习的好机会。”

好快活的朱莉娅！好可怜的玛丽亚！前者转眼间已坐上驾驶座，后者则垂头丧气、满腹委屈地坐进了车里。随着不去的两位太太的告别声和女主人怀里哈巴狗的汪汪吠声，马车驶走了。

这一路经过一片令人心旷神怡的乡野。范妮骑马从未往远处跑过，因此没过多久，车子已来到她认不出的地方。她看着种种新奇的景色，欣赏着种种旖旎的风光，心里不胜高兴。别人讲话也不怎么邀她参加，她也不愿意参加。她自己的心思和想法往往是她最好的伴侣。她在观察乡野风貌、道路状况、土质差异、收割情形、村舍、牲畜、孩子们时，感到兴味盎然。假如埃德蒙坐在身旁，听她说说心里的感受，那可真要快乐到极点。这是她和邻座的那位小姐唯一相像的地方。除了敬重埃德蒙之外，克劳福德小姐处处都与她不同。她没有范妮那种高雅的情趣、敏锐的心性、细腻的情感。她眼看着自然，无生命的自然，而无所察觉。她关注的是男人和女人，她的天赋表现在轻松活泼的生活上。然而，每当埃德蒙落在她们后面一段距离，或每当埃德蒙骑马爬长坡快要追上她们的时候，她们就会拧成一股绳，异口同声地喊叫“他在那儿”，而且不止一次。

在头七英里的旅程中，伯特伦小姐心里并不舒服，她的视线总是落在克劳福德先生和她妹妹身上，他俩并排坐着不断地说说笑笑。一看到克劳福德先生笑盈盈地转向朱莉娅时那富于表情的半边脸，或是一听到朱莉娅放声大笑，她总要感到恼火，只是害怕有失体统，才勉强没有形于声色。朱莉娅每次回过头来，总是喜形于色，每次说起话来，总是兴高采烈。“我这儿看到的风光真是迷人，我多么希望你们都能看见呀。”如此等等。可她只提出过一次跟别人换座位，那是马车爬上一个长坡顶上的时候，她向克劳福德小姐提出的，而且只是一番客套话：“这儿突然出现一片美丽的景色。你要是坐在我的位置上就好了，不过我敢说你不会想要我这个位置，我还是竭力劝说你换换吧。”克劳福德小姐还没来得及回答，马车又飞快地往前跑了。

等马车驶入索瑟顿的地界范围之后，伯特伦小姐的心情比先前好些了，可以说，她是一把弓上拉着两根弦。她的情肠一半属于拉什沃思先生，一半属于克劳福德先生，来到索瑟顿的地域之后，前一种情肠产生了更大的效应。拉什沃思先生的势力就是她的势力。她时而对克劳福德小姐说“这些树林是索瑟顿的”，时而又漫不经心地来一句：“我相信，这路两边的一切都是拉什沃思先生的财产。”说话的时候，她心里总是得意扬扬。越是接近那座可终身保有的庄园大宅，那座拥有领地刑事法庭和领地民事法庭权利的家族宅第，她越发喜不自胜。

“现在吗，克劳福德小姐，不会再有高低不平的路了，难走的路段结束了，剩下的路都挺好。拉什沃思先生继承了这份房地产以后，把路修好了。村子从这里开始。那些村舍实在寒碜。人们都觉得教堂的那个尖顶很漂亮。令人高兴的是，一般在古老的庄园里，教堂往往紧挨着宅第，可这座教堂离大宅不是很近。教堂的钟声搅得人实在心烦。那儿是牧师住宅，房子显得很整洁。据我所知，牧师和他的妻子都是正派人。那是救济院，是这个家族的什么人建造的。右边是管家的住宅，这位管家是个非常体面的人。我们就快到庄园的大门了，不过还得走将近一英里才能穿过庄园。你瞧，这里的风景还不错，这片树林挺漂亮，不过大宅的位置很糟糕。我们下坡走半英里才能到，真可惜呀，要是这条路好一些，这地方倒不难看。”

克劳福德小姐也很会夸奖。她猜透了伯特伦小姐的心思，觉得从颜面上讲自己有责任促使她高兴到极点。诺里斯太太满心欢喜，说个不停，就连范妮也称赞几句，听上去让人飘飘然。她以热切的目光欣赏着所能看到的一切，并在好不容易看到了大宅之后，说道：“这样的房子我一看见就会肃然起敬。”接着又说：“林荫道呢？我看得出来，这房子朝东。因此，林荫道一定是在房子后面。拉什沃思先生说过在西边。”

“是的，林荫道确实在房子后面。从房后不远的地方开始，沿坡往上走半英里到达庭园的尽头。你从这里可以看到一点——看到远处的树。全是橡树。”

伯特伦小姐现在讲起来对情况比较了解，不像当初拉什沃思先生征求她的意见时，她还一无所知。当马车驶到正门前的宽阔石阶时，她的心由于受虚荣和傲慢的驱使，已经高兴得飘飘欲飞了。

第九章

拉什沃思先生站在门口迎接他的漂亮姑娘，并礼仪周到地欢迎了其他人。到了客厅里，拉什沃思太太同样热诚地接待了大家。这母子俩对伯特伦小姐青眼有加，正合小姐心意。宾主见面一应事宜结束之后，首先需要吃饭，于是门霍地开了，客人们穿过一两个居间的房间进入指定的餐厅，那里已备好了丰盛又讲究的茶点。大家说了不少应酬话，也吃了不少茶点，一切都很称心。接着讨论当天特意要办的那件事：克劳福德先生想要怎样察看庭园，准备怎么去？拉什沃思先生提出坐他的双轮轻便马车。克劳福德先生提议，最好乘一辆能坐两个人以上的马车。“只有我们两人去，而不让其他人去看看，听听他们的意见，那可能比失去现在的乐趣还要令人遗憾。”

拉什沃思太太建议把那辆轻便马车也驾去，可是这个办法不怎么受欢迎，姑娘们既无笑容，也不作声。她的下一个建议是让没来过的人参观一下大宅，这倒比较受欢迎，因为伯特伦小姐就喜欢显摆一下大宅有多么宏伟，其他人也都高兴有点事干。

于是众人都立起身来，在拉什沃思太太的引导下，参观了不少房间。这些房间全都是高屋子，许多是大房间，都按五十年前的风尚加以装饰：铺着亮光光的地板，布置着坚实的红木家具，有的罩着富丽的织花台布，有的是大理石面，有的镀金，有的刻花，各有各的妙处。有许许多多的画，其中颇有一些好作品，不过大多是家族的画像，除了拉什沃思太太之外，谁也不知道画的是谁。拉什沃思太太可是下了一番功夫，才把女管家了解的情况全都学了过来，现在几乎能像女管家一样称职地领人参观大宅了。眼下，她主要是在向克劳福德小姐和范妮做介绍。不过，这两人听介绍的专注劲儿大相径庭。克劳福德小姐见过不计其数的高门大宅，从不把哪一个放在心上，现在只是出于礼貌，装出用心听的样子；而范妮则觉得样样东西既新奇又有趣，便真挚而热切地倾听拉什沃思太太讲解这个家族的过去，它的兴起，它的荣耀，哪些君主驾临过，这个家族里多少人为王室立过功。她乐滋滋地把一件件事与学过的历史联系起来，或者用过去的场面来活跃自己的想象。

这幢房子由于位置的问题，从哪个房间都看不到多少景色，因此，就在范妮等人跟着拉什沃思太太参观，听她讲解介绍的时候，亨利·克劳福德板着副面孔，冲着一个个窗口直摇头。从西部正面的每一个房间望出去，都是一片草地，再往前去是高高的铁栏杆和大门，大门外边是林荫道的起点。

众人又看了许多房间，这些房间你想象不出有什么用场，只不过是多贡献些窗户税[1]，让女仆们有活可干罢了。这时，拉什沃思太太说道：“我们来到了礼拜堂，按规矩我们应该从上边往里进，由上往下看。不过我们都是自己人，你们要是不见怪，我就从这里带你们进去。”

大家走了进去。范妮原来想象这该是个宏伟庄严的去处，不料却只是一个长方形的大房间，根据做礼拜的需要做了些布置——除了到处都是红木摆设，楼上廊台家族的座位上铺着深红色的天鹅绒垫子，再也没有什么比较惹眼、比较庄严的东西了。“我感到失望，”她悄悄地对埃德蒙说，“我想象中的礼拜堂不是这样的。这儿没有什么令人望而生畏的，没有什么令人忧从中来的，没有什么庄严的感觉。没有过道，没有拱形结构，没有碑文，没有旗帜。表哥，没有旗帜让‘天国的夜风吹动’。没有迹象表明一位‘苏格兰国君安息在下边’。[2]”

“你忘记了，范妮，这都是近代建造的，与城堡、寺院里的古老礼拜堂相比，用途又非常有限。这只是供这个家族私人使用的。我想，那些先人都葬在教区的教堂墓地。你要看他们的旗号，了解他们的功绩，应该到那儿去找。”

“我真傻，没考虑到这些情况，不过我还是感到失望。”

拉什沃思太太开始介绍了：“这个礼拜堂是詹姆斯二世[3]时期布置成现在这个样子的。据我所知，在那之前，只是用壁板当座位，而且有理由设想，讲台和家族座位的衬里和垫子都不过是紫布，不过这点还不是很确定。这是一个很美观的礼拜堂，以前早上晚上经常使用。许多人都还记得，家庭牧师常在里边念祷文。但是，已故的拉什沃思先生把它给废除了。”

“每一代都有所改进。”克劳福德小姐笑吟吟地对埃德蒙说。

拉什沃思太太把她刚才那番话向克劳福德先生再说了一遍，埃德蒙、范妮和克劳福德小姐仍然待在一起。

“真可惜，”范妮嚷道，“这一风尚居然中断了。这是过去很可贵的一个习俗。有一个礼拜堂，有一个牧师，这对于一座大宅来说，对于人们想象中这种人家应有的气派来说，是多么的协调啊！一家人按时聚在一起祈祷，这有多好啊！”

“的确很好啊！”克劳福德小姐笑着说道，“这对主人们大有好处。他们可以强迫可怜的男仆女佣全都丢下活计和娱乐，一天到这儿做两次祈祷，而他们自己却可以找借口不来。”

“范妮所说的一家人聚在一起祈祷可不是这个意思。”埃德蒙说，“如果男女主人自己不参加，这样的做法只能是弊大于利。”

“不管怎么说，在这种事情上，还是让人们自行其是为好。谁都喜欢独自行动——自己选择表达虔诚的时间和方式。被迫参加，拘泥形式，局促刻板，每次又花那么长时间——总之是件可怕的事情，谁都反感的事情。过去那些跪在廊台上打呵欠的虔诚的人，要是能预见终究会有这么一天，男男女女们头昏脑涨地醒来后还可以在床上躺上十分钟，也不会因没有去礼拜堂而受人责备，他们会又高兴又嫉妒地跳起来。拉什沃思世家从前的美人们如何不情愿地一次次来到这座礼拜堂，你难道想象不出来吗？年轻的埃丽诺太太们和布里杰特太太们——一本正经地装出虔诚笃信的样子，但脑子里却尽是别的念头——尤其是可怜的牧师不值一瞧的时候——我想，在那个年代，牧师甚至远不如今天的牧师有地位。”

这番话说过之后，好久没有人搭话。范妮脸红了，两眼盯着埃德蒙，气得说不出话来。埃德蒙稍微镇静了一下，才说：“你的头脑真活跃，即使谈论严肃的问题也严肃不起来。你给我们描绘了一幅有趣的图画，就人之常情而言，这幅画不能说不真实。我们每个人有时候都会感到难以像我们希望的那样集中思想，但你若是认为这种现象时常发生，也就是说，由于疏忽的缘故，这种弱点变成了习惯，那么这些人独自做祈祷时又会怎么样呢？难道你认为一个放任自流的人，在礼拜堂里可以胡思乱想，到了私人祈祷室里就会集中思想吗？”

“是的，很有可能。至少有两个有利条件：一是来自外面的分散注意力的事情比较少，二是不会把祈祷的时间拖得那么长。”

“依我看，一个人在一种环境下不能约束自己，在另一种环境下也会分散注意力。由于环境的影响，别人虔诚祷告的影响，你往往会产生比一开始更虔诚的情感。不过我承认，做礼拜的时间拖得越长，人的注意力有时越难以集中。人们都希望不要这样——不过我离开牛津还不算久，还记得礼拜堂做祷告的情形。”

就在这当儿，其余的人分散到了礼拜堂各处。朱莉娅便让克劳福德先生注意她姐姐，并对他说：“快看拉什沃思先生和玛丽亚，两人肩并肩地站在那儿，好像就要举行婚礼似的。他们那副样子难道不是不折不扣地像是要举行婚礼的样子吗？”

克劳福德先生一边笑了笑表示认同，一边走到玛丽亚跟前，说了一声：“我不愿意看见伯特伦小姐离圣坛这么近。”[4]说话声只有她一个人可以听到。

这位小姐吓了一跳，本能地挪开了一两步，不过马上又镇静下来，强作笑颜地问：“要是你愿意把我交给新郎呢？”[5]说话声比克劳福德先生的大不了多少。

“让我来交，我恐怕会搞得很尴尬的。”克劳福德先生答道，脸上露出意味深长的神情。

这时朱莉娅来到他们跟前，把这个玩笑继续开下去。

“说实话，不能马上举行婚礼实在遗憾。要是有一张正式的结婚证就好了，因为我们大家都在这儿，真是再恰当再有趣不过了。”朱莉娅毫无顾忌地又说又笑，拉什沃思先生和他母亲也听出了她话里的意思。拉什沃思先生便悄声对她姐姐讲起了温情细语，拉什沃思太太面带恰到好处的微笑和得体的尊严说，不管什么时候举行，她都觉得这是一件极其快乐的事情。

“要是埃德蒙当上牧师就好了！”朱莉娅一边大声说道，一边朝埃德蒙、克劳福德小姐和范妮站的地方跑去，“亲爱的埃德蒙，假如你现在就是牧师，你就可以马上主持婚礼了。真遗憾，你还没有接受圣职，而拉什沃思先生和玛丽亚已经万事俱备了。”

朱莉娅说话的时候，在一个没有利害关系的旁观者看来，克劳福德小姐的神情还蛮有意思的。听到这从未想到过的事情后，克劳福德小姐差不多给吓呆了。范妮对她怜悯起来，心想：“她听到朱莉娅刚才说的话，心里该有多难受啊！”

“接受圣职！”克劳福德小姐说，“怎么，你要当牧师？”

“是的，等我父亲回来，我很快就会担任圣职——可能在圣诞节。”

克劳福德小姐镇定了一会儿，恢复了平常的神态，只回答了一句：“我要是早点儿知道这件事，刚才讲到牧师的时候会更尊敬一些。”随即便转入别的话题。

过了不久，大家都出来了，礼拜堂又恢复了它那长年很少受人打扰的寂静。伯特伦小姐生她妹妹的气，最先走开了，其余的人似乎觉得在那里待得够久了。

大宅的第一层全让客人看过了。拉什沃思太太做起这件事来从来不会厌倦，要不是她儿子怕时间来不及，中途阻止了，她还要奔向主楼梯，领客人参观楼上的所有房间。拉什沃思先生提议说：“我们看房子用的时间太长了，就没有时间去户外参观了。现在已经两点多了，五点钟要吃饭。”这是明摆着的事，凡是头脑比较清醒的人，免不了都会提出来。

拉什沃思太太接受了儿子的意见。关于参观庭园的问题，包括怎样去，哪些人去，都可能引起更激烈的争论。诺里斯太太已开始筹划用什么马套什么车最好。这时候，年轻人已来到通向户外的门口，门外下了台阶便是草地和灌木林，以及富有种种乐趣的游乐场，而且门开着在引诱他们。大家好像心里一冲动，都想换换空气，自由活动一番，便一起走了出去。

“我们就从这儿下去吧，”拉什沃思太太说道，颇为客气地顺从了众人的意思，跟着走了出去，“我们的大多数花木都在这儿，这儿有珍奇的野鸡。”

“请问，”克劳福德先生环顾左右说，“我们是否可以看看这儿有没有什么地方需要改造，然后再往前走？我看这些墙上便可大做文章。拉什沃思先生，我们就在这块草地上开个会怎么样？”

“詹姆斯，”拉什沃思太太对儿子说，“我想那片荒苑[6]会让大家觉得很新鲜。两位伯特伦小姐还没看过那片荒苑呢。”

没有人提出异议，可是有好一阵子，大家似乎既不想按什么计划行动，也不想往什么地方去。一个个从一开始就被花木或野鸡吸引住了，接着，就高高兴兴各自散开了。克劳福德先生第一个向前走去，想看看房子这头可以有什么作为。草地的四周有高墙围着。第一块花木区过去是草地滚木球场，过了滚木球场是一条长长的阶径，再过去是铁栅栏，越过栅栏可以看到毗邻的荒苑上的树梢。这是个给庭园找缺陷的好地方。克劳福德先生刚到不久，伯特伦小姐和拉什沃思先生便跟上来了，随后其他人也分别组合在一起。这当儿，埃德蒙、克劳福德小姐和范妮走在一起似乎是很自然的事。他们来到阶径的时候，只见那三个人在那里热烈地讨论着，听那三人表示了一番惋惜、列举了种种困难之后，便离开了，继续往前走。其余三个人——拉什沃思太太、诺里斯太太和朱莉娅，还远远地落在后面。朱莉娅不再吉星高照了，不得不寸步不离地走在拉什沃思太太身边，她极力抑制住自己急不可待的脚步，来适应这位太太慢吞吞的步伐。而她姨妈又碰到女管家出来喂野鸡，便慢吞吞地走在后面跟她聊起天来。可怜的朱莉娅，九个人中只有她一个人不大满意自己的境遇，眼下完全处于一种忏悔状态，与先前坐在驾驶座上的朱莉娅简直判若两人。她从小受到对人要讲礼貌的教育，因此她又不能逃走。而她又缺乏更高的涵养，缺乏公正地为别人着想的胸怀，缺乏对自己心灵的自知之明，缺乏明辨是非的原则，这在她过去所受的教育中没有占过重要的位置，因而让她陪着拉什沃思太太，心里又觉得委屈。

“热得让人受不了。”当众人在阶径上踱了一个来回，第二次走近通向荒苑的中门时，克劳福德小姐说，“我们中间不会有人反对舒适一下吧？这片小树林真不错，我们要是能进去就好了。要是门没上锁该有多令人高兴呀！不过，门当然是锁上了，因为在这样的大庄园里，只有园丁可以随意四处走动。”

然而，其实那门并没有锁，大家一齐兴高采烈地出了门，避开了那炽热的阳光，下了一段长长的台阶，来到了荒苑上。这是一片两英亩左右的人工培植的树林，虽然种的主要是落叶松和月桂树，山毛榉已被砍倒，布局过于齐整，但与滚木球场及阶径相比，这里一片阴凉，呈现一种自然美。大家都感到一阵爽快，便一边漫步，一边欣赏。过了一会，克劳福德小姐开口问道：“这么说你要当牧师了，伯特伦先生。这让我感到意外。”

“怎么会让你感到意外呢？你应该想到我总该有个职业，而且可能已经看出我既不是律师，也不是军人，又不是水手。”

“一点不错。不过，总而言之，我没想到你要当牧师。你要知道，做叔伯的或做爷爷的往往会给第二个儿子留下一笔财产。”

“这种做法很值得赞赏，”埃德蒙说，“但不是很普遍。我就是一个例外，正因为我是个例外，我就得为自己做点事儿。”

“可你为什么要当牧师呢？我原以为那只是小儿子所走的路子，有好多哥哥在前面把路子都挑完了。”

“那你认为从来没有人选择教会这条路啦？”

“说从来没有未免有些绝对。不过也可以这么说吧，人们常说的从来没有往往是不常有的意思，就此而言，我的确认为从来没有人选择过。到教会里能干出什么名堂呢？男人都喜欢出人头地，干其他任何哪一行都可能出人头地，但在教会里就做不到。牧师是无足轻重的。”

“我想，人们常说的无足轻重也和从来没有一样有程度上的区别。牧师不可能威风凛凛，衣着华丽。他不能做群众的领袖，也不能带头穿时装。但是，我不会因此就把牧师之职称作无足轻重，因为牧师所担负的责任，对人类来说，不管是从个人来考虑还是从整体来考虑，不管是从眼前来看还是从长远来看，都有极其重要的意义——这一职位负责维护宗教和道德，并因此也维护受宗教和道德影响而产生的言行规范。谁也不会把这一职务说成无足轻重。如果一个担任这一职务的人真的无足轻重，那是由于他玩忽职守，忽略了这一职务的重要意义，背弃自己的身份，不是一个真正的牧师。”

“你可把牧师的作用看得过重了，谁也没听说过牧师这么重要，我也不大能理解。人们在社会上不大能看到这种影响和重要性，既然牧师都难得见到，又怎么会产生影响并重要呢？一个牧师一星期布道两次，即使他讲的值得一听，即使他头脑清醒，觉得自己比得上布莱尔[7]的布道，那他的两次布道就能像你说的那样起作用吗？能在本周其余的几天里管得住广大教徒的行为，使他们的言谈举止合乎规范吗？牧师只是在布道坛上布道，人们很少在别的场合看见他。”

“你说的是伦敦，我说的是全国的整个情况。”

“我想，大都市理应是全国各地的样板。”

“我想，就善与恶的比例而言，大都市并不能代表全国。我们并不到大都市里去寻找最高的道德风尚。不管是哪个教派中德高望重的人士，他们的大德大善都不是在大都市里行施的；牧师们的影响也不是在大都市里最能察觉得到。优秀的牧师受到人们的拥护和爱戴。但是，一个好的牧师之所以能在他的教区和邻近一带起到有益的作用，并不仅仅因为他布道讲得好，还因为他的教区和邻近一带范围有限，人们能了解他的个人品德，看得到他的日常行为，而在伦敦就很少有这种情况。在伦敦，牧师给淹没在不计其数的教民之中。大多数人只知道他们是牧师而已。至于说牧师可以影响公众的言谈举止，克劳福德小姐不要误解我的意思，不要以为我把他们称作良好教养的裁决人，谦恭文雅的规定者，精通生活礼仪的大师。我所说的言谈举止，更确切地说，也许可以叫作行为，是正当原则的产物。简而言之，是他们的职责应该传授宣扬的那些信条产生的效果。我相信，你走到哪里都会发现牧师有恪尽职守或不恪尽职守的，全国其他地方的情况也都一样。”

“当然是这样的。”范妮温文而郑重地说。

“瞧，”克劳福德小姐嚷道，“你已经把普莱斯小姐说得心服口服了。”

“但愿我也能把克劳福德小姐说服了。”

“我看你永远也说服不了我。”克劳福德小姐面带调皮的笑容说，“我还和刚听说时一样，对你想当牧师感到意外。你还真适合干个好一点的差事。得啦，改变主意吧。现在还不算太晚。去搞法律吧。”

“去搞法律！你说得好轻巧啊，就像是劝我来到这片荒野一样。”

“你是想说法律比这荒野还要荒芜，不过我替你先说出来了。记住，我替你先说出来了。”

“你只不过是怕我说出俏皮话。那就不必着急，因为我丝毫没有说俏皮话的天赋。我是个一是一、二是二，实话实说的人，我想做个巧妙的回答，往往搜肠刮肚半个小时也搜刮不出来。”

接着是一阵沉默。每人都在思索。范妮首先打破了沉默，说道：“真奇怪，只是在这清爽宜人的树林里走走，我居然会感觉累。再碰到座位的时候，你们要是不反对的话，我倒想坐一会儿。”

“亲爱的范妮，”埃德蒙立即挽住她的胳臂，说道，“我多不会体谅人哪！希望你不是很累。也许，”说着转向克劳福德小姐，“我的另一个伙伴会给我点面子，让我挽着她。”

“谢谢，不过我一点也不累。”克劳福德小姐嘴里这么说，手却挽住了他的胳膊。埃德蒙见她照他的意思做了，第一次感受到与她这样接触，心里一高兴，便有点忘记了范妮。“你没怎么抓住我呀，”他说，“你根本没让我派上用场。女人胳膊的分量和男人的是多么不同啊！我在牛津上学的时候，经常让一个小伙子靠在身上行走，一走就是一条街那么远。比较起来，你就像只飞蝇那么轻。”

“我真的不累，我也觉得有点奇怪。我们在这个林子里至少走了一英里。难道你不认为有这么远吗？”

“半英里都不到。”埃德蒙果决地答道。他还没有爱得晕头转向，衡量起距离或时间来，倒不会像女人那样漫无边际。

“噢！你没考虑我们转了多少弯儿。我们走的这条路弯弯曲曲的，这片林子从这边到那边的直线距离肯定有半英里，我们离开第一条大路到现在，还望不见树林的尽头。”

“可是你该记得，我们离开那第一条大路之前，就能一眼看到林子的尽头。我们顺着那狭长的空地望过去，看到了林子尽头的铁门，至多也不过一浪[8]远。”

“噢！我不懂你说的一浪有多远，不过我敢肯定这片树林非常长，而且我们走进林子以后一直转来转去，因此我说我们已经走了一英里，肯定没有言过其实。”

“我们来这儿刚好一刻钟，”埃德蒙取出表来，说道，“你认为我们一小时能走四英里吗？”

“噢！不要拿你的表来压我。表往往不是快就是慢。我可不能让表来支配我。”

大家又往前走了几步，出了树林来到他们刚才说的小道的尽头。路边的树荫下有一条宽大的长凳，从那里可以越过隐篱[9]观看庄园。于是，他们便都坐了下来。

“恐怕你很累了吧，范妮。”埃德蒙一边打量她一边说，“你为什么不早点儿说呢？要是把你累坏了，那你今天的游玩就没有意义了。克劳福德小姐，范妮除了骑马以外，不论做什么活动，很快就会疲劳的。”

“那你上星期让我把她的马整整占用了一个星期，这有多么可恶呀！我替你害臊，也为自己害臊，不过以后再也不会出这种事儿了。”

“你对她这么关心体贴，使我越发感到自己照顾不周。由你来关照范妮，看来比我要稳妥些。”

“不过，她现在感到劳累，我觉得不足为奇。我们今天上午搞的这些活动比干什么都累人——参观了一座大宅，从这个房间磨蹭到那个房间——看得眼困神乏——听一些自己听不懂的事——赞赏一些自己并不喜欢的东西。人们普遍认为，这是世界上最令人厌倦的事情，普莱斯小姐也有同感，只是她过去没有经历过。”

“我很快就缓过劲儿来了，”范妮说，“大晴天里坐在树荫下，观赏这一片郁郁葱葱的草地，真让人心旷神怡。”

坐了一会之后，克劳福德小姐又站了起来。“我必须活动活动，”她说，“我越休息越累。隔着这堵隐篱往那边看，都把我看厌倦了。我要去隔着铁门看那片景色，想能好好地看一看。”

埃德蒙也离开了座位。“克劳福德小姐，你要是顺着这条小路望去，就会觉得这条路不会有半英里长，也不会有半个半英里长。”

“这条路可是长得很哪，”克劳福德小姐说，“我一眼就看出这点。”

埃德蒙还在与她争论，但是无济于事。她不肯计算，也不肯比较。她光是笑，光是固执己见。这种行径倒比坚持以理服人还要迷人，因此两人谈得非常愉快。最后双方说定，再在林子里走一走，好确定它究竟有多大。他们想沿着正在走的路线（因为在隐篱的一边，顺着树林还有一条直直的绿荫小道），向林子的一头走去，如果需要的话，也许朝别的方向稍微拐一拐，过一阵就回来。范妮说她休息好了，也想活动活动，但是没得到许可。埃德蒙恳切地劝她不要动。这番好意她难以违拗，便一个人坐在凳子上。她想到表哥这样关心自己，心里感到乐滋滋的，但又为自己身体不够强健而深感遗憾。她望着他们，直到他们转过弯去。她听着他们边走边谈，直到听不见为止。

[1]从1696年起，英国曾对城镇房屋的窗户或透光孔征过税，窗户税1851年废除。

[2]两行诗均引自英国诗人司各特（Walter Scott，1771—1832）的长诗《最后一个吟游诗人之歌》。

[3]詹姆斯二世（James II，1633—1701），英国国王（1685—1688年在位），他的统治被“光荣革命”推翻。

[4]这是一句双关语。按西方风俗，婚礼是在教堂圣坛前举行的。

[5]按西方风俗，在婚礼上，新娘由其亲人将其手放在新郎手里，意思是把新娘交给新郎照管。

[6]在大花园或庄园中辟出一块地，种上树木，布置成奇异的形态，往往形同迷宫或曲径。名曰“荒苑”，实际上是一种半自然、半人为的园林设计。

[7]布莱尔（Hugh Blair，1718—1800），苏格兰修辞学教授，以善于布道而闻名于世，著有五卷布道集。

[8]浪（furlong），长度单位，等于八分之一英里或201.17米。

[9]隐篱（ha-ha），造在沟界中不阻挡视线的篱、墙等建筑，也称暗墙。

第十章

十五分钟过去了，二十分钟过去了，范妮仍然在想着埃德蒙、克劳福德小姐和她自己，没有一个人来打断她的思绪。她开始感到奇怪，自己怎么会给撂下这么长时间，于是便侧耳倾听，急于想再听到他们的脚步声和说话声。她听了又听，终于听见了，听见说话声和脚步声越来越近。但是，她刚意识到来的并不是她所盼的人，伯特伦小姐、拉什沃思先生和克劳福德先生便从她走过的那条路上走出来，来到了她面前。

几个人一看见她，迎头而来的是这样的话：“普莱斯小姐孤零零一个人啊！”“亲爱的范妮，这是怎么回事呀？”范妮把事情的原委告诉了他们。“可怜的小范妮，”她表姐嚷道，“他们竟然这样怠慢你呀！你早该和我们待在一起的。”

然后，这位表姐便坐了下来，两位先生分坐在她两边。她又拾起了他们刚才谈论的话题，兴致勃勃地讨论如何改造庄园。没有得出任何结论——不过，亨利·克劳福德满脑子的主意和方案，而且一般说来，不论他提出什么建议，都会立即得到赞同，先是伯特伦小姐，接着是拉什沃思先生。拉什沃思先生的主要任务，似乎就是听别人出主意，自己不敢贸然提出任何主意，只是遗憾大家没见过他的朋友史密斯的庄园。

这样过了一阵，伯特伦小姐眼望着铁门，说是想穿过铁门到庄园里看看，以便他们的想法和计划能够更加周全。这正合其他几个人的心意。在亨利·克劳福德看来，这再好不过了，是唯一有益的行动方案。他当即发现，不到半英里以外有座小山丘，站在上面恰好可以俯瞰大宅。因此，他们必须到那山丘上，而且就打这铁门出去。可是门却锁着。拉什沃思先生后悔没带钥匙。他出来的时候，曾隐约想过是否要带钥匙，此刻他下定了决心，今后再来这里决不能不带钥匙。可是，这仍然不能解决眼下的问题。他们没法从铁门出去。由于伯特伦小姐要出铁门的兴致丝毫未减，最后拉什沃思先生毅然宣布，他要去取钥匙。于是，他就走了。

“我们离大宅这么远，这无疑是我们所能采取的最好办法。”拉什沃思先生走后，克劳福德先生说。

“是的，没有别的办法。不过说实话，难道你不觉得这座庄园总的来说比你预想的要差吗？”

“那倒没有，事实恰恰相反。我觉得比我预想的更好，更气派，就它的风格来说更趋完美，虽说这种风格可能算不上最好的。跟你说实话，”克劳福德先生声音压得低低地说，“我想，我要是再看到索瑟顿的话，就决不会像这次这样兴高采烈了。以后的夏天，我也不会觉得它比现在更好。”

伯特伦小姐不知说什么是好，过了一会才答道：“你是个深通世故的人，自然会用世俗的眼光看问题。要是别人觉得索瑟顿变得更好了，我相信你也会那样看的。”

“我恐怕还不是一个那么深通世故的人，因此不会顾及在某些方面于己是否有利。我的感情不像老于世故的人那样说变就变，我对往事的记忆也不像老于世故的人那样容易受别人的影响。”

接着是一阵短暂的沉默。伯特伦小姐又开口了：“今天上午你赶车来这里的时候，好像赶得很开心。我看到你那样快乐感到很高兴。你和朱莉娅笑了一路。”

“是吗？不错，我想我们是笑了一路，不过我丝毫记不得为什么而笑了。噢！我想我给她讲了我叔叔的爱尔兰老马夫的一些滑稽故事。你妹妹就爱笑。”

“你觉得她比我开朗吧。”

“更容易被逗乐，”克劳福德先生答道。“因而，你知道，”他说着笑了笑，“更好相处。我想，在十英里的旅途中，我很难拿一些爱尔兰的趣闻逸事逗你开心的。”

“我想，我天性和朱莉娅一样快活，不过我现在的心事比她多。”

“你的心事肯定比她多——在有些处境下，情绪高涨会意味着麻木不仁。不过你前程似锦，不该情绪低落。你的前面是一片明媚的景色。”

“你说的是字面意思还是比喻意义？我想是字面意思吧。景色的确不错，阳光灿烂，庄园令人赏心悦目。但遗憾的是，这座铁门、这道隐篱，给我一种监禁受难的感觉。正如椋鸟说的那样：‘我无法飞出牢笼。’[1]”伯特伦小姐一边神气活现地说着，一边向铁门走去，克劳福德先生跟在她后边。“拉什沃思先生取钥匙去了这么长时间！”

“没有钥匙，没有拉什沃思先生的许可和保护，你无论如何也是出不去的。不然的话，我想在我的帮助下，你可以毫不费力地从门上边翻过去。如果你真的想要自由，并且认为这不犯禁，我想还是可以这样做的。”

“犯禁！什么话呀！我当然可以那样出去，而且就要那样出去。你知道，拉什沃思先生一会儿就会回来——他不会看不见我们的。”

“即使他看不见我们，还可以请普莱斯小姐告诉他，让他到山丘附近，到山丘上的橡树林里找我们。”

范妮觉得这样做不妥，忍不住想要加以阻止。“你会受伤的，伯特伦小姐，”她嚷道，“那些尖头肯定会把你刺伤——会撕破你的衣服——你会掉到隐篱里去。你最好不要过去。”

话音未落，她表姐已平安无事地翻到了那边，脸上挂着扬扬得意的微笑，说道：“谢谢你，亲爱的范妮，我和我的衣服都安然无恙，再见。”

范妮又一次被孤零零地扔在那里，心情并不比原来好受。她几乎为她耳闻目睹的一切感到难过，对伯特伦小姐感到惊讶，对克劳福德先生感到气恼。他们俩走了一条迂回的路线，一条在她看来很不合理的路线，朝小山丘走去，很快就走没影了。就这样又过了一会儿，她既见不到人，也听不到什么动静。整个小树林里似乎就她一个人。她几乎感到，埃德蒙和克劳福德小姐已经离开了树林，可是埃德蒙不会把她忘得这么彻底。

突然传来一阵脚步声，又一次把她从懊恼的沉思中惊醒，有人脚步匆匆地顺着主径走来。她以为是拉什沃思先生，不料却是朱莉娅。只见她又热又气喘吁吁，满脸失望的样子，一见到范妮便嚷嚷道“：啊！别人都哪儿去了？我还以为玛丽亚和克劳福德先生与你在一起呢。”

范妮说明了事情的原委。

“我敢说，他们在捣鬼！我哪儿也看不到他们，”朱莉娅一边说一边用急切的目光往庄园里巡视，“不过他们不会离这儿很远。我想玛丽亚能做到的事我也能做到，甚至不用别人搀扶。”

“不过，朱莉娅，拉什沃思先生马上就会拿来钥匙。你还是等等他吧。”

“我才不等呢。我一个上午都在陪这家人，够腻烦的了。听着，姑娘，我是刚刚摆脱他那令人讨厌透顶的妈妈。你安安静静、快快活活地坐在这里，我却一直在活受罪呀！也许当初可以让你来干我这份差事，可你总是设法避开这种尴尬局面。”

对范妮的这番责难极不公正，不过范妮倒能宽容，不予计较。朱莉娅心里有气，性子又急。不过范妮觉得她持续不了多久，因而未予理会，只是问她有没有见到拉什沃思先生。

“见到了，见到了。他风风火火地跑开了，好像性命攸关似的，只是仓促地对我们说了声他去干什么，你们都在哪儿。”

“可惜他白辛苦了一场。”

“那是玛丽亚小姐的事。我犯不着因为她的过失而跟自己过不去。讨厌的大姨妈拉着管家婆东游西逛，弄得我甩不开拉什沃思太太，不过她儿子我却能甩掉。”

朱莉娅立即爬过栅栏走开了，也不理会范妮问的最后一个问题：她有没有看见克劳福德小姐和埃德蒙。不过，范妮坐在那里，由于担心看到拉什沃思先生，不再一味地去琢磨他们久去不归。她觉得他们太对不住拉什沃思先生，而刚才的事还得由她来告诉拉什沃思先生，她感到非常难受。朱莉娅跳出栅栏不到五分钟，拉什沃思先生便赶来了。尽管范妮把事情讲得十分婉转，但看得出来，拉什沃思先生感到非同一般的屈辱和气愤。起初他几乎什么都不说，只是脸上表现出极度的惊讶和恼怒，随即便走到铁门跟前，站在那里，仿佛不知如何是好。

“他们要我待在这儿——玛丽亚表姐叫我转告你，你可以在那座山丘或附近一带找到他们。”

“我想我一步也不想往前走了，”拉什沃思先生气呼呼地说，“我连他们的影子都看不见。等我赶到山丘那儿，他们也许又到别的地方了。我走路已经走得够多了。”

他在范妮身旁坐下，脸色异常阴郁。

“我感到很抱歉，”范妮说，“真令人遗憾。”她很想再说点妥帖的安慰话。

沉默了一阵之后，拉什沃思先生说：“我想他们完全可以在这儿等我。”

“伯特伦小姐认为你会去找她的。”

“她要是待在这儿，我就不用去找她了。”

这话是毋庸置疑的，因此范妮沉默不语。又停了一阵之后，拉什沃思先生继续说道：“请问，普莱斯小姐，你是不是像有些人那样，非常倾慕这位克劳福德先生？我却看不出他有什么了不起的。”

“我觉得他一点也不漂亮。”

“漂亮！谁也不会说这么一个矮小的男人漂亮。他还不到五英尺九英寸。我看他可能还不到五英尺八英寸。我觉得这家伙不好看。依我看，克劳福德家这兄妹俩完全是多余的，没有他们我们照样过得挺好。”

范妮听了这话，不由得轻轻叹息了一声，她不知道如何反驳他。

“我对取钥匙若是表现得丝毫勉强的话，他们不等我倒也情有可原，可是伯特伦小姐一说要钥匙，我就赶忙去取了。”

“我敢说，你当时表现得再爽快不过了，我敢说你是以最快的速度走的。不过你知道，从这儿到大宅，再进到大宅里面，总还有一段距离。而人在等待的时候，对时间就把握不准了，每过半分钟就像是过了五分钟。”

拉什沃思先生站起身来，又走到铁门跟前，嘴里说：“我当时身上带钥匙就好了。”范妮见他站在那儿，觉得他态度有所缓和，由此受到鼓励，想再劝说一次，于是便说道：“真遗憾，你没跟他们一起去。他们认为从庄园的那个地方可以更好地察看大宅，可以琢磨如何加以改进。可你要知道，你不在场，这种事什么也定不下来。”

范妮发现，把一个伙伴打发走比把他留在身边还要顺当些。拉什沃思先生被说动了。“好吧，”他说，“如果你真认为我还是去的好，我也不该白去取了一趟钥匙。”他开门走了出去，没再打个招呼便走开了。

这时候，范妮的心思完全回到了离她已久的那两个人身上，实在耐不住了，便决定去找他们。她顺着林边小路，朝他们去的方向走去，刚转到另一条小路上，便又一次听到了克劳福德小姐的说话声和笑声。声音越来越近，又转了几个弯，那两个人便出现在她面前。据他们说，他们是刚从庄园回到荒野上来的。他们离开她没走多久，便遇到一个边门没锁，于是情不自禁地走了进去。他们在庄园里走了一阵，终于走上了范妮一上午都盼着要去的那条林荫大道，在一棵树下坐了下来。原来他们是这样玩的。显然，他们玩得非常快活，忘记了已离开她有多久。埃德蒙对范妮说，他多么希望她也和他们在一起，当时若不是因为她已经走不动了，他肯定会回来叫她一块去的。这些话是对范妮的莫大安慰，但还不足以消除她内心的委屈，表哥本来说过一会儿就回来，却把她撂下了整整一个小时；这些话也不足以驱除她的好奇心，她想知道他们在此期间一直在谈些什么。到头来，她只能感到失望和伤心，因为他们一致表示，要回大宅去了。

拉什沃思太太和诺里斯太太走到阶径的台阶跟前，来到了顶部，准备往荒野走去，这时她们离开大宅已足有一个半小时了。诺里斯太太分心的事情太多，因而无法走快。尽管外甥女都遇到了不顺心的事，心里快活不起来，她却觉得一上午十分开心——女管家先是客客气气地就野鸡问题向她介绍了许多情况，接着把她领到奶牛场，又把奶牛的情况做了详细的介绍，给了她一张领单，让她去领一包有名的奶酪。朱莉娅离开她们之后，她们又遇到了园丁。诺里斯太太极其高兴能与园丁相识，因为她为园丁判明了他孙子的病症，告诉他说他孙子得的是疟疾，答应给他一个治疟疾的符咒。为了报答她，园丁领她观赏了他所有的奇花异草，还把一株非常稀罕的石楠送给了她。

相遇之后，大家一起回到大宅，坐在沙发上聊天，看《评论季刊》，借以消磨时间，等待其他人回来，等候开饭。两位伯特伦小姐和两位男士回来时天色已晚。他们的出游看来并不怎么愉快，也丝毫无助于这天原来的计划。照他们的说法，他们一直在你找我我找你，最后虽然终于碰到了一起，但是照范妮看来，似乎为时过晚，难以恢复原来的和谐气氛，而且正如他们所说的，也来不及做出改造庄园的任何决定。她看了看朱莉娅和拉什沃思先生，觉得心中不快的并不止自己一个人，他们两人都是满脸阴沉沉的。克劳福德先生和伯特伦小姐要快活得多。她觉得吃饭的时候，克劳福德先生煞费苦心地想要消除那两个人对他的怨恨，使席间个个都喜笑颜开。

饭后不久，茶和咖啡被送了上来。由于坐车回家还要走十英里，不允许耽搁很多时间，因而从就座入席开始，到马车来到门前为止，一连串无关紧要的客套应酬进行得紧紧张张。诺里斯太太先是坐立不安地折腾了一番，接着从女管家那里弄到几只野鸡蛋和一包奶酪，又对拉什沃思太太说了一大堆客气话，便准备带头动身了。与此同时，克劳福德先生走到朱莉娅跟前，说道：“我来时的伙伴如果不怕在夜色中坐在一个无遮无挡的位置上，我希望她回去时还能和我坐在一起。”朱莉娅没有料到他会提出这一请求，却和颜悦色地接受了，她这一天的结束很可能像开始一样愉快。伯特伦小姐本来心里另有打算，现在却有点失望——不过，她深信克劳福德先生真正的意中人是她，这足可使她聊以自慰，并能得体地接受拉什沃思先生临别时的殷勤。毫无疑问，比起把她扶上驾驶座，克劳福德先生倒更乐意把她扶进马车——这样的安排越发使他自鸣得意。

“范妮，我敢说你这一天过得不错呀！”马车打庄园里驶过时，诺里斯太太说，“自始至终好开心啊！我想你应该非常感激伯特伦姨妈和我，是我们安排让你来的。你这一天玩得多快活呀！”

玛丽亚心中不满，直言不讳地说：“我想，姨妈，你真是大获丰收啊。你怀里好像抱满了好东西。我们之间有一只篮子，里面装着什么东西，一直在碰我的胳膊肘，碰得我好痛。”

“亲爱的，那只不过是一小株漂亮的石楠，那个好心的老园丁非要叫我带上。不过要是妨碍了你，我这就把它抱在腿上。喂，范妮，你给我拿着那个包——要十分当心——不要掉下来。里边是奶酪，就是我们吃饭时吃的那种高级奶酪。那位惠特克太太真好，非让我拿一包不行。我一直不肯拿，后来见她都快急哭了才拿了一包。我知道我妹妹就喜欢这东西。那个惠特克太太真是个难得的好管家呀！我问她仆人在饭桌上是否允许喝酒时，她都吓了一跳。有两个女仆因为穿白裙子被她辞退了。小心奶酪，范妮。现在，我能照顾好另一个包裹和篮子了。”

“你还白捞来了些什么？”玛丽亚说，听了对方以这样的话恭维索瑟顿，颇有几分得意。

“亲爱的，怎么是白捞！只不过是四只漂亮的野鸡蛋，惠特克太太非要逼着我拿，我不拿她就不答应。她说她知道我孤零零一个人过日子，能养那么几个小生灵，一定会给我带来乐趣。我想肯定会很好玩。我打算把它们交给牛奶房女工，一有母鸡抱窝，就塞进去。要是能抱出来，我就把它们弄回家，借个鸡笼。我寂寞的时候照看照看它们，倒会很有意思。我要是养得好，还会给你母亲几只。”

当晚夜色很美，又温和又宁静，在如此静谧的大自然中坐车旅行，真是再惬意不过了。不过，诺里斯太太一不说话，车里的人便安静了。他们都已疲惫不堪——几乎所有的人都在琢磨，这一天给他们带来的是愉快还是痛苦。

[1]引自英国小说家劳伦斯·斯特恩（Laurence Sterne，1713—1768）所著《感伤的旅程》。此处伯特伦小姐借助《感伤的旅程》中的话，刻画索瑟顿的话，说得非常尖刻。对比拉什沃思先生在本卷第六章中说的话：“我敢说，我昨天回到索瑟顿的时候，它那样子看上去像一座监狱——俨然是一座阴森可怖的旧监狱。”

第十一章

在索瑟顿度过的这一天，尽管有这样那样的不尽如人意之处，但对两位伯特伦小姐来说，比起此后不久从安提瓜寄回曼斯菲尔德的那些信件来，却使她们心里觉得愉快得多。想念亨利·克劳福德比想念她们的父亲有意思得多。信上告诉她们，她们的父亲过一阵就要回到英国，这是让她们想起来最头痛的一件事。

十一月是个令人沮丧的月份，做父亲的已决定在这个月份到家。托马斯爵士对此写得毫不含糊，只有老练而又归心似箭的人才会用这样的写法。他的事情眼看就要办完了，提出乘坐九月份的邮船回国是有正当理由的。因此，他也就盼着十一月初能和亲爱的妻子儿女重新团聚。

玛丽亚比朱莉娅更为可怜，因为父亲一回来她就得嫁人。父亲最关心她的幸福，回来后就会要她嫁给她原来为了她的幸福而选定的意中人。前景是暗淡的，她只能给它蒙上一层迷雾，希望迷雾消散之后，能出现另一番景象。父亲不大会十一月初回来，凡事总会有个耽搁，比如航行不顺利或是出点什么事。凡是不敢正视现实、不敢接受现实的人，都会幻想出点什么事来寻求慰藉。可能至少要到十一月中旬，离现在还有三个月。三个月就有十三个星期。十三个星期可能发生很多事情。

托马斯爵士要是知道一点点他的两个女儿对他回家一事的想法，定会伤透了心。他要是知道他回来的事在另一位小姐心里引起的关注，也不会感到安慰。克劳福德小姐和她哥哥晚上到曼斯菲尔德庄园来玩，听到了这个好消息。她虽说出于礼貌地问了问，并不显得多么关心，只是心平气和地表示一番祝贺，却聚精会神一字不漏地听别人讲这件事。诺里斯太太把信的内容详详细细地告诉了大家，然后便抛开了这个话题。但是喝过茶以后，当克劳福德小姐和埃德蒙、范妮一起站在敞开的窗口观看黄昏景色，而两位伯特伦小姐、拉什沃思先生和亨利·克劳福德在钢琴旁边忙着点蜡烛的时候，她突然朝他们转过身来，重新拾起了这个话题，说道：“拉什沃思先生看样子多高兴啊！他在想十一月份呢。”

埃德蒙也转过头来望着拉什沃思先生，不过没说什么。

“你父亲回来可是件大喜事。”

“还真是件大喜事呢，他都离家这么久了，不仅时间久，而且还担了那么多风险。”

“这件喜事还会引出别的喜事来：你妹妹出嫁，你接受圣职。”

“是的。”

“说出来你可不要生气，”克劳福德小姐笑着说，“这件事真让我想起了一些异教英雄，他们在国外立了大功，平安回来后就要付出点牺牲来祭神。”

“这件事上没有什么牺牲可言，”埃德蒙虽然一本正经但仍然面带笑容地答道，一边又向钢琴那边瞥了一眼，“那完全是她自己愿意。”

“噢！是的，我知道她自己愿意。我只不过是开个玩笑。她没有超出一般年轻女子做事的分寸。我毫不怀疑她极其乐意。我说的另一桩牺牲，你当然不理解。”

“我可以向你保证，我去当牧师和玛丽亚要结婚一样，完全是出于自愿。”

“幸好你的意愿和你父亲的需要恰好一致。我听说，这附近给你保留了一个收入很高的牧师职位。”

“你认为我是因此才愿意当牧师的。”

“我知道你绝不是为了这个原因。”范妮嚷道。

“谢谢你的美言，范妮，不过我自己可不敢这么说。恰好相反，很可能正是因为我知道我会有这样一份生活保障，我才愿意当牧师的。我觉得这也不算错。再说我也不存在什么天生的抵触情绪。如果说一个人由于知道自己早年会有一份不错的收入，从而就做不成一个好牧师，我看这是没有什么根据的。我掌握在可靠的人的手中。我想我并没有受到不良的影响。我认为我父亲对我非常认真负责，也不会让我受到不良的影响。我毫不怀疑我在做牧师这件事上是有个人考虑的，可我认为这是无可指摘的。”

“这就像是，”稍顿了一会后，范妮说道，“海军将领的儿子要参加海军，陆军将领的儿子要参加陆军，谁也不能说这种事情有什么错的。他们想要选择亲朋最能帮得上忙的那一行，谁也不会对此感到奇怪，也不会认为他们干上这一行之后，并不像表面上表现得那么认真。”

“是的，亲爱的普莱斯小姐，从道理上说的确如此。就职业本身而言，不论是海军还是陆军，这样做是有道理的。这样的职业，从各方面看都受人敬仰：它需要大无畏的精神，有送命的危险，充满惊天动地的场面，还有威武的制服。陆军和海军总是受到上流社会的欢迎。男子汉参加陆军和海军，谁也不会感到奇怪。”

“可是一个男子汉由于明知要得到一份俸禄而去当牧师，他的动机就要受到怀疑，你是这样想的吧？”埃德蒙说，“在你看来，他要证明自己动机纯正，就必须在事前丝毫不知道是否有俸禄的情况下去当牧师。”

“什么！没有俸禄去当牧师！不，那真是发疯，不折不扣的发疯！”

“我是否可以问你一句：如果有俸禄不去当牧师，没俸禄也不去当牧师，那教会的牧师从哪里来呢？我还是不问为好，因为你肯定无法回答。不过，我想从你的论点来为牧师们做点辩护。由于牧师不受你所欣赏的那些引诱人们去参加海军、陆军的种种思想的影响，由于大无畏精神、惊天动地、威武的制服都与他们无缘，他们在选择自己的职业时的真诚与好意更不应该受到怀疑。”

“噢！他们的确很真诚，宁愿要一份现成的收入，而不肯靠干活去挣一份收入。他们的确也是一片好意，今后一生就能无所事事，只要吃吃喝喝，长得肥肥胖胖。这实在是懒惰呀，伯特伦先生。懒惰，贪图安逸——没有雄心壮志，不喜欢结交上等人，不愿意尽力讨人喜欢，正是这些毛病使一些人当上了牧师。牧师无事可做，只会邋里邋遢，自私自利——读读报，看看天气，和妻子拌嘴吵架。所有的事务都由助理牧师来做，他自己的日常事务就是应邀赴宴。”

“这样的牧师肯定有，可我认为不是很普遍。克劳福德小姐把这种现象视为牧师的通病是不恰当的。你这种广泛的、（是否可以说是）陈腐的指责，我想不是你自己的看法，而是和抱有偏见的人在一起，听惯了他们的意见才产生的。你凭着自己的观察，不可能对牧师有多少了解。你这么无情地指责的这类人中，你直接认识的没有几个。你讲的这些话是在你叔叔的饭桌上听来的。”

“我所说的话，我认为是大家的普遍看法，而大家的普遍看法通常是正确的。虽然我没怎么亲眼见识过牧师们的家庭生活，但很多人都亲眼见识过了，因此那些话不会毫无根据。”

“任何一个有文化的人组成的团体，不管它属于哪个派别，如果有人不分青红皂白地认为其中的每个人都很糟，他的话肯定有不可靠的地方，或者（笑了笑）有什么别的成分。你叔叔和他的将军同事们除随军牧师外，对其他牧师的情况也许并不了解，而对随军牧师，不论是好是坏，概不喜欢。”

“可怜的威廉！他可受到过‘安特卫普号’上的随军牧师的多方关照。”范妮深情地说，虽然与所谈话题无关，却是她真情的流露。

“我才不喜欢听信我叔叔的意见呢，”克劳福德小姐说，“这叫我难以想象。既然你逼人太甚，我不得不说，我并非丝毫没有办法了解牧师是什么样的人，我眼下就在我姐夫格兰特博士家做客。虽然格兰特博士待我非常好，对我关怀备至，虽然他是个真正有教养的人，而且我敢说还是个知识渊博的学者，是个聪明人，他的布道往往很受欢迎，为人也很体面，可在我看来，他就是个懒惰、自私、养尊处优的人，凡事以吃喝为重，不肯帮别人一点点忙；而且，要是厨子没把饭做好，他就冲他那好得不得了的妻子发脾气。对你们实说了吧，亨利和我今晚在一定意义上是被逼出来的，因为一只鹅没做熟，不合他的意，他就气个没完。我那可怜的姐姐不得不待在家里受气。”

“说实话，我对你的不满并不感到奇怪。他在性情上有很大的缺陷，而自我放纵的不良习惯又使他的性情变得更坏。像你这种心地的人，眼见着姐姐受这样的气，心里一定不是滋味。范妮，我们不赞成这种行为。我们可不能为格兰特博士辩护。”

“是不能，”范妮答道，“不过，我们不能因此就否定他这种职业。格兰特博士不管干哪一行，都会把他那——那不好的脾气带到那一行去。他要是参加海军或陆军的话，他手下指挥的人肯定比现在多得多。我想，他当海军军官或陆军军官，会比他当牧师给更多的人带来不幸。再说，我只觉得，不论我们希望格兰特博士干的是别的哪一行，他在那紧张的世俗的行业里很有可能比现在还糟糕，因为那样一来，他就没有那么多时间和义务来反省自己——他就会逃避自我反省，至少会减少自我反省的次数，而现在他却逃避不掉。一个人——一个像格兰特博士这样有头脑的人，每个星期都在教育别人怎样做人，每个星期天都要做两次礼拜，和颜悦色地布道，而且讲得那么好，他本人岂能不因此变得好一些。这肯定会让他有所思考。我深信，他当牧师比干哪一行都能多进行些自我约束。”

“当然我们无法证明相反的情况——不过我祝愿你的命运好一些，普莱斯小姐，不要嫁给一个靠布道才能变得和蔼一些的男人。这样的人虽然每个星期天可以借助布道使自己和和气气，但从星期一上午到星期六晚上因为鹅肉不熟跟你争争吵吵，也就够糟糕的了。”

“我想能常和范妮吵架的人，”埃德蒙亲切地说，“任凭什么布道也感化不了。”

范妮转过脸去，探身窗外。克劳福德小姐带着快活的神态说道：“我想普莱斯小姐往往值得人称赞，却很少听到这种称赞。”她刚说完，两位伯特伦小姐便恳切地邀请她去参加三重唱。她轻快地向钢琴那儿走去。埃德蒙望着她的背影，揣摩着她的种种美德，从谦恭和悦的仪态到轻盈优雅的步履，真让他心醉神迷。

“我相信她一定脾气好，”埃德蒙随即说，“这样的脾气永远不会给人带来痛苦！她走起路来多优雅呀！她接受别人的请求多爽快呀！一叫她就过去了。真可惜，”他想了想又说，“她居然落在这样一些人的手里！”

范妮同意他的说法。她感到高兴的是，他继续和自己待在窗前，不去理会就要开始的三重唱，并且马上像自己一样把目光转向窗外的景色。在晴朗灿烂的夜空下，在浓暗的林荫的衬托下，一切都显得肃穆宜人，令人心旷神怡。范妮不由得发起感慨来。“这景色多么和谐呀！”她说，“多么恬静啊！比什么图画、什么音乐都美，就连诗歌也难尽言其妙。它能让你忘掉人间的一切烦恼，使你的心乐不可支！每当这样的夜晚我临窗外眺的时候，我就觉得好像世界上既没有邪恶也没有忧伤。如果人们多留神大自然的崇高，多看看这样的景色而忘掉自我，邪恶和忧伤一定会减少。”

“我喜欢听你抒发自己的激情，范妮。这是个令人心旷神怡的夜晚，那些没有像你那样受过一定熏陶的人——至少是那些在早年没有受过爱好自然的培养的人，是非常可怜的。他们失去了许多东西。”

“表哥，是你培养了我这方面的思想情感。”

“我教的这个学生非常聪明。那儿是大角星，非常明亮。”

“是的，还有大熊星。要是能看见仙后星就好了。”

“那得到草坪上才能看到。你怕不怕？”

“一点也不怕。我们好久没有观看星星了。”

“是的，我也不知道是怎么回事。”三重唱开始了。“我们等她们唱完了再出去吧，范妮。”埃德蒙一边说，一边转过脸，背向窗户。范妮见他随着歌声在一点一点地朝钢琴那儿移动，心里感到一阵屈辱。等歌声停下时，埃德蒙已走到歌手跟前，跟大家一起热烈地要求她们再唱一遍。

范妮一个人站在窗前叹息，直至诺里斯太太责备她当心在那儿着凉，她才离开。

第十二章

托马斯爵士本定于十一月回国，他的大儿子因为有事要提前赶回。快到九月时，伯特伦先生发来了消息，先是猎场看守人收到他的来信，接着埃德蒙也收到一封。到八月底，他人就回来了。可能是审时度势的缘故，也可能是为了顺应克劳福德小姐的心意，他欢欢喜喜，一味地讨好献殷勤，谈赛马和韦茅斯，谈他参加过的舞会和结交的朋友。要是在六个星期以前，克劳福德小姐也许还会感到几分兴趣，现在经过实际比较，她清楚地意识到她更喜欢他弟弟。

这是很苦恼的事，她为此深感愧疚，不过事已如此。她现在已不想嫁给老大了，甚至不想取悦于他，只不过觉得自己姿色美丽，稍微向他施展几分就行了。伯特伦先生离开曼斯菲尔德这么久，只知道寻欢作乐，遇事从不和她商量，这一清二楚地表明，他根本没有把她放在心上。她的态度比他的还要冷漠。她相信，即使他这就当上他迟早要当的曼斯菲尔德庄园主，成为不折不扣的托马斯爵士，她也不愿嫁给他。

伯特伦先生为了赶上这个时令的活动回到了曼斯菲尔德，而克劳福德先生为了赶这个时令的活动去了诺福克。到了九月初，埃弗灵厄姆是缺不了克劳福德先生的。他一去就是两个星期。对于两位伯特伦小姐来说，这两个星期真是百无聊赖。她们俩本该因此而有所警觉。朱莉娅虽说在跟姐姐争风吃醋，也应该意识到他的甜言蜜语完全不可轻信，并且希望他不要回来。在这两个星期中，除了打猎、睡觉之外，克劳福德先生还有充足的闲暇。如果善于反省自己的动机，考虑一下他一味无聊地图慕虚荣究竟为的哪一桩，他就会幡然醒悟过来，意识到不该急着回去。但是，由于受优裕生活和坏榜样的影响，他变得又愚钝又自私，只顾眼前利益，没有长远打算。那姐妹俩聪明美丽，对他情意绵绵，给他那颗厌腻的心带来一点欢愉。他觉得在诺福克一点也没有在曼斯菲尔德和姑娘们厮混快活，因此便在说定的时间满心欢喜地回来了，她们也同样满心欢喜地迎候他的到来。

在克劳福德先生回来之前，玛丽亚身边只有拉什沃思先生一人围着她转，耳边听到的尽是他翻来覆去地絮叨他白天打猎的事情，什么尽兴还是扫兴啦，他的猎犬有多棒啦，妒忌他的邻居啦，怀疑他们的资格啦，追踪偷猎者啦——谈这样的话题，除非说话人巧于辞令，听话人有几分情意，否则这些话题是拨不动小姐心弦的。因此，玛丽亚非常想念克劳福德先生。而朱莉娅既没订婚又无事可干，觉得更有权利想念他。姐妹俩都认为自己才是他的意中人。朱莉娅的想法可以从格兰特太太的话音里找到依据，格兰特太太对此事的看法正合朱莉娅小姐的心意。玛丽亚的依据则是克劳福德先生自己露出的口风。一切又都回到了他离开以前的轨道上，他对她们两人都兴致勃勃、和颜悦色，没有失去任何一个的欢心，不过他倒能把握分寸，既没有锲而不舍、频繁来往，也没有关怀备至、难舍难分，免得引起众人的注意。

在这些人中，只有范妮觉得有点看不惯。自从去索瑟顿那天以来，她每逢见到克劳福德先生和两姐妹中的哪一个在一起，都会不由自主地留心观察，常常感到迷惑不解，或是觉得不对头。如果她对自己的判断像在别的问题上那样充满自信，如果她能断定自己看得清楚，判断公正，也许她早就郑重其事地告诉了她通常无话不谈的那个人。可事实上，她只鼓起勇气暗示了一下，而对方又没领会她的暗示。“我感到很奇怪，”她说，“克劳福德先生在这儿住了这么久，足足有七个礼拜，怎么这么快又回来了。我早就听说他很喜欢换换环境，喜欢四处游逛，于是便以为他一离开这儿，肯定会有什么事儿把他吸引到别处去。他习惯于比曼斯菲尔德热闹得多的地方。”

“他能按时回来还是好的，”埃德蒙答道，“我敢说这会使他妹妹感到高兴。他妹妹不喜欢他东游西荡的习性。”

“我的两个表姐多么喜欢他呀！”

“不错，他对女士们礼貌周到，肯定会讨人欢喜。我认为，格兰特太太料想他看中了朱莉娅。我还没有看到多少迹象，不过我但愿如此。他只要真心爱上一个人，他的那些毛病是会改掉的。”

“假如伯特伦小姐还没订婚的话，”范妮小心谨慎地说，“我有时几乎觉得他爱慕她胜过爱慕朱莉娅。”

“这也许更能说明他更喜欢朱莉娅，只是范妮你没意识到罢了。我想往往有这样的情况：男人在打定主意爱一个女人之前，对她的姐妹或密友，比对她本人还要好。克劳福德是个聪明人，如果他觉得自己有爱上玛丽亚的危险，他就不会待在这儿。从玛丽亚迄今的表现来看，我也不用为她担心，她的感情并不很热烈。”

范妮心想一定是自己搞错了，决定以后改变看法。但是，尽管她极力想接受埃德蒙的看法，尽管她时而从别人的神情和话音里察觉，他们也认为克劳福德先生中意的是朱莉娅，她却始终不知道怎样看才对。一天晚上，她听到了诺里斯姨妈在这个问题上私下表示的心愿和想法，也听到了拉什沃思太太私下对类似问题表示的想法。她一边听，一边不由得感到惊奇。她并不希望坐在那里听她们讲话，可这时候其他年轻人都在跳舞，而她却极不情愿地陪着几位年长的太太坐在炉边，巴望大表哥再进来——大表哥是她唯一能指望的舞伴。这是范妮的第一次舞会，可并不像许多小姐的第一次舞会那样准备充分，华丽壮观。舞会是当天下午才被想起要举行的，支撑场面的是仆从室新来的一位提琴手，以及包括格兰特太太和刚到来的伯特伦先生新结交的密友在内的五对舞伴。然而，这场舞会还是让范妮感到很高兴。她一连跳了四场舞，甚至轮空一刻钟都感到很遗憾。就在等候企盼，时而瞧瞧跳舞者，时而瞅瞅门口的当儿，她无意间听到了上述两位太太的对话。

“我想，太太，”诺里斯太太说——目光注视着拉什沃思先生和玛丽亚，他们在第二次结伴跳舞——“现在我们又可以看到幸福的笑脸了。”

“是的，太太，一点不错。”拉什沃思太太答道，一边持重地假笑一下，“现在坐在一边看才让人高兴呢。刚才眼见他们被拆开了，我心里真不是滋味。处在他们这种境况的年轻人，没有必要死守那些老规矩。我不明白我儿子为什么不邀请她。”

“我敢说他邀请了。拉什沃思先生是决不会怠慢人的。不过，拉什沃思太太，亲爱的玛丽亚严守规矩，如今很少有人像她那样端庄稳重，可不想对舞伴挑挑拣拣啊！亲爱的太太，你只要看看此时此刻她那张面孔——与刚才和别人跳那两场舞时是多么不同啊！”

伯特伦小姐的确是满面春风，她的眼睛闪着喜悦的光芒，说起话来兴致勃勃，因为朱莉娅和她的舞伴克劳福德先生离她很近，大家都挤在一块。朱莉娅先前脸上是个什么表情，范妮也没有印象，因为她当时在和埃德蒙跳舞，对朱莉娅不曾留意。

诺里斯太太接着说道：“太太，看到年轻人这么快活，这么般配，这么投缘，真令人高兴啊！我不由得想起托马斯爵士的快活心情。你觉得会不会再出现一对，太太？拉什沃思先生已经做出了好榜样，这种事情是很有感染力的。”

拉什沃思太太心里只有她儿子，因此压根儿不明白对方在问什么。“上面那一对，太太。你没看出他们之间的征兆吗？”

“噢！天啊——朱莉娅小姐和克劳福德先生。不错，的确是非常般配的一对。克劳福德先生有多少财产？”

“一年四千英镑。”

“挺好嘛。没有更多财产的人，只能有多少满足于多少。一年四千英镑是一笔数目可观的财产，加上他看上去又是个很有教养、很稳重的青年，我想朱莉娅小姐会非常幸福。”

“太太，这件事儿还没定下来。我们只是朋友间私下说说而已。不过，我毫不怀疑这件事儿会定下来的。他的殷勤真是再专一不过了。”

范妮无法再听下去了。不仅听不下去，还中断了思索，因为伯特伦先生又来到了屋里。虽然她觉得他能请她跳舞将是莫大的面子，她心想他一定会请她。他朝他们一小伙人走来，却没有请她跳舞，而是拉了把椅子坐到她跟前，向她述说了一匹病马目前的病情，以及他刚才从马夫那里来时听到的马夫的看法。范妮意识到他不会邀请自己跳舞了，但她生性谦恭，立即觉得自己不该那样指望。伯特伦先生讲完马的事情之后，从桌上拿起一张报纸，从报纸上方望着她，慢吞吞地说：“范妮，你要是想跳舞的话，我陪你跳。”范妮谢绝了他，话说得比他还要客气；她不想跳舞。“我为此感到高兴，”伯特伦先生以比刚才活跃得多的口气说，随即把报纸又撂到桌上，“我都快累死了。我真不明白，这些人怎么能跳这么久。他们一定是全都坠入了情网，不然不会对这种蠢事感兴趣——我想他们就是坠入了情网。你要是仔细瞧一瞧，就会发觉他们是一对一对的情人——除耶茨和格兰特太太以外都是——咱俩私下里说说，格兰特太太好可怜啊！她一定像其他人一样需要有个情人。她跟博士在一起，生活一定极端乏味。”伯特伦先生一边说，一边朝格兰特博士的座椅做了个鬼脸，不料博士就坐在他旁边，他不得不立即改变了口气，换了个话题。范妮尽管有好多不如意的事，还是禁不住要笑出来。“美洲的事情真怪，格兰特博士！你认为怎么样？我总是向你请教如何看待国家大事。”

“亲爱的汤姆，”不久他姨妈叫道，“你既然现在不跳舞，我想和我们一起打一局牌没问题吧？”随即她离开了座位，走到伯特伦先生跟前进一步鼓动，对他悄悄说道：“你要知道，我们想给拉什沃思太太凑够一桌。你母亲倒是很想打，可她在织围巾，没有工夫参加。现在有了你、我和格兰特博士，刚好凑齐一桌。尽管我们只玩半克朗[1]，你和格兰特博士可以赌半几尼。”

“我非常乐意，”伯特伦先生大声答道，一边霍地跳了起来，“我感到万分高兴——不过现在我要去跳舞。来，范妮，”说着抓住了她的手，“别再闲坐着，舞会就要结束了。”

范妮心甘情愿地给领走了，但她对大表哥并没有多少感激之情，也弄不清楚究竟是大表哥自私还是大姨妈自私，而大表哥对此却是十分清楚的。

“真给我分派了一个好差事呀！”两人走开时，伯特伦先生愤然说道，“想把我捆在牌桌上陪伴她、格兰特博士和那爱管闲事的老太婆。她和格兰特博士一直争吵不休，而那老太婆根本不会打惠斯特。我希望我姨妈稍微安静一点！居然这样要求我！当着众人的面，一点都不客气，让我根本无法拒绝！我最痛恨的就是她这一套。表面上装作在求你，给你个选择余地，实际上是非叫你照她的意思去办不可——不管是做什么事吧，这让我比什么都气愤！要不是我幸好想起和你跳舞，我就逃脱不掉了。这太糟糕了。不过，我姨妈一旦起了什么念头，她不达目的是决不肯罢休的。”

[1]半克朗：英国过去通用的金币，值二先令六便士。

第十三章

贵公子约翰·耶茨是我们初次见面的新朋友。此人衣着讲究，出手大方，是一位勋爵的二儿子，有一笔尚可独立生活的财产，除此之外，并没有多少可取之处。托马斯爵士若是在家的话，很可能不会欢迎把此人引到曼斯菲尔德。伯特伦先生和他是在韦茅斯结识的，两人在那里一起参加了十天的社交活动。伯特伦先生邀请他方便时到曼斯菲尔德做客，他又答应要来，他们之间的友谊——如果可以称作友谊的话——便得以确立与发展。后来他从韦茅斯赶到另一个朋友家参加一场大型娱乐社交聚会，不想参加聚会的众人突然散去，他便提前来到了曼斯菲尔德。他是扫兴而来的，满脑子全是演戏的事，因为大家是为了演戏而聚在一起的，还给他安排了角色，两天内就要登台演出了，突然间这家的一个近亲去世，打乱了原先的计划，演戏的人也都散去。眼看一场欢乐就要到来，眼看就要大出一番风头，眼看康沃尔郡雷文肖勋爵大人埃克尔斯福德府上的这场业余演出就要见于报端，被记者们大加吹捧，至少名噪一年！眼看就要到手的东西，一下子全泡汤了，这种事真是令人痛心。耶茨先生讲起话来总离不开这个话题，一张口便是埃克尔斯福德和那儿的剧场，演出的安排，演员的服装，他们怎样预演彩排，他们开些什么玩笑，夸耀这已过去的事成了他唯一的安慰。

算他走运，这里的年轻人都很喜欢戏剧，都巴不得能有个演出的机会，所以尽管他说个没完，他的听众却百听不厌。从最初选派角色，到最后的收场白，样样都令人着迷，谁都巴望一试身手，扮演其中的某个角色。剧名为《山盟海誓》[1]，耶茨先生原本要扮演卡斯尔伯爵。“一个不起眼的角色，”他说，“压根儿不合我的口味，今后我肯定不会再同意演这样的角色，可当时我不想让人家犯难。剧中只有两个角色值得扮演，可还没等我到埃克尔斯福德，那两个角色就被雷文肖勋爵和公爵挑走了。虽然雷文肖勋爵提出把他的角色让给我演，可你知道，我是不能接受的。我替他感到难过，他居然自不量力，他根本不配演男爵这个角色！他个子那么小，声音那么低，每次排练说不上十分钟嗓子就哑了！这出戏让他来演，肯定会大煞风景，可是我就不想让人家犯难。亨利爵士认为公爵演不好弗雷德里克，可那是因为亨利爵士自己想演这个角色；不过就他们两人而言，这个角色由公爵来演肯定更好一些。我万万没有想到亨利爵士的演技那么蹩脚。幸好这出戏并不靠他来撑场面。我们的阿加莎演得妙不可言，许多人认为公爵演得非常出色。总的说来，这出戏要是正式演出，一定十分精彩。”

“说实话，没演成真是不幸。”“很为你感到惋惜。”听的人深表同情地说。

“这件事没有什么好怨天尤人的，不过那个可怜的老寡妇死得实在不是时候。你不由得会想，要是她去世的消息照我们的心愿晚公布三天就好了。只需要三天。她不过是这家的外婆，又死在二百英里以外，我觉得把死讯压三天也没有什么大不了的。据我所知，还真有人提出了这个建议。可雷文肖勋爵就是不同意，我想他是全英国最讲究规矩的一个人。”

“没演成结局圆满的正剧倒来了场余兴剧。”伯特伦先生说，“《山盟海誓》结束了，雷文肖勋爵夫妇只能独自去演《我的外婆》[2]。外婆的遗产或许会给他带来安慰，不过我们朋友之间私下说一句，他也许因为要扮演男爵，怕演不好而丢面子，怕他的肺受不了，就想取消原来的计划。耶茨，为了弥补你的损失，我想我们应该在曼斯菲尔德建个小戏院，由你来主管。”

这虽说是一时的想法，却并未了于一时。经他这么一提，大家又冒出了演戏的欲望，其中最想演的就是他本人。眼下他成了一家之主，有的是闲暇，几乎什么新鲜事都能让他玩个痛快，加上头脑灵活，富有喜剧素养，因而也就十分适合演戏。他的这一想法翻来覆去地总有人提出。“啊！要是能用埃克尔斯福德的戏院和布景演演戏该有多好。”他的两个妹妹也有同感。亨利·克劳福德虽然经历过种种寻欢作乐的事情，却没有尝试过这种欢乐，因此一听到这一想法，便大为活跃起来。“我倒真以为，”他说，“我此时此刻会不知天高地厚，敢于扮演任何剧本里的任何角色，从夏洛克、理查德三世，到滑稽剧里身穿红色外衣、头戴三角帽演唱的主人公。我觉得我什么都能演，英语里的任何悲剧或喜剧，无论是慷慨激昂、大发雷霆、唉声叹气还是活蹦乱跳，我似乎都行。我们选个剧目演一演吧。哪怕是半个剧，一幕，一场。有什么能难住我们呢？我想总不会是我们这些人长相不行吧。”说着，他把目光投向两位伯特伦小姐，“至于说戏院，要戏院干什么？我们只是自娱自乐。这座大宅里的哪间屋子都够用了。”

“我们得有个幕，”汤姆·伯特伦说，“买上几码绿绒布做个幕，这也许就够了。”

“噢！完全够了，”耶茨嚷道，“只需要布置一两个侧景，几个房间的门，三四场布景就行了，演这么点戏再不需要什么了。只不过是自娱自乐，这就足够了。”

“我认为我们还应该再简单一些，”玛丽亚说，“时间不多，还会遇到别的困难。我们还得采纳克劳福德先生的意见，我们的目标是演戏，而不是搞舞台布景。最优秀戏剧中的许多内容都不是依靠布景。”

“不，”埃德蒙听到这里感到惊讶了，便说，“我们做事可不要马虎。我们真要演戏的话，那就找个戏院去演——正厅、包厢、楼座一应俱全。从头到尾完完整整地演上一出戏，不管演什么，都要是德国戏。在幕与幕之间都要有幽默滑稽的表演，有花样舞蹈，有角笛，有歌声。如果我们演得还不如埃克尔斯福德，那就索性不要演了。”

“得啦，埃德蒙，不要讲泄气话啦，”朱莉娅说，“你比谁都爱看戏，为了看戏，你比别人多跑多少路都不在乎。”

“不错，那是看真正的演出，看演技娴熟的真正演出。但是要让我看一群从未受过训练的少爷小姐的蹩脚表演，即使在隔壁房间演我也不会过去看。这些人在所受教育和礼仪规矩上存在种种不利因素，演起戏来势必受到束缚。”

过了不久，他们又谈起了这个话题，而且热情丝毫不减，个个都是越谈越想干，加之听到别人愿意，自己也就越发愿意。不过，谈来谈去什么事也没谈妥，只知道汤姆·伯特伦要演喜剧，他的两个妹妹和亨利·克劳福德要演悲剧，想找一个人人喜欢的剧本比什么都难。尽管如此，他们要演戏的决心却是坚定不移的，埃德蒙为此感到十分不安。他打定主意，只要可能，就要阻止他们，然而他母亲同样听到了饭桌边的这番谈话，却丝毫没有不赞成的表示。

当天晚上，他找到一个机会，想试试他有没有能力阻止。玛丽亚、朱莉娅、亨利·克劳福德以及耶茨先生都在弹子房里。汤姆从他们那里回到了客厅。这时埃德蒙正若有所思地站在炉火前，伯特伦夫人坐在不远的沙发上，范妮紧挨着她在做针线活。汤姆进来的时候说：“像我们这样糟糕透顶的弹子台，我相信天底下再找不到第二个！我再也不能容忍它了。我想我可以这样说：没有什么能诱使我再来打弹子。不过，我刚刚给它想出了一个好用场。这间屋子用来演戏正合适，形状和长度都正好，屋那头的几扇门，只需把父亲房里的书橱挪一挪，五分钟内就能互相连通。如果我们决定演戏，这正符合我们的需要。父亲的房间可以成为很棒的演员休息室。它与弹子房相通，好像有意满足我们的需要似的。”

“汤姆，你说要演戏，不会当真吧？”汤姆来到炉旁的时候，埃德蒙低声说道。

“不会当真！告诉你吧，再当真不过了。你有什么好奇怪的？”

“我认为这样做很不妥当。一般说来，私人演戏容易受人指责，而考虑我们的家庭境况，我认为我们去演戏尤其不慎重，而且还不仅仅是不慎重。父亲不在家，时时刻刻都处在危险之中，我们演戏会让人觉得我们太不把父亲放在心上。再说玛丽亚的情况也很值得我们操心，把各种因素都考虑进去，让人极不放心，眼看她处于这般境况，我们再去演戏，也太欠考虑。”

“你把事情看得这么严重啊！好像我们在父亲回来之前每星期都要演三次，还要邀请全国的人都来看似的。可我们不是要搞这样的演出。我们只不过是来点自娱自乐，调剂调剂生活，尝试来点新花样。我们不要观众，也不宣扬。我想，应该相信我们会挑选一个无可指摘的剧目来演。我认为，我们用某个令人敬重的作家写出的优美文字对话，比用我们自己的话闲聊，不会有更多的害处和危险。我毫不担心，毫无顾虑。至于父亲还在海外，这决不应该成为反对演戏的理由，我倒认为这正是我们演戏的动机所在。母亲在此期间盼望父亲归来，心里焦灼不安，如果我们能在这几个星期里使母亲化忧为乐，提起精神，我觉得我们的时光就会过得很有意义，而且我相信父亲也会这样想的。这是母亲最焦灼不安的一段时期。”

他说这话时，两人都朝他们的母亲望去。伯特伦夫人正靠在沙发的一角，安然入睡了，那样子既健康，又富贵；既恬静，又无忧无虑。范妮正在替她做那几件颇费工夫的针线活。

埃德蒙微微一笑，摇了摇头。

“啊！这可不算个理由，”汤姆一边嚷道，一边扑地坐到一把椅子上，纵声大笑起来。“亲爱的妈妈，我说你焦灼不安——算我说错了。”

“怎么啦？”伯特伦夫人以半睡半醒的沉重语调问道，“我没有睡着呀。”

“噢！是没有，妈妈——没有人怀疑你睡着了——喂，埃德蒙，”一见伯特伦夫人又打起盹来，汤姆又以原来的姿态和腔调，谈起了原来的话题，“不过我还要坚持这一点——我们演戏并没有什么害处。”

“我不同意你的看法——我相信父亲是肯定不会同意这样做的。”

“我认为恰恰相反。父亲比谁都喜欢发挥年轻人的才能，并且提倡这样做。至于演戏、高谈阔论、背诵台词等，我想他一向是很喜欢的。我们小时候，他还真鼓励我们培养这方面的才能呢。就在这间屋子里，为了使他开心，我们多少次对尤利乌斯·恺撒的遗体表示哀悼，多少次学着哈姆雷特说‘生存还是死亡’！我记得很清楚，有一年圣诞节，我们每天晚上都要说‘我叫诺弗尔’[3]。”

“那完全是另一回事。你自己肯定知道不一样。我们上小学的时候，父亲希望我们练练口才，但他决不会想要他已长大成人的女儿们去演戏。他是很讲规矩的。”

“这我都知道，”汤姆怏怏不快地说，“我像你一样了解父亲，我会注意不让他的女儿们做什么惹他生气的事。你管好你自己就行了，埃德蒙，我来关照家里的其他人。”

“你要是打定主意非演不可的话，”埃德蒙坚持不懈地答道，“我希望只是在小范围里悄悄地搞一点。我看不要布置什么剧场。父亲不在家，随便用他的房子不好。”

“这类事情一概由我负责，”汤姆以果断的口气说道，“我们不会损坏他的房子。我会像你一样用心关照他的房子的。至于我刚才提出的那些小小的变动，比如挪个书橱，打开一扇门，甚至一星期不打弹子，把弹子房另作他用，如果你认为他会反对的话，那我们比他在家时在这间屋里多坐一会儿，在早餐室里少坐一会儿，或者把妹妹的钢琴从房间的这边移到那边，你大概认为他也会表示反对吧。纯属无稽之谈！”

“这样的变动即使本身不算错，但要花钱总不对吧。”

“是呀，干这样的事是会花掉巨额资金啊！也许可能花掉整整二十英镑。毫无疑问，我们好歹需要一个剧场，但我们要尽可能从简：一幅绿幕，一点木工活，仅此而已。而那点木工活完全可以在家里让克里斯托弗·杰克逊自己去做。再说花费多，那是胡说八道。只要活是让杰克逊干的，托马斯爵士什么意见都不会有。不要以为这屋里就你一个人高明。你不喜欢演戏你自己不演就是了，可你不要以为你能管得住大家。”

“我没这样以为。至于我自己演戏，”埃德蒙说，“我是绝对不会那样做的。”

汤姆没等他说完就走出屋去，埃德蒙只好坐下来，忧心忡忡地拨动炉火。

这席谈话全让范妮听到了。她始终是赞成埃德蒙的看法的，眼下很想给他点安慰，便鼓起勇气说：“也许他们找不到合适的剧本。你哥哥和你妹妹们的趣味好像大不一样。”

“我不抱这种希望，范妮。他们要是打定主意要演，总会找到剧本的——我要跟两个妹妹谈谈，劝说她俩不要演。我只能这样做。”

“我想诺里斯姨妈会站在你这一边。”

“我相信她会站在我们这一边，但她对汤姆和我妹妹都起不了什么作用。我要是说服不了他们，就只能听其自然，用不着让她去说。一家人争吵是最糟糕的事情，我们说什么也不能吵架。”

第二天早晨，埃德蒙找了个机会劝说两个妹妹，没想到她们像汤姆一样丝毫不爱听他的劝告，一点也不肯接受他的意见，一心一意要寻欢作乐。母亲压根儿不反对他们的计划，他们也丝毫不怕父亲不赞成他们的行为。这么多体面的家庭，这么多的大家闺秀演了戏都没有什么，而他们只是兄弟姐妹加上亲朋好友关起门来演演戏，又不让外人知道，如果这也被认为不对，那简直是太谨小慎微了。朱莉娅的确有意表明玛丽亚的情况需要特别谨慎、特别稳重——但这不能要求于她——她是不受任何约束的。而玛丽亚则显然认为，正因为她订了婚，她就更加无拘无束，不用像朱莉娅那样事事需要和父母商量。埃德蒙已不抱什么希望，但仍在继续劝说她们。恰在这时，亨利·克劳福德刚从牧师住宅赶来，走进屋里，叫道：“我们演戏不缺人了，伯特伦小姐。也不缺演仆从的人——我妹妹求大家赏个脸，把她吸收到戏班子里来。年老的保姆，温顺的女伴，你们不愿演的角色她都乐意演。”

玛丽亚瞥了埃德蒙一眼，意思是说：“你现在还有什么话说？玛丽·克劳福德和我们有同感，你还能说我们不对吗？”埃德蒙哑口无言，心里不得不承认演戏的魅力都会令聪明人着迷。他怀着无限深情，久久地在琢磨玛丽那与人为善、助人为乐的精神。

计划在向前推进。反对是徒劳无益的。他原以为诺里斯姨妈会表示反对，其实他估计错了。大姨妈一向奈何不了大外甥和大外甥女。她刚提出了一点异议，不到五分钟便被他们说服了。事实上，她是非常乐意他们这样干的。根据整个安排，谁都花不了多少钱，她自己更是一个钱也不用花。办事的过程中，免不了要她张罗，显一显她的重要，一想到这里，她心里不禁乐滋滋的。另外，她还会马上占到一点便宜：她在自己家里已经住了一个月，花的都是自己的钱，现在为了随时给他们帮忙，觉得自己不得不离开自己家，搬到他们家来住。

[1]《山盟海誓》是德国戏剧家科泽毕于1791年发表的一个诗体剧本，由因奇博尔德夫人译成英文，1798年在英国出版后深受欢迎，曾多次再版，频繁上演。

[2]《我的外婆》是普林斯·霍尔于1794年发表的一个闹剧。

[3]“我叫诺弗尔”引自当时广为流传的一部悲剧的开场白，剧名为“道格拉斯”，作者为约翰·霍姆，发表于1757年。

第十四章

看来，范妮原来的估计比埃德蒙预料的要准确。事实证明，人人满意的剧本的确不好找。木匠接受了任务，测量了尺寸，提议并解决了至少两件难办的事，显然得扩大计划，增加费用。他已经动工了，而剧本还没有确定。其他准备工作也已开始。从北安普敦买来的一大卷绿绒布，已由诺里斯太太裁剪好（她精心计划，节省了整整四分之三码），并且已由女仆们做成了幕布，而剧本仍然没有找到。就这样过了两三天，埃德蒙不由得生出一线希望：也许他们永远找不到一个合适的剧本。

谈到剧本问题，要考虑那么多因素，要让那么多人个个都满意，剧中必须有那么多出色的人物，尤其棘手的是，这剧本必须既是悲剧又是喜剧。因此，看来事情是很难解决的，就像年轻气盛的人做任何事一样，总是僵持不下。

主张演悲剧的有两位伯特伦小姐、亨利·克劳福德和耶茨先生；主张演喜剧的是汤姆·伯特伦，但他并非完全孤立，因为玛丽·克劳福德虽说出于礼貌没有公开表态，但显然是想要演喜剧。不过汤姆主意已定，加上他是一家之主，因此似乎也不需要盟友。除了这个不可调和的矛盾外，他们还要求剧中的人物要少，每个人物都非常重要，而且要有三个女主角。所有的优秀剧本都考虑过了，没有一本中意的。无论是《哈姆雷特》《麦克白》《奥赛罗》，还是《道格拉斯》《赌徒》[1]，连几个主张演悲剧的人都不满意；而《情敌》《造谣学校》《命运的车轮》《法定继承人》[2]，以及许多其他剧本，一个一个地遭到了更加激烈的反对。谁只要提出一个剧本，总有人加以非难，不是这方便是那方总要重复这样几句话：“噢！不行，这戏绝对不能演。我们不要演那些装腔作势的悲剧。人物太多了——剧中没有一个像样的女角色——亲爱的汤姆，随便哪个戏都比这个好。我们找不到那么多人来演——谁也不会演这个角色——从头到尾只是讲粗话逗乐而已。要不是有那些下流角色，这戏也许还可以——如果一定要我发表意见，我一向认为这是一本最平淡无味的英语剧本——我可不想表示反对，倒很乐意助一臂之力，不过我还是觉得选哪个剧本都比这本好。”

范妮在一旁看着、听着，眼见他们一个个全都那么自私，却又程度不同地加以掩饰，不免感到有些好笑，心想不知他们会怎么收场。为了图自己快乐，她倒是希望他们能找到个剧本演演，因为她长这么大连半场戏都没看过，但是从更重要的方面考虑，她又不赞成演。

“这样可不行，”汤姆·伯特伦最后说道，“我们这是浪费时间，令人厌恶至极。我们必须定下一个剧本。不管是什么剧本，只要定下来就好。我们不能那么挑剔。多几个人物用不着害怕。我们可以一个人演两个角色。我们得把标准降低一点。如果哪个角色不起眼，我们演得好就更显得有本事。从现在起，我可不再作梗了。你们叫我演什么我就演什么，只要是喜剧。我们就演喜剧吧，我只提这一个条件。”

接着，他差不多是第五次提出要演《法定继承人》，唯一拿不定主意的是，他自己究竟是演杜伯利勋爵好，还是演潘格劳斯博士好。他非常恳切地想让别人相信，在他挑剩下的人物中，有几个出色的悲剧人物，可是谁也不信他的。

在这番无效的劝说之后，是一阵沉默，而打破沉默的，还是那同一位讲话人。他从桌上那许多剧本中拿起了一本，翻过来一看，突然叫道：“《山盟海誓》！雷文肖家能演《山盟海誓》，我们为什么不能演呢？我们怎么一直没想到它呀？我觉得它非常适合我们演。你们觉得怎么样？两个棒极了的悲剧人物由耶茨和克劳福德演，那个爱作打油诗的男管家就由我来演——如果别人不想演的话——一个无足轻重的角色，不过我倒愿意演这种角色。我刚才说过，我已打定主意叫我演什么我就演什么，并且尽最大努力。至于其他人物，谁愿意演都可以。只有卡斯尔伯爵和安哈尔特。”

这个建议受到了众人的欢迎。事情总这么迟疑不决，大家都感到厌倦了。听到这个建议后，人人都立即意识到，先前被提出的那些剧本没有一本像这本这样适合每个人。耶茨先生尤其高兴。他在埃克尔斯福德的时候，就不胜翘企地想演男爵，雷文肖勋爵每次朗诵台词都使他感到嫉妒，他不得不跑到自己房里也从头到尾朗诵一遍。通过演维尔登海姆男爵来大露一手，这是他演戏的最大愿望。他已能背下半数场次的台词，有了这一有利条件，便急不可待地想要扮演这个角色。不过，说句公道话，他并不是非演这个角色不可——他记得弗雷德里克也有一些非常出色的、慷慨激昂的台词，因此他表示同样愿意扮演这个角色。亨利·克劳福德也是哪个角色都愿意演。耶茨先生不论挑剩了哪一个，他都会心满意足地接受，接着两人互相谦让了一番。伯特伦小姐对演剧中的阿加莎甚感兴趣，便主动替他们做裁决。她对耶茨先生说，在分配角色的时候，应该考虑身高和身材的因素，鉴于耶茨先生个子最高，似乎让他演男爵特别合适。众人认为她说得很对，两位先生也接受了自己的角色。她为弗雷德里克有了合适的人选而放心了。已有三人给派了角色，另有拉什沃思先生，他总是由玛丽亚做主，什么角色都可以演。朱莉娅和姐姐一样，也想演阿加莎，便以克劳福德小姐为幌子，提出了意见。

“这样做对不在场的人不公平，”她说，“这个剧里女性角色不多。阿米丽亚和阿加莎可以由玛丽亚和我来演，但是你妹妹就没有角色可演了，克劳福德先生。”

克劳福德先生希望大家不要为此事担忧。他认为他妹妹肯定不想演戏，只是希望为大家尽点力，在这出戏里她是不会让大家考虑她的。但是，汤姆·伯特伦立即对此表示反对。他毅然决然地说，阿米丽亚这个角色，如果克劳福德小姐愿意接受的话，从各方面考虑都应该非她莫属。“就像阿加莎要由我的一个妹妹来演一样，”他说，“阿米丽亚理所当然要分派给克劳福德小姐。对于我两个妹妹来说，这也没有什么吃亏的，因为这个角色带有很强的喜剧色彩。”

随即是一阵短暂的沉默。姐妹俩都神色不安，都觉得阿加莎应由自己来演，盼着别人推荐自己。这时候，亨利·克劳福德拿起了剧本，好像漫不经心地翻了翻第一幕，很快便把这件事定下来了。“我要恳请朱莉娅·伯特伦小姐，”他说，“不要演阿加莎，否则我就严肃不起来了。你不能演，的确不能演——（说着转向朱莉娅）你化装成一副悲伤惨淡的面容，我看了会承受不住的。我们在一起总是嘻嘻哈哈的，我怎么也抹不掉这个印象，弗雷德里克只能无奈地背着背包跑下台去。”

这番话说得既谦恭又风趣，但朱莉娅注重的不是说话人的态度，而是这番话的内容。她看到克劳福德先生说话时瞥了玛丽亚一眼，这就证实他们在损害她的利益。这是耍阴谋——搞诡计。她受到了冷落，受抬举的是玛丽亚。玛丽亚极力想压抑她那得意的微笑，足以证明她充分领会这番用意。没等朱莉娅镇静下来开口说话，她哥哥又给了她当头一棒，只听他说：“啊！是呀，必须让玛丽亚演阿加莎。玛丽亚是演阿加莎的最佳人选。虽然朱莉娅自以为喜欢演悲剧，可我不相信她能演好悲剧。她身上没有一点悲剧的气质。她那样子就不像。她的脸就不是演悲剧的脸，她走路太快，说话太快，总是忍不住笑。她最好演那乡村老太婆，那村民婆子。的确，朱莉娅，你最好演这个角色。你听我说，村民婆子是个很好的角色。这位老太太满腔热情地接替她丈夫所做的善事，非常了不起。你就演这村民婆子吧。”

“村民婆子！”耶茨大声嚷道，“你在说什么呀？那是个最卑微、最低贱、最无聊的角色，平庸至极——自始至终没有一段像样的台词。让你妹妹演这个角色！提这个建议就是一种侮辱。在埃克尔斯福德，这个角色是由家庭女教师扮演的。当时我们大家都一致认为，这个角色不能派给其他任何人。总管先生，请你公正一点。如果你对你戏班子里的人才不能妥当安排，你就不配当这个总管。”

“啊，至于这一点嘛，我的好朋友，在我的戏班子演出之前，谁也说不准。不过，我并非有意贬低朱莉娅。我们不能有两个阿加莎，而必须有一个村民婆子。我自己情愿演老管家，这无疑给她树立了一个遇事谦让的榜样。如果说这个角色无足轻重，她能演好就更说明她了不起。如果她坚决不要幽默的东西，那就让她说村民的台词，而不说村民婆子的台词，把角色彻底换一换。我敢说，那村民可是够忧郁、够可悲的了。这对整个戏没什么影响。至于那村民，他的台词改成他妻子的台词后，我还真愿意担当他这个角色。”

“尽管你喜爱村民婆子这个角色，”亨利·克劳福德说，“你也不可能把这个角色说得适合你妹妹演。我们不能因为你妹妹脾气好，就把这个角色强加给她。我们不能硬让她接受这个角色。我们不能欺负她好说话。演阿米丽亚就需要她的天才。阿米丽亚这个人物甚至比阿加莎还难演好。我认为整个剧本中，阿米丽亚是最难演的人物。要想把她演得既活泼纯真，而又不过分，那可需要高超的演技、准确的把握。我见过一些优秀的演员都没演好。的确，几乎所有的职业女演员都不善于展示人物的纯真。这需要细腻的情感，而她们却没有。这需要一位大家闺秀来演——需要朱莉娅·伯特伦这样一个人。我想你是愿意承担的吧？”他一边说，一边带着急切恳求的神情转向朱莉娅，这使她心里宽慰了一点。可是，就在她犹豫不决，不知道说什么好的时候，她哥哥又插嘴说，克劳福德小姐更适合演这个角色。

“不行，不行，朱莉娅不能演阿米丽亚。这个角色根本不适合她演。她不会喜欢这个角色。她演不好。她人太高，也太壮。阿米丽亚应该是个娇小、轻盈、带点娇气的、蹦蹦跳跳的人物。这个人物适合克劳福德小姐来演，而且只适合克劳福德小姐来演。她看上去就像这个角色，我相信她会演得惟妙惟肖。”

亨利·克劳福德没有理会这番话，仍在继续恳求朱莉娅。“你一定要帮帮这个忙，”他说，“真的，一定要帮这个忙。你研究了这个人物以后，肯定会觉得适合你演。你可能选择悲剧，不过当然实际情况是：喜剧选择了你。你将挎着一篮子吃的到监狱里来探望我。你不会拒绝到监狱里来探望我吧？我觉得我看见你挎着篮子进来了。”

他的声音产生的威力可以感受得到。朱莉娅动摇了。可他是否只是想安慰安慰她，使她不再介意刚才受到的侮辱呢？她不相信他。他刚才对她的冷落是再明显不过了。也许他是不怀好意地拿她开心。她怀疑地看了看姐姐，从玛丽亚的神情中可以找到答案，如果她感到气恼和吃惊的话——然而玛丽亚一副安详自得的样子，朱莉娅心里很清楚，在这种情况下，除非是她受到捉弄，否则玛丽亚是不会高兴的。因此，她当即勃然大怒，声音颤抖地对亨利·克劳福德说：“看来，你并不怕我挎着一篮子吃的进来时你会忍不住笑——虽说别人认为你会忍不住笑的——不过我只有演阿加莎才会有那么大的威力！”她不往下说了——亨利·克劳福德露出傻呆呆的神情，好像不知道说什么是好。汤姆·伯特伦又开口说话了：

“克劳福德小姐一定要演阿米丽亚。她会演得很出色的。”

“不要担心我想演这个角色，”朱莉娅气冲冲地说，“我要是不能演阿加莎，那就肯定什么都不演。至于阿米丽亚，这是世界上我最讨厌的角色。我太厌恶她了。一个唐突无礼、矫揉造作、厚颜无耻、令人作呕的又矮又小的女子。我从来就不喜欢喜剧，而这又是最糟糕的喜剧。”说罢，便匆匆走出房去，使在座的人不止一个感到局促不安。除了范妮外，谁也不同情她。范妮刚才一直在静静地听，眼见她被嫉妒搅得如此心烦意乱，不禁对她甚为怜悯。

朱莉娅走后，大家沉默了一阵。但是，她哥哥很快又谈起了正事和《山盟海誓》，他急切地翻看剧本，在耶茨先生的帮助下，决定需要些什么样的布景。与此同时，玛丽亚和亨利·克劳福德在一起悄悄地说话。玛丽亚开口就声称：“本来，我肯定会心甘情愿把这个角色让给朱莉娅的。但是，虽说我可能演不好，可我相信她会演得更糟糕。”毫无疑问，她这番话理所当然地受到了恭维。

这番情景持续了一段时间之后，几个人便散开了。汤姆·伯特伦和耶茨先生一起来到现已改叫“剧场”的那间屋子进一步商量，伯特伦小姐决定亲自到牧师府上邀请克劳福德小姐演阿米丽亚，而范妮则一个人留了下来。

她在孤寂中做的第一件事，就是拿起留在桌上的那本书，看一看他们一直谈论的那个剧本。她的好奇心被逗引起来了，她急不可耐地从头读到了尾，只在感到吃惊的时候才稍有停顿。让她感到惊讶的是，居然选上了这么个剧本——居然有人建议私人剧场演这样的剧，而且居然有人接受！她觉得，阿加莎和阿米丽亚这两个人物完全不适合在家里演，而且各有各的原因——一个的处境，另一个的语言，都不适合稳重的女人来表演。她几乎不敢想象，她的表姐们是否知道她们要演的是什么。埃德蒙肯定会出面劝诫的。她盼望他能尽快使她们醒悟过来。

[1]这都是当时深受欢迎的悲剧，前三部的作者是莎士比亚，《道格拉斯》的作者是约翰·霍姆，《赌徒》的作者是埃德华·莫尔。

[2]这些都是当时流行的喜剧，前两部的作者是谢立丹，《命运的车轮》的作者是理查德·坎伯兰德，《法定继承人》的作者是乔治·科尔曼。

第十五章

克劳福德小姐非常爽快地接受了分给她的角色。伯特伦小姐从牧师住宅回来后不久，拉什沃思先生就来了，因此又派定了一个角色。他可以在卡斯尔伯爵和安哈尔特之间选一个。起初他不知道演哪个好，便让伯特伦小姐给他出主意。等了解到这是两个不同类型的人物，分清了谁是谁之后，他想起曾在伦敦看过这出戏，并且记得安哈尔特是个蠢货，于是便立即决定演伯爵。伯特伦小姐赞成这一决定，因为让他背的台词越少越好。他希望伯爵和阿加莎能一起出场，对此她并不赞同。他慢吞吞地一页一页翻着书，想找到这样一幕，她在一旁很不耐烦地等着。不过，她却很客气地拿过他的台词，把他要讲的话尽量缩短，此外还告诉他，他必须好生打扮，配上华丽的服装。拉什沃思先生一听要让他穿戴华丽，不由得十分高兴，尽管表面上假装瞧不起这些东西。他只顾想着自己盛装之下会是个什么样子，没有去想别人，也没有看出什么问题，又没有感到不快，而玛丽亚对此早有了思想准备。

埃德蒙整个上午都不在家，因此事情安排到了这一步，而他却一无所知。等他在饭前走进客厅时，汤姆、玛丽亚和耶茨先生还在热烈地讨论。拉什沃思先生兴高采烈地走上前来向他报告这个好消息。

“我们选定了一个剧，”他说，“是《山盟海誓》。我演卡斯尔伯爵，先是穿一身蓝衣服、披一件红缎子斗篷出场，然后再换一身盛装，作为猎装。我不知道我会不会喜欢这身打扮。”

范妮两眼紧盯着埃德蒙，听到这番话真为他心跳。她看到了他的脸色，也看出了他的心情。

“《山盟海誓》！”他以惊骇万分的口气，只对拉什沃思先生回应了这一句。他转向他哥哥和两个妹妹，好像毫不怀疑会受到反驳似的。

“是的，”耶茨先生大声说道，“我们争论来争论去，最后发现《山盟海誓》最适合我们演，最无可非议。奇怪的是，先前居然没有想到它。我太傻了，我在埃克尔斯福德看到的有利条件，这里全都具备。有人先演过了对我们多有好处啊！我们差不多把所有角色都派好了。”

“小姐们的角色是怎样安排的？”埃德蒙一本正经地说，眼睛望着玛丽亚。

玛丽亚不由得脸红起来，答道：“我演雷文肖夫人本来要演的那个角色，（眼神大胆了一点）克劳福德小姐要演阿米丽亚。”

“我认为这样的剧本，从我们这些人里是不大容易找到演员的。”埃德蒙答道。他转身走到他妈妈、姨妈和范妮就座的炉火跟前，满面怒容地坐了下来。

拉什沃思先生跟在他身后说：“我出场三次，说话四十二次。还算不错吧？不过我不大喜欢打扮得那么漂亮。我穿一身蓝衣服，披一件红缎子斗篷，会认不出自己来。”

埃德蒙无言以对。过了一会，伯特伦先生被叫出屋去，解决木匠提出的问题，耶茨先生陪他一块出去，随后不久拉什沃思先生也跟了出去。这时埃德蒙立即抓住时机说：“我当着耶茨先生的面不便讲我对这个剧的看法，不然会有损他在埃克尔斯福德的朋友们的名誉——不过，亲爱的玛丽亚，我现在必须告诉你，我认为这个剧极不适合家庭演出，希望你不要参加。我相信，你只要仔细地读一遍，就一定会放弃。你只要把第一幕读给妈妈或姨妈听，看你还会不会赞成。我相信，用不着写信请父亲裁决。”

“我们对事情的看法大不相同。”玛丽亚大声说道，“我告诉你，我对这个剧非常熟悉——当然，只要把剧中很少的几个地方删去，我觉得没有什么不合适的。你会发现，认为这个剧适合家庭演出的年轻女子可不止我一个。”

“我为此感到遗憾。”埃德蒙答道，“不过在这件事情上，领头的应该是你。你应该树立榜样。如果别人犯了错误，你有责任帮他们改正，让他们知道怎样才算文雅端庄。在各种礼节礼仪问题上，你的行为必须对其他人起到表率作用。”

玛丽亚本来最喜欢领导别人，受到这般抬举自然会产生一定效果。于是，她的心情比刚才好多了，回答道：“我非常感谢你，埃德蒙。我知道，你完全是一片好心——不过，我还是觉得你把事情看得太严重了。在这样一件事情上，我真是无法讲大道理把众人训斥一顿。我认为那样做最不合乎礼节规矩。”

“你认为我会产生这样的念头吗？不对——用你的行动来说服他们。你就说，你研究了这个角色，觉得自己演不了。演这个角色要下很大的功夫，要有足够的信心，而你却下不了这么大功夫，也没有足够的信心。只要说得斩钉截铁就行了。头脑清楚的人一听就会明白你的意思。这个剧就会被放弃不演了，你的娴雅稳重就会理所应当地受到敬重。”

“亲爱的，不要演有失体统的戏，”伯特伦夫人说，“托马斯爵士会不高兴的。范妮，摇摇铃，我要吃饭了。朱莉娅这时候肯定已经穿戴好了。”

“妈妈，我相信，”埃德蒙没让范妮摇铃，说道，“托马斯爵士会不高兴的。”

“喂，亲爱的，你听见埃德蒙的话了吗？”

“我要是不演这个角色，”玛丽亚重又来了兴头，说道，“朱莉娅肯定会演的。”

“什么！”埃德蒙嚷道“，要是知道你为什么不演了，她还会演呀！”

“噢！她会觉得我们两个不一样——我们的处境不一样——她会觉得她用不着像我一样有所顾忌。我想她一定会这样说的。不行，你得原谅我，我答应的事不能反悔。这是早就说定了的事，我反悔了，大家会大失所望的。汤姆会发怒的。我们要是这样挑剔，那就永远找不到一个能演的剧本。”

“我也正想这么说呢。”诺里斯太太说，“要是见到一个剧本反对一个，那就什么也演不成——白做了那么多准备工作，等于白扔了那么多的钱——那肯定会丢我们大家的脸。我不了解这个剧。不过，正如玛丽亚说的那样，如果剧中有什么过于粗俗的内容（大多数剧本都有点这样的内容），随便删去就行了。我们不能过于刻板，埃德蒙。拉什沃思先生也要参加演出，这就不会有什么问题。我只希望木匠们开工时，汤姆心里有个数，他们做边门可是多用了半天工呀。不过，幕布会做得很好的。女佣们干活很用心。我看可以退回去几十个幕环，没有必要搞得那么密。我想在防止浪费和保证物尽其用上，起点作用。这么多年轻人，总得有个老练沉稳的人在一旁监督。就在今天，我遇到了一件事，我忘了告诉汤姆。我在养鸡场里四下张望，正往外走的时候，你猜我看见了谁？我看见迪克·杰克逊手里拿着两块松木板朝仆人住处门口走去，木板肯定是送给他爸的。原来他妈碰巧有事打发他给他爸送个信，他爸就叫他给弄两块板子来，说是非常需要。我明白这是什么意思，因为这时仆人的开饭铃正在丁零当啷响。我不喜欢爱占便宜的人，（杰克逊这家人还就爱占便宜，我常这么说，就是见东西就拿的那种人。）我直截了当地对那孩子说——（你知道，他已经十岁了，长了个傻大个儿，应该知道羞耻了。）‘迪克，我把板子给你爸送去，你快点回家去吧。’我想可能是由于我的话说得很不客气的缘故，他一脸傻相，一句话没说扭头就走了。我敢说，他一时不敢再来大宅里偷东西了。我恨他们这样贪心不足——你们的父亲对他们这家人这么好，整年雇用那家的男人呀！”

谁也没有接她的话。其他人很快都回来了。埃德蒙觉得，他无法制止他们了，唯一可以感到自慰的是，他已经劝说过他们了。

饭桌上的气氛非常沉闷。诺里斯太太把她战胜迪克·杰克逊的事又讲了一遍，但没人提起剧本和准备演出的事。埃德蒙的反对甚至使他哥哥的情绪都受到了影响，尽管他哥哥不肯承认这一点。玛丽亚由于没有亨利·克劳福德在场积极支持她，便觉得还是避开这个话题为好。耶茨先生想尽力讨好朱莉娅，发现一谈到他为她不能参加戏班子而感到遗憾，那比什么话题都让她郁郁不乐。而拉什沃思先生呢，虽然心里只想着自己的角色和服装，可是早把这两方面能说的话都唠叨完了。

不过，对演戏的议论只暂停了一两个小时。还有许多问题没有解决，晚饭喝的酒给他们增添了新的勇气，因此，汤姆、玛丽亚和耶茨先生在客厅刚一聚齐，便单独围着一张桌子坐下，把剧本摊开放在面前，准备深入研究一番。恰在这时，一件求之不得的事情发生了：克劳福德先生和克劳福德小姐走了进来。尽管夜色已浓，天空阴暗，道路泥泞，他们还是忍不住来了，并受到了衷心的欢迎。

寒暄过后，接着便是如下的对话：“喂，你们进行得怎么样了？”“你们解决了什么问题？”“噢！你们不在我们什么也干不成。”转眼间，亨利·克劳福德和桌子边的那三个人坐在一起，他妹妹走到伯特伦夫人身边，去讨好起她来。“剧本选好了，我真得向夫人您表示祝贺。”她说，“尽管您以堪称典范的度量容忍我们，可是我们吵吵闹闹地争来争去，肯定会让您心烦。剧本定下来了，演戏的人固然会感到高兴，可旁观的人更会感到万分庆幸。夫人，我衷心祝您快乐，还有诺里斯太太，以及所有受到干扰的人。”一边半胆怯、半狡猾地越过范妮瞥了埃德蒙一眼。

伯特伦夫人客客气气地答谢了她，但是埃德蒙一句话也没说。他没有否认他只是一位旁观者。克劳福德小姐和炉子周围的人继续聊了一会，便回到桌子周围的那几个人那里，站在他们旁边，似乎在听他们谈论如何安排。这时，她好像突然想起什么似的，大声叫道：“诸位好友，你们在悠然自得地谈论那些农舍和酒馆，里边怎么样，外边怎么样——请你们也让我了解一下我的命运吧。谁演安哈尔特？我将有幸和你们哪位先生谈情说爱呀？”

一时没人说话。接着，众人异口同声地告诉她一个可悲的事实：没有人演安哈尔特。“拉什沃思先生演卡斯尔伯爵，还没有人来演安哈尔特。”

“我对角色是有选择余地的，”拉什沃思先生说，“可我觉得我还是更喜欢伯爵——虽说我不大喜欢我要穿的华丽衣服。”

“我认为你的选择非常明智，”克劳福德小姐笑逐颜开地答道，“安哈尔特是个很有分量的角色。”

“伯爵有四十二段台词，”拉什沃思先生回答道，“这可不轻松啊。”

“没有人演安哈尔特，”稍顿了顿之后，克劳福德小姐说道，“我一点也不感到奇怪。阿米丽亚也是命该如此。这么放浪的姑娘，真能把男人都吓跑了。”

“如果可能的话，我很愿意演这个角色，”汤姆嚷道，“可遗憾的是，男管家和安哈尔特是同时出场的。不过，我也不愿意彻底放弃这个角色——我看看有没有什么办法——我再看一看剧本。”

“应该让你弟弟演这个角色。”耶茨低声说道，“你认为他会不肯演吗？”

“我才不去求他呢。”汤姆冷漠而坚决地说。

克劳福德小姐讲了点别的事情，过了不久，她又回到炉边的那伙人那里。“他们根本不希望我待在他们那边，”她说着，坐了下来，“我只会让他们迷惑不解，他们还不得不客客气气地应酬我。埃德蒙·伯特伦先生，你自己不参加演出，你的意见会是公正的。因此，我要向你求教。我们怎么处理安哈尔特这个角色？能不能让哪个人同时兼演这个角色呢？你的意见怎么样？”

“我的意见是，”埃德蒙冷静地说，“你们换个剧本。”

“我并不反对，”克劳福德小姐答道，“如果角色配得好——也就是说，如果一切进展顺利的话，我对演阿米丽亚并不特别反感——尽管如此，我还是不愿意给人带来不便——不过，坐在那张桌边的人（回头看了看）——他们是不会听你的话的——你的意见是肯定不会被采纳的。”

埃德蒙没有应声。

“如果有哪个角色能让你想演的话，我想应该就是安哈尔特。”稍顿了顿之后，克劳福德小姐调皮地说，“因为你知道，他是个牧师。”

“我决不会因此而想演这个角色。”埃德蒙答道，“我不愿意因为自己演技不好而把他演成一个可笑的人物。要想把安哈尔特演好，使他不至于成为一个拘谨刻板的布道者，那肯定很不容易。一个人选择了牧师职业，也许最不愿意到台上去演牧师。”

克劳福德小姐哑口无言了。她心头泛起几分愤恨和羞耻感，将椅子使劲向茶桌那边移了移，把注意力全都转向了坐在那里张罗的诺里斯太太。

“范妮，”汤姆从另一张桌边叫道，他们还在那边热烈地开着小会，说话声一直没断，“我们需要你帮忙。”

范妮以为要叫她做什么事，立即站了起来。尽管埃德蒙一再劝告，人们还是没有改掉这样支使范妮的习惯。

“噢！我们不是要你离开座位做什么事，不是要你现在就帮忙。我们只想要你参加演出。你要当村民婆子。”

“我！”范妮叫了一声，满脸惊恐地又坐下了，“你们真的不要强求我。不管怎么说，我是什么都不会演的。不行，我真的不能演。”

“可你真的一定得演，我们不能答应你不演。你用不着吓成那个样子，这是个无关紧要的角色，一个微不足道的人物，总共才五六段台词。你说的话，即使观众连一句也没听见，都没多大关系。因此你的声音小得像耗子也行，但一定要让你出场。”

“要是五六段台词你都害怕，”拉什沃思先生嚷嚷道，“那叫你演我的角色你该怎么办？我要背四十二段台词。”

“我并不是怕背台词，”范妮说。她惊愕地发现，这时屋里只有她一个人在说话，觉得几乎每双眼睛都在盯着她，“可我真的不会演。”

“会的，会的，你会给我们演好的。你只要记住台词，其他的事情我们教你。你只有两场戏，村民由我演，该上场的时候我领着你上，该往哪里走听我指挥。我保证你会演得很好。”

“真的不行，伯特伦先生，你一定得原谅我。你是不了解。我绝对演不了。我要是真去演的话，只会让你们失望。”

“得啦！得啦！别那么忸忸怩怩的。你会演得很好的。我们会充分体谅你的，并不要求你演得十全十美。你要穿一件褐色长裙，扎一条白围裙，戴一顶头巾式女帽。我们给你画几条皱纹，眼角上画一点鱼尾纹。这样一来，你就会很像一个小老太婆了。”

“你们得原谅我，真的得原谅我，”范妮大声说道。她由于过于激动，脸越来越红，苦涩地望着埃德蒙。埃德蒙亲切地看着她，但又怕哥哥生气而不愿介入，只能笑吟吟地鼓励她。范妮的恳求对汤姆丝毫不起作用，他只是把先前说过的话又说一遍。要她演戏的还不只是汤姆一人，玛丽亚、克劳福德先生和耶茨先生都跟着帮腔。他们都在逼迫她，只不过稍微温和一点，稍微客气一点，可是几个人一起逼迫，范妮都快顶不住了。她还没来得及缓过气来，诺里斯太太又加上了最后一棒。她恶狠狠地以故意让人听得见的低语对她说道：“屁大的事要费这么大周折。为了这么一件小事，你竟然这样为难你表哥表姐，而他们却待你这么好，我真为你害臊啊！我求你，痛痛快快地接受下来，不要让我们再听着大家絮叨这件事啦。”

“别逼她了，姨妈，”埃德蒙说，“这样逼她是不公平的。你看得出她不喜欢演戏。让她像我们大家一样自己拿主意。我们可以完全相信她是懂得好坏的。不要再逼她了。”

“我不会逼她，”诺里斯太太厉声答道，“不过，她要是不肯做她姨妈、表哥、表姐希望她做的事，我就认为她是个非常倔强、忘恩负义的姑娘——想一想她是个什么人，就知道她真是忘恩负义到了极点。”

埃德蒙气得说不出话来。不过，克劳福德小姐以惊讶的目光看了看诺里斯太太，接着又看了看范妮，只见她两眼泪汪汪的，便立即带刺地说：“我不喜欢我这个位置。这地方太热了，我受不了。”说着把椅子搬到桌子对面靠近范妮的地方，一边坐下，一边亲切地低声对她说道：“不要在意，亲爱的普莱斯小姐——这是一个容易动气的晚上，人人都在发脾气，捉弄人——不过，咱们不要去理会他们。”并且十分关切地继续陪范妮说话，想使范妮打起精神，尽管她自己情绪低落。她向哥哥递了个眼神，不让那些要演戏的人再勉强范妮了。埃德蒙看到她这样一片好心，很快又恢复了对她已经失去的那点好感。

范妮并不喜欢克劳福德小姐，但克劳福德小姐眼下对她这么好，她又非常感激。克劳福德小姐先是看她的刺绣，说自己也能绣这么好就好了，并向她要刺绣的花样。她还猜测说，范妮这是在为进入社交界做准备，因为表姐结婚后，自己当然要开始社交活动。接着，克劳福德小姐问她当海军的哥哥最近来信没有，说自己很想见见他，并且猜想他是个非常漂亮的青年。克劳福德小姐还劝范妮，在她哥哥再次出海之前，找人给他画张像。虽说这都是恭维之词，但范妮又不得不承认，听起来却很悦耳，于是她便不由自主地听着、回答着，而且那样来劲，她真没想到。

演戏的事还在商量之中。还是汤姆·伯特伦先把克劳福德小姐的注意力从范妮身上转移开，他不胜遗憾地告诉她说，他觉得他不可能既演男管家又演安哈尔特；他曾煞费苦心地想同时演这两个角色，但是演不成，只好作罢。“不过，要补上这个角色丝毫没有困难，”汤姆补充说，“只要说一声，就有的是人让我们挑选。此时此刻，我可以至少说出六个离我们不出六英里的年轻人，他们会巴不得参加我们的戏班子，其中有一两个是不会辱没我们的。我想奥利弗弟兄俩和查尔斯·马多克斯三个人，随便哪个都可以放心让他去演。汤姆·奥利弗人很聪明，查尔斯·马多克斯很有绅士派头。明天一早我骑马到斯托克一趟，和他们哪个人商定。”

汤姆说这番话的时候，玛丽亚不安地回头看了看埃德蒙。她唯恐埃德蒙会反对把外边的人也拉进来——这违背了他们的初衷。可是埃德蒙没有吭声。克劳福德小姐想了想，冷静地答道：“就我来说，你们大家认为合适的事，我都不会反对。这几个年轻人中有没有我认识的？对啦，查尔斯·马多克斯有一天就曾在我姐姐家吃过饭。是吧，亨利？一个看上去挺沉静的年轻人。我还记得他。如果你愿意，就请他吧。对我来说，总比请一个完全不认识的陌生人要好些。”

于是就决定请查尔斯·马多克斯了。汤姆又说了一遍他决定第二天一早就动身。不过，一直没怎么开口的朱莉娅这时说话了。她先瞥了玛丽亚一眼，又看了埃德蒙一眼，挖苦道：“曼斯菲尔德的戏剧演出要把这整个地区大大轰动一番啦！”埃德蒙仍然一言不发，只以铁板的面孔来表明他的想法。

“我对我们的戏不抱多大希望，”克劳福德小姐思索了一番之后，低声对范妮说，“我要告诉马多克斯先生，在我们一起排演之前，我要缩短他的一些台词，并且把我的许多台词也缩短。这会很没有意思，完全不符合我原来的期望。”

第十六章

克劳福德小姐的劝慰并不能使范妮真正忘掉所发生的事。到了夜里就寝的时候，她满脑子还在想着晚上的情景：大表哥汤姆在众人面前一个劲地逼迫她，这场发难依然使她心有余悸；而大姨妈那顿无情的指责和辱骂依然使她情绪低沉。让人如此颐指气使，说是糟糕透顶的事情还在后头，非要逼着她去演戏，做她做不了的事，接着又骂她固执、忘恩负义，还要影射她寄人篱下，当时真让她感到痛苦不堪。现在独自一人想起这些事的时候，她心里不可能好受到哪儿去——她尤其还要担心明天又会重提这件事。克劳福德小姐只是当时保护了她。如果他们再次胁迫她，逼她接受角色（这是汤姆和玛丽亚完全做得出来的），而埃德蒙可能又不在场——她该怎么办呢？她还没找到答案就睡着了。第二天早晨醒来，她依然觉得这是个无法解决的难题。她来到姨妈家以后一直住在白色小阁楼里，这里无法使她想出答案。于是她一穿好衣服，便跑去另外一间屋子。这间屋子比较宽敞，更适合踱步与思考，许久以来差不多同样归她所有。这原来是孩子们的教室，后来两位伯特伦小姐不让再把它称作教室，不过做此用场还是又持续了一段时间。先是李小姐住在这里，小姐们在这里读书、写字、聊天、嬉笑，直至三年前李小姐离开她们。随后，这间屋子就没有了用场，有一段时间除了范妮谁也不去。她那个小阁楼地方狭小，没有书架，她把她的花草养在这里，书也放在这里，有时来这里看看花草，取本书。她越来越觉得这里的条件好些，便不断地增添花草和书籍，在里面度过了更多的时光。她就这么自然而然地占用了这间屋子，加上于谁也无碍，如今大家都公认这间屋子是属于她的。从玛丽亚十六岁那年起，这间屋子一直叫作东屋，现在，这间东屋几乎像那间白阁楼一样被明确地视为范妮的房间。鉴于一间屋子太小，再用一间分明是合理的，两位伯特伦小姐出于自身的优越感，住的屋子各方面条件都很优越，因而完全赞成范妮使用那间屋子。诺里斯太太早就发话，这间屋里决不能为范妮生火。有了这一规定，她倒能听任范妮使用这间谁也不需要的屋子。不过，她有时说起范妮受到的这种纵容，听那口气好像是说，这是大宅里最好的一间屋子。

这间屋子的朝向很有利，即使不生炉火，在早春和晚秋季节，对于范妮这样一个容易满足的女孩来说，仍然有许多个上午可以待在这里。但凡有一线阳光射入，即使到了冬天，她也完全不希望离开这间屋子。在她空闲的时候，这间屋子给她带来莫大的安慰。每逢她在楼下遇到不称心的事情，她就可以到这里找点事干，想想心事，当即便能感到慰藉。她养的花草，她买的书——自从她可以支配一个先令的那刻起，她就一直在买书——她的写字台，她为慈善事业做的活，她绣的花，全都伸手可及。如果没有心思做活，只想沉思默想一番，那她在屋中看到的一事一物，没有一样不给她带来愉快的回忆。每一样东西都是她的朋友，或者让她联想到某个朋友。虽然有时候她遭受巨大的痛苦——虽然她的动机常常遭人误解，她的情感别人不加理会，她的见解别人不予重视；虽然她饱尝了专横、嘲笑、冷落给她带来的痛苦，但是每次受到诸如此类的委屈，总有人给她带来安慰。伯特伦姨妈为她说过情；李小姐鼓励过她；而更加常见、更加可贵的是，埃德蒙总替她打抱不平，与她交好。他支持她做的事，解释她的用意，劝她不要哭，或者向她表明他疼爱她，使她破涕为笑——这一切由于时间久远而和谐地交融在一起，致使每一桩痛苦的往事都带上迷人的色彩。这间屋子对她来说无比珍贵。屋里的家具原本就平平常常，后来又受尽了孩子们的糟蹋，但即使用大宅里最精致的家具来换，她也不肯换。屋里主要有这样几件艺术品和装饰：朱莉娅画的一幅已经褪色的脚凳，由于画得不好，不适合挂在客厅；在时兴雕花玻璃的时候为窗子下方三个窗格制作的三块雕花玻璃，中间一块雕的是廷特恩寺，两边一块是意大利的一个洞穴，另一块是坎伯兰的湖上月色；一组家族人物的侧面像，由于挂到哪里都不合适，才挂在这间屋子的壁炉架上方；侧面像旁边的墙上，钉着一张素描，画的是一艘轮船，是四年前威廉从地中海寄来的，画的下方写着H. M. S. Antwerp[1]几个字，字母之大像主桅一样高。

现在范妮就来到了这个安乐窝，试一试它对她那激动不安的心情能否起到抚慰作用——看看埃德蒙的侧面像能否给她一点启示，或者给她的天竺葵透透气，看看自己是否也能吸取一点精神力量。但是，她不光为自己的执意不从担起心来，还对自己应该怎么办开始感到犹豫不决。她在屋里踱来踱去，越来越感到怀疑。这本是她该对之百依百顺的几个人，如此强烈地要求她、热切地盼望她做一件事，而这件事对他们热衷的计划又是那么至关重要，她居然不肯答应，这样做合适吗？这是不是说明自己心地不善——自私自利——怕自己出丑？埃德蒙不赞成演戏，并说托马斯爵士会反对演戏，这难道能证明她不顾别人的愿望而断然拒绝是正确的吗？她把参加演出看得这么可怕，她有点怀疑自己的顾虑是否正确，是否夹杂私心杂念。她看向四周，看到表哥表姐送给自己的一件又一件礼物，越发觉得自己应该感恩图报。两个窗子间的桌子上放满了针线盒和编织盒，主要是汤姆一次次送给她的。她心里在纳闷：收了人家这么多纪念品，该欠下了多少人情。就在她闷头思索该怎样偿还人情时，一阵敲门声把她惊醒了。她轻柔地说了声“请进”，应声走进来一个人，就是她遇到疑难问题总要向他请教的那个人。她一见是埃德蒙，眼睛顿时一亮。

“可以和你谈几分钟吗，范妮？”埃德蒙说。

“当然可以。”

“我想向人求教，想听听你的意见。”

“我的意见！”范妮受宠若惊，不由得往后一缩，叫道。

“是的，听听你的意见和建议。我不知道如何是好。你知道，这次的演出计划搞得越来越糟。他们选的剧本已经够糟的了，现在为了凑够角色，又要请一个我们谁都不怎么认识的年轻人来帮忙。这样一来，我们起初所说的家庭演出和合乎规矩全都落空了。我没听说查尔斯·马多克斯有什么不好的，但是让他和我们一起演戏势必产生过分亲密的关系，这是很不合适的。不仅仅是亲密，还会导致随便。我想到这一点就无法容忍——我觉得这件事危害极大，如有可能，必须加以制止。难道你不这样看吗？”

“我也这样看，但是有什么办法呢？你哥哥那么坚决。”

“只有一个办法，范妮。我必须自己来演安哈尔特。我很清楚，别的办法是安抚不了汤姆的。”

范妮无言以对。

“我并不喜欢这样做，”埃德蒙接着说，“谁也不喜欢被逼得做出这种反复无常的姿态。大家都知道我从一开始就反对这件事。现在他们在各方面都越出了最初的方案，我却要加入进去，看起来真是荒唐可笑。可是我想不出别的办法。你能想出办法吗，范妮？”

“想不出，”范妮慢吞吞地说，“一下子想不出——不过——”

“不过什么？我知道你的看法和我不一样。仔细想一想吧。以这种方式接受一个年轻人——像一家人一样和我们待在一起——随时有权走进我们的家门——突然间和我们建立了无拘无束的关系，对于这样的关系可能带来的危害以及必然带来的不快，你也许没有我了解得清楚。你只要想一想，每排演一次他就会放肆一次。这有多糟糕啊！你设身处地地替克劳福德小姐想一想，范妮。想一想跟着一个陌生人去演阿米丽亚会是个什么滋味。她有权得到别人的同情，因为她显然觉得大家应该同情她。我听见了她昨天晚上对你讲的话，能理解她不愿意和陌生人一起演戏。她答应演这个角色的时候，很可能另有期望——也许她没有认真考虑这个问题，不知道会出现什么情况。我们在这种情况下让她去活受罪，那也太不义，太不应该了。她的心情应该受到尊重。难道你不这样认为吗，范妮？你在犹豫。”

“我替克劳福德小姐难过。但是，我更替你难过，因为我眼见你给卷了进去，做你原来不肯做的事，而且大家都知道，那也是你认为姨父会反对的事。别人会如何扬扬得意啊！”

“如果他们看到我演得多么糟糕，就不会有多少理由扬扬得意了。不过，肯定会有人扬扬得意，可我就不管谁得意不得意。如果我能使这件事不要张扬出去，只在有限的范围内丢人现眼，不要搞到放荡不羁的地步，我就觉得很值得了。像我现在这样，什么作用也起不了，什么事也办不成，因为我得罪了他们，他们不肯听我的。但是我这一让步，使他们高兴起来，就有希望说服他们缩小演出的范围，比他们眼下谋求的范围小得多。这个收获就大了。我的目标是把演出限制在拉什沃思太太和格兰特一家人。这样的目标不值得争取吗？”

“是的，这一点是很重要。”

“可你还没表示同意呢。你能不能提出个别的办法，也能让我同样起点作用？”

“提不出，我想不出别的办法。”

“那就赞同我吧，范妮。没有你的赞同，我心里不踏实。”

“噢！表哥。”

“你要是不同意我的意见，我就该怀疑自己的看法了——不过——不过，决不能让汤姆这样干：骑着马四处去拉人来演戏——不管是谁，只要样子像个绅士，只要愿意来就行。我原以为你会更能体谅克劳福德小姐的心情。”

“她无疑会很高兴。这肯定会让她大大舒一口气。”范妮说道，极力想表现得更热情一些。

“她昨天晚上对你那么亲切，这是以前从未有过的。因此，我就非得好好地待她。”

“她的确是很亲切。我很高兴能让她别和陌生人……”

范妮没有说完这句宽宏大度的话。她的良心阻止了她，但是埃德蒙已经满足了。

“早饭后我立即去找她，”他说，“这肯定会让她很高兴。好啦，亲爱的范妮，我不再打扰你了。你还要读书。可我不对你说说，不拿定主意，心里是不会踏实的。整整一夜，不管是睡着还是醒着，我脑子里尽想着这件事。这是件坏事——但是我这样做肯定能减少它的危害。汤姆要是起床了，我就直接去找他，把事情定下来。等到一起吃早饭的时候，我们大家会因为能共同做蠢事而兴高采烈。我想，一会儿你要启程去中国了吧？马嘎尔尼勋爵[2]旅途顺利吗？（说着打开桌上的一卷书，接着又拿起了几本。）要是你读大部头巨著读倦了，这里有克雷布的《故事集》[3]，还有《懒汉》[4]，可以供你消遣。我非常羡慕你这个小小的书库。等我一走，你就会忘掉演戏这件无聊的事，舒舒服服地坐在桌边看书。不过，不要在这里待得太久，免得着凉。”

埃德蒙走了。但是，范妮并没有看书，没有去中国，没有平静下来。埃德蒙给她带来了最离奇、最不可思议、最坏的消息，她毫无心思去想别的事情。要去演戏啦！先前还一个劲儿地反对——那样理直气壮，那样尽人皆知！她亲耳听过他是怎么说的，亲眼看过他当时的神情，知道他是出自真心。这可能吗？埃德蒙会这样反复无常。他是不是自欺欺人？是不是判断错了？唉！这都怪克劳福德小姐。她发觉克劳福德小姐的每句话对他都有影响，因而感到很苦恼。在埃德蒙来之前，她对自己的行为产生了疑虑和恐惧，刚才听他说话时，这些疑虑和恐惧全给抛到了脑后，现在它们已变得无足轻重了。更大的烦恼把它们淹没了。事情自会有它的结果，最后会怎样，她已经不在乎了。表哥表姐可以逼她，但总不能缠住她不放。他们拿她没办法。如果最后不得不屈服——没关系——现在已经是凄怆不堪了。

[1]H. M. S. Antwerp：（英国）皇家海军舰艇“安特卫普号”。

[2]马嘎尔尼勋爵（Sir George Macartney，1737—1806）系英国派往中国的一个使节，著有《使华旅行记》，对开本于1796年出版。此处想必是指范妮正在阅读这本书。

[3]乔治·克雷布（George Crabbe，1754—1832），英国诗人，他的《故事集》出版于1812年。

[4]《懒汉》系约翰逊博士（Samuel Johnson，1709—1784）所著的散文集。

第十八章

现在，一切都进展顺利：剧场在布置，演员在练习，服装在赶制。虽然没有遇到什么大问题，但范妮没过多久就发现，班子里的人并不是一直都高高兴兴。她起初看到他们全都兴高采烈的，简直有些受不了，可这种局面没有持续下去。他们一个个都有了自己的烦恼。埃德蒙就有许多烦心事。他们根本不听从他的意见，就从伦敦请来一个绘景师，已经开始工作，这就大大增加了开支；而且更糟糕的是，事情闹得沸沸扬扬。他哥哥没有遵照他的意见在私下排演，反倒向与他有来往的每家人都发出了邀请。汤姆还为绘景师进度慢而感到焦躁，等得很不耐烦。他早就背熟了他的角色的台词——应该说他所有角色的台词——因为他把能与男管家合并的小角色全都承担了下来，因此，他迫不及待地想演出了。这样无所事事地每过一天，他会越发觉得他所担任的角色全都没有意思，后悔怎么没选个别的戏。

范妮总是谦恭有礼地听别人讲话，加上那些人身边往往只有她一个听他们说话，因此他们差不多都要向她抱怨诉苦。她听说大家都认为耶茨先生大声嚷嚷起来非常可怕；耶茨先生对亨利·克劳福德感到失望；汤姆·伯特伦说话太快，台下的人会听不懂；格兰特太太爱笑，煞尽了风景；埃德蒙还没有背会他的台词；拉什沃思先生处处让人为难，每次开口都得给他提台词。她还听说，可怜的拉什沃思先生很难找到人和他一起排练；而他呢，也会向她诉苦，向其他人诉苦。她两眼看得分明，表姐玛丽亚在躲避他，并且没有必要地常和克劳福德先生一起排演他俩共演的第一场，因此她马上又担心拉什沃思先生会有别的抱怨。她发现，那伙人远不是人人满意、个个高兴，而都想得到点自己没有的东西，并给别人带来不快。每个人不是嫌自己的戏长就是嫌自己的戏短，谁都不能按时到场，谁都不去记自己从哪边出场——一个个只知埋怨别人，谁也不肯服从指导。

范妮虽然不参加演出，却觉得自己从中获得了同样的乐趣。亨利·克劳福德演得很好，范妮悄悄走进剧场观看排练第一幕，尽管她对玛丽亚的某些台词有些反感，她还是感到很愉快。她觉得玛丽亚也演得很好——太好了。经过一两次排练之后，观众席上只剩下范妮一个人。她有时给演员提词，有时在一边旁观——常常很有用处。在她看来，克劳福德先生绝对是最好的演员：他比埃德蒙有信心，比汤姆有判断力，比耶茨先生有天赋和鉴赏力。她不喜欢他这个人，但不得不承认他是最好的演员。在这一点上，跟她看法不同的人并不多。不错，耶茨先生对他有看法，说他演得枯燥乏味——终于有一天，拉什沃思先生满脸阴沉地转过身对她说：“你觉得他有哪点演得好的？说实话，我不欣赏他。咱俩私下说句话，这样一个又矮又小、其貌不扬的人被捧成好演员，我觉得实在令人好笑。”

从这时起，他以前的嫉妒心又发作了。玛丽亚由于比以前更想得到克劳福德，也就不去管他嫉妒不嫉妒了。这样一来，拉什沃思先生那四十二段台词就更难背熟了。除了他妈妈以外，谁也不指望他能把台词背得像个样——而他那个妈妈，甚至认为她儿子应该演个更重要的角色。她要等多排练一阵之后才来到曼斯菲尔德，好把她儿子要演的每一场都看一看。但其他人都只希望他能记住上场的接头语，记住他每段台词的头一句，其余的话能提一句说一句。范妮心肠软，怜悯他，花了很大力气教他背，尽可能从各方面帮助他，启发他，想变着法子帮他记忆，结果她把他的每句台词都背会了，而他却没有多大长进。

她心里的确有许多不安、焦灼、忧心的想法。但是有这么多事，而且还有其他事要她操心，要她花工夫，她觉得自己在他们中间绝不是无事可干，没有用处，绝不是一个人坐立不安，也绝不是没有人要占用她的闲暇，求得她的怜悯。她原先担心自己会在忧郁中度日，结果发现并非如此。她偶尔对大家都有用处，她心里也许和大家一样平静。

而且，有许多针线活需要她帮忙。诺里斯太太觉得范妮跟大家一样过得挺快活，这从她的话里可以听得出来。“来，范妮，”她叫道，“这些天你倒挺快活的。不过，你不要总是这样轻松自在地从这间屋子走到那间屋子，尽在一旁看热闹。我这儿需要你。我一直在累死累活地干，人都快站不住了，就想用这点缎子给拉什沃思先生做斗篷，我看你可以给我帮个忙拼凑拼凑。只有三条接缝，你一下子就能缝好。我要是光管管事，那就算运气了。我可以告诉你，你是最快活不过了。要是人人都像你这么清闲，我们的进展不会很快。”

范妮也不想为自己辩护，一声不响地把活接了过来，不过她那位比较心善的伯特伦姨妈替她说话了：

“姐姐，范妮应该觉得快活，这也没什么好奇怪的。你知道，她从没见过这样的场面。你和我以前都喜欢看演戏——我现在还喜欢看。一等到稍微闲一点，我也要进去看看他们排练。范妮，这出戏是讲什么的？你可从没给我说过呀。”

“噢！妹妹，请你现在不要问她。范妮可不是那种嘴里说话手里还能干活的人。那戏讲的是情人的誓言。”

“我想，”范妮对伯特伦姨妈说，“明天晚上要排练三幕，你可以一下子看到所有的演员。”

“你最好等幕布挂上以后再去，”诺里斯太太插嘴说，“再过一两天幕布就挂好了。演戏没有幕布没有看头——我敢肯定，幕布一拉就会呈现非常漂亮的褶子。”

伯特伦夫人似乎很愿意等待。范妮可不像姨妈那样处之泰然。她很关心明天的排练。如果明天排练三幕，埃德蒙和克劳福德小姐就要第一次同台演出。第三幕有一场是他们两人的戏，范妮特别关注这场戏，既想看又怕看他们两人是怎么演的。整个主题就是谈情说爱——男的大讲建立在爱情基础上的婚姻，女的差不多在倾诉爱意。

范妮满怀苦涩、惶惑的心情，把这一场的剧本读了一遍又一遍，揪心地想着这件事，就等着看他们演出，忍不住要看个究竟。她相信他们还没有排练过，也没在私下排练过。

第二天来到了，晚上的计划持续不变。范妮一想到晚上的排练，心里依然焦躁不安。在大姨妈的指挥下，她勤勤勉勉地做着活，不过勤勉不语倒是掩饰了她的心神不安和心不在焉。快到中午的时候，她拿着针线活逃回了东屋，因为她听到亨利·克劳福德提出要排练第一幕，而她对此不感兴趣，觉得完全没有必要再去排练这一幕，她只想一个人清静清静，同时也为了避免看到拉什沃思先生。她经过门厅的时候，看到两位女士从牧师住宅走来，这时她仍然没有改变要回房躲避的念头。她在东屋一边做活，一边沉思，周围没有任何干扰。就这样过了一刻钟，只听有人轻轻敲门，随即克劳福德小姐进来了。

“我没走错门吧？没错，这就是东屋。亲爱的普莱斯小姐，请你原谅，我是特意来求你帮忙的。”

范妮大为惊讶，不过为了表明自己是屋主人，还是客气了一番，随即又不好意思地望望空炉栅上发亮的铁条。

“谢谢你——我觉得挺暖和，挺暖和。请允许我在这儿待一会儿。请你给我帮帮忙，听我背第三幕台词。我把剧本带来了，你要是愿意和我一起排练，我会不胜感激！我今天到这儿来，本想和埃德蒙一起排练的——我们自己先练练——为晚上做个准备，可我没碰到他。即使碰到他，我恐怕也不好意思和他一起练，直等到我把脸皮练厚一点，因为那里面真有一两段——你会帮助我的，对吧？”

范妮非常客气地答应了，不过语气不是很坚定。

“你有没有看过我所说的那一段？”克劳福德小姐一边说，一边打开剧本，“就在这儿。起初我觉得没什么了不起的——可是，说实在话——瞧，你看看这段话，还有这段，还有这段。我怎么能两眼瞅着他说出这样的话来？你说得出吗？不过他是你表哥，这就大不一样了。你一定要和我练一练，我好把你想象成他，慢慢习惯起来。你的神情有时候真像他。”

“我像吗？我非常乐意尽力而为——不过我只能念，很少有能背出来的。”

“我想全都背不出来吧。当然要给你剧本。现在就开始吧。我们身边要有两把椅子，你好往台子前边拿。那儿有——用来上课倒挺好，可能不大适合演戏，比较适合小姑娘坐在上边踢腾着脚学习功课。你们的家庭女教师和你姨父要是看到我们用这椅子来演戏，不知道会说什么？托马斯爵士要是这当儿看见了我们，一定会为之愕然，我们把他家到处变成了排练场。耶茨在餐厅里大喊大叫。我是上楼时听见的，占着剧场的肯定是那两个不知疲倦的排练者：阿加莎和弗雷德里克。他们要是演不好，那才怪呢。顺便告诉你，我五分钟前进去看他们，恰好他们在克制自己不要拥抱，拉什沃思先生就在我身边。我觉得他脸色不对，就想尽量把事情岔开，低声对他说：‘我们将有一个很棒的阿加莎，她的一举一动很有几分母性的韵味，她的声音和神情更是母性韵味十足。’我表现得不错吧？他一下子高兴起来。现在练我的独白吧。”

克劳福德小姐开始了。范妮在帮她练的时候，一想到自己代表埃德蒙，便不禁变得稳重起来，但她的神情、声音完全是女性的，因而不是个很好的男人形象。不过，面对这样一个安哈尔特，克劳福德小姐倒也挺有勇气。两人刚练完半场，听到有人敲门，便停了下来。转眼间，埃德蒙进来了，排练完全停止了。

这次不期而遇使得三人个个又惊又喜，还有些拘谨。埃德蒙来这里的目的和克劳福德小姐完全一样，因此他们俩的喜悦和拘谨是不会转瞬即逝的。他也带着剧本来找范妮，要她陪他先演练一下，帮他为晚上的排练做准备，却没想到克劳福德小姐就在大宅里。两人就这样碰到了一起——互相介绍了自己的计划——同声赞扬范妮好心帮忙，真是高兴之至，兴奋不已。

范妮可没有他们那样的兴致。在他们兴高采烈之际，她的情绪却低落下来。她觉得对他们俩来说，她变得近乎微不足道了，尽管他们都是来找她的，但她并不因此感到安慰。他们现在要一起排练了。埃德蒙先提出来，又敦促，又恳求——小姐起初并非很不情愿，后来也就不再拒绝——范妮的用处只是给他们提提词，看他们排练。那两人还真给她赋予了在一旁评判、提意见的使命，恳切地希望她行使职权，给他们指出每一个缺点。但她对此抱有一种畏怯心理，还不能、不愿，也不敢这样做。即使她有资格提意见，她的良心也不让她贸然提出批评。她觉得这件事整个让她心里觉得不是滋味，具体的意见不会客观可靠。给他们提提词已经够她干的了，有时候她还未必能干得好，因为她不能时时刻刻都把心用在剧本上。她看他们排练的时候会走神。眼见埃德蒙越来越起劲，她感到焦灼不安。有一次正当他需要提词的时候，她却把剧本合了起来，转过身去。她解释说是由于疲倦的缘故，这倒是个很正当的理由。他们感谢她，怜悯她。但是，他们怎么也猜不到她该得到他们多大的怜悯。这一场终于练完了，那两人互相夸奖，范妮也强打精神把两人都称赞了一番。等那两人走后，她把前后的情景想了想，觉得他们演得情真意切，肯定会博得好评，却会给她带来巨大的痛苦。不论结果如何，那一天她还得再忍受一次这沉重的打击。

晚上肯定要进行前三幕的第一次正规排练。格兰特太太、克劳福德兄妹已经约定吃过晚饭就尽快来参加，其他有关的人也急切地盼着晚上的到来。这期间，人们似乎个个喜笑颜开。汤姆为大功即将告成而高兴，埃德蒙因上午的那场练习而兴高采烈，人们心里的小小烦恼似乎一扫而光。人人都急不可待，女士们马上就起身了，男士们也立即跟上去，除了伯特伦夫人、诺里斯太太和朱莉娅以外，都提前来到了剧场。这时蜡烛被点燃了，照亮了尚未竣工的舞台。就等格兰特太太和克劳福德兄妹到来，排练就要开始。

没等多久克劳福德兄妹就来了，但格兰特太太却没露面。她来不成了。格兰特博士说自己不舒服，不放他太太来，可他那漂亮的小姨子不相信他有什么病。

“格兰特博士病了，”克劳福德小姐装出一副一本正经的样子说道，“他一直不舒服，今天的野鸡一点也没吃。他说没烧烂——把盘子推到了一边——一直不舒服。”

真煞风景啊！格兰特太太来不了真令人遗憾。她那讨人喜欢的举止与随和快乐的性情一向使她深受众人欢迎——今天更是绝对离不开她。她不来，大家就演不好，排练不好。整个晚上的乐趣会丧失殆尽。怎么办呢？汤姆是演村民的，他一筹莫展。惶惑了一阵之后，有几双眼睛转向范妮。有一两个人说：“不知道普莱斯小姐肯不肯给念念她那个角色的台词。”顿时，恳求声从四面八方袭来，人人都在求她，连埃德蒙都说：“来吧，范妮，如果你不觉得很反感的话。”

但范妮仍然踌躇不前。她不敢想象这样的事。他们为什么不去求克劳福德小姐呢？她明知自己房里最安全，为什么不早点儿回房去，却要来看排练？她早就知道来这里看排练会上火生气——早就知道自己不该来。她现在是活该受惩罚。

“你只要念念台词就行了。”亨利·克劳福德又一次恳求说。

“我相信她会背每一句话，”玛丽亚补充说，“那天她纠正了格兰特太太二十处错误。范妮，我想你肯定背得出这个角色的台词。”

范妮不敢说她背不出——大家都在执意恳求——埃德蒙又求了她一次，而且带着亲切又信赖的神情，相信她会玉成此事。这时她不得不服从，只好尽力而为。大家都满意了，一个个都在准备开始，而她那颗心还在惶恐地急剧跳动。

排练正式开始了。大家只顾闹哄哄地演戏，没注意从大宅的另一端传来一阵不寻常的嘈杂声。接着，门豁地开了，朱莉娅立在门口，大惊失色地嚷道：“父亲回来了！眼下就在门厅里。”

第一章

该如何描述这伙人惊慌失措的狼狈相呢？对大多数人来说，这是个惊骇万分的时刻。托马斯爵士已回到了家里！大家立即对此深信不疑。谁也不会认为这是讹诈或误传。从朱莉娅的表情可以看出，这是无可辩驳的事实。经过最初的张皇惊叫之后，有半分钟光景大家都一声不响，个个吓得脸色变了样，直瞪瞪地盯着别人，几乎人人都觉得这次打击真是太糟糕，太可怕，来得太不是时候！耶茨先生也许认为这只不过是晚上的排练给令人恼火地打断了，拉什沃思先生或许认为这是幸事，但是其他人却个个沮丧，都有几分自咎之感，或莫名的惊恐。这些人都在盘算：“我们会落个什么下场呢？现在该怎么办？”一阵可怕的沉默。与此同时，每个人都听到了开门声和脚步声，足以证明大事不好，越发感到心惊胆战。

朱莉娅第一个挪动脚步，第一个开口说话。嫉妒和愤懑之情暂时搁置起来，共患难中又收起了自私之心。但是，就在她来到门口的时候，弗雷德里克正在情意绵绵地倾听阿加莎的道白，把她的手压在他的心口。朱莉娅一见到这个场面，见到尽管她已宣布了这可怕的消息，弗雷德里克仍然保持原来的姿势，抓着她姐姐的手不放，她那颗受到伤害的心又给刺痛了，刚才吓白了的脸又气得通红。她转身走出房去，嘴里说：“我才用不着害怕见他呢。”

她这一走，众人如梦方醒。那兄弟俩同时走上前来，觉得不能按兵不动。他们之间只需几句话就足够了。这件事不容再有什么分歧：他们必须马上到客厅里去。玛丽亚抱着同样的想法跟他们一起去，而且此刻三人中数她最有勇气。原来，刚才把朱莉娅气走的那个场面，现在对她倒是最甜蜜的支持。在这样一个时刻，一个面对特殊考验的重要时刻，亨利·克劳福德依然握着她的手不放，足以打消她长期以来的怀疑和忧虑。她觉得这是忠贞不渝的征兆，不由得心花怒放，连父亲也不怕去见了。他们只顾往外走，拉什沃思先生反复问他们：“我也去吗？我是不是最好也去？我也去是否合适？”他们理也不理。不过，他们刚走出门去，亨利·克劳福德便来回答他急迫的发问，鼓动他一定要赶紧去向托马斯爵士表示敬意，于是他便喜滋滋、急匆匆地紧跟着出了门。

这时，剧场里只剩下了范妮，还有克劳福德兄妹和耶茨先生。表哥、表姐全然不管她，她自己也不敢奢望托马斯爵士对她会像对自己的孩子们一样疼爱，因此她也乐于留在后边，定一定心。尽管事情完全不怪她，但她禀性耿直，比其他人还要忐忑不安，提心吊胆。她快要昏过去了。她过去对姨父一贯有的畏惧感又恢复了；与此同时，让他眼见着这般局面，她又同情他，也同情几乎所有这帮人——而对埃德蒙的忧虑更是无法形容。她找了个座位，心里尽转着这些可怕的念头，浑身直打哆嗦。而那三人此时已无所顾忌，便发起牢骚来，埋怨托马斯爵士这么早就不期而归，真是一件倒霉透顶的事。他们毫不怜悯这可怜的人，恨不得他在路上多花一倍时间，或者还没离开安提瓜。

克劳福德兄妹俩比耶茨先生更了解这家人，更清楚爵士这一归来会造成什么危害，因此一谈起这件事来也就更加激愤。他们知道戏是肯定演不成了，觉得他们的计划马上就会彻底告吹。而耶茨先生却认为这只是暂时中断，只是晚上的一场灾难而已。他甚至觉得等喝完了茶，迎接托马斯爵士的忙乱场面结束后，他可以悠闲自得地观赏时，还可以继续排练。克劳福德兄妹俩听了不禁大笑。两人很快就商定，现在最好悄悄走掉，让这家人自己去折腾。他们还建议耶茨先生随他们一起回家，在牧师住宅消磨一个晚上。可是耶茨先生过去交往的人中，没有一个把听父母的话或家人之间要赤诚以待当作一回事，因而也就看不出有溜之大吉的必要。于是，他谢了他们，说道：“我还是不走为好。既然老先生回来了，我要大大方方地向他表示敬意。再说，我们都溜走了也是对人家的失礼。”

范妮刚刚镇定了一些，觉得继续待在这里似乎有些失敬。这时，她把这个问题想清楚了。那兄妹俩又托她代为表示歉意，她便在他们准备离去之际走出房去，去履行面见姨父的可怕使命。

好像一眨眼工夫，她就来到了客厅门口。她在门外停了停，想给自己鼓鼓勇气，但她知道勇气是来不了的。她硬着头皮开了门，客厅里的灯火以及那一家人豁然出现在她眼前。她走进屋来，听见有人提到自己的名字。这时，托马斯爵士正在四下看着，问道：“范妮呢？我怎么没看见我的小范妮？”等一看到她，便朝她走去，那个亲切劲儿，真叫她受宠若惊、刻骨铭心。他管她叫亲爱的范妮，亲切地吻她，喜不自禁地说她长了好高啊！范妮说不清自己心里是什么滋味，眼也不知道往哪里看是好。她真是百感交集。托马斯爵士从没这么亲切过，从没对她这样亲切。他的态度好像变了，由于欣喜激动的缘故，说起话来也不慢声慢气了，过去那可怕的威严似乎不见了，变得慈祥起来了。他把范妮领到灯光跟前，又一次端详她——特意问了问她身体可好，接着又自我纠正说，他实在没有必要问，因为她的外表可以充分说明问题。范妮先前那张苍白的脸上这时泛起了艳丽的红晕。托马斯爵士的看法一点也不错，她不仅健康状况改善了，而且出落得越来越美了。接着爵士又问起她家人的情况，特别问起威廉的情况。姨父这么和蔼可亲，范妮责备自己以前为什么不爱他，还把他从海外归来视为不幸。她鼓起勇气抬眼望着他的脸，发现他比以前瘦了，由于劳累和热带气候的缘故，人变黑了，也憔悴了。这时，她心里更是怜惜不已，并且想起来真替他难过，还不知道有多少意想不到的烦心事要冲他扑来。

一家人按照托马斯爵士的吩咐围着炉火坐下，托马斯爵士还真成了大家的核心人物。他最有权利滔滔不绝地说话。久离家园，现在又回到家中，回到妻子儿女中间，他心里一兴奋，嘴里也就特别爱说话。他想把自己漂洋过海的一桩桩见闻都讲给大家听，乐于回答两个儿子提出的每个问题，几乎是不等提问就回答。他在安提瓜的事情后来办得顺利快当，他没等着坐班轮，而是趁机搭乘一艘私人轮船去了利物浦，然后直接从利物浦回到家。他坐在伯特伦夫人身边，怀着由衷的喜悦，环视着周围的一张张面庞，一股脑儿讲述了他办的大大小小的事情，他来来去去的行踪——不过，在讲述的过程中，他不止一次地夹上两句：尽管他事先没有通知，但回来后看到一家人都在这里，真是感到幸运——他在路上虽然盼望如此，但又不敢抱这样的希望。托马斯爵士也没有忘记拉什沃思先生，先是非常友好地接待他，跟他热情地握手，现在又对他特意关照，把他看作与曼斯菲尔德关系最密切的亲朋之一。拉什沃思先生的外表没有令人生厌的地方，托马斯爵士已经喜欢上他了。

这一圈人里，没有一个人像伯特伦夫人那样自始至终带着不折不扣的喜悦，倾听丈夫讲述他的经历。她看到丈夫回来真是高兴至极。丈夫的突然归来使她心花怒放，二十年来都几乎不曾这样激动过。头几分钟，她激动得几乎不知如何是好，随后依然十分兴奋，但能清醒地收起针线活，推开身边的巴儿狗，把沙发上余下的地方全腾给丈夫，并把注意力也全集中到丈夫身上。她没有为任何人担忧的事，不会给她的愉快心情投下阴影。丈夫在海外期间，她自己过着无可指摘的生活，织了不少毛毯，还织了许多花边。她不仅能坦然地为自己的行为担保，而且可以坦然地为所有的年轻人担保，保证他们个个都行为端正，干的都是有益的事情。她现在又见到丈夫，听他谈笑风生，又悦耳又赏心，感到十分惬意。因此，她开始意识到，假如丈夫推迟归期的话，那朝思暮想的日子该有多么可怕，她怎么能忍受得了。

诺里斯太太绝对不如她妹妹来得快乐。她倒并非担心家里弄成这个样子，托马斯爵士知道后会责备。她已经失去了理智，刚才她妹夫进来的时候，她只是出于本能的谨慎，赶紧收起了拉什沃思先生的红缎子斗篷，此外几乎再无其他惊慌的表现。不过，托马斯爵士回来的方式却令她气恼。她被撇在一边，没起任何作用。托马斯爵士没有先请她走出房来，第一个跟他相见，然后由她把这喜讯传遍全家。他大概比较相信妻子儿女的神经受得起这场惊喜，回来后不找亲友却找管家，几乎是跟管家同时进入了客厅。诺里斯太太一向相信，托马斯爵士不管回到家来还是死在外边，消息总得由她来公布于众，可她觉得自己给剥夺了这一职权。现在她想张罗一番，但又没有什么事需要她张罗。她想显示一下她的作用，但眼下什么也不需要，只需要安静和沉默。托马斯爵士要是同意吃饭，她就会去找女管家，令人讨厌地吩咐这吩咐那，并给男仆下达任务，责令他们东奔西跑。但是托马斯爵士坚决不吃晚饭，他什么都不要吃，等到喝茶时再说——等着用点茶点。可诺里斯太太还是不时地劝他来点什么。就在他正讲到他回归英国途中最精彩的一段，他们的船得到警报可能遇到一艘法国武装民船的时候，她突然插嘴要他喝汤。“亲爱的托马斯爵士，你喝碗汤肯定要比喝茶好得多。你就喝碗汤吧。”

托马斯爵士仍然不为所动。“你还是那样关心大家的安适，亲爱的诺里斯太太，”他答道，“不过我真的只等着用茶点，别的什么都不要。”

“那好吧，伯特伦夫人，你这就叫上茶点吧。催一催巴德利，他今天晚上好像拖拖拉拉的。”伯特伦夫人照着她的意思办了，托马斯爵士继续讲他的故事。

最后，终于停顿了下来。托马斯爵士把一时能想到的话讲完了，便乐滋滋地看着四周的亲人，时而看看这个，时而瞧瞧那个，似乎够他满足的了。然而沉默的时间不长。伯特伦夫人由于过于兴奋，不由得话就多起来了。她也不顾孩子们听了心里会是什么滋味，便说：“托马斯爵士，你知道这些年轻人近来在搞什么娱乐活动吗？他们在演戏。我们大家都在为演戏的事忙活。”

“真的啊！你们在演什么戏呀？”

“噢！他们会全都告诉你的。”

“很快会全都告诉你的，”汤姆急忙叫道，一边装出一副满不在乎的样子，“不过，用不着现在就向父亲唠叨这件事。我们明天再向你细说吧，爸爸。我们只是在上个星期由于没事可干，想给母亲逗逗趣，排练了几场，实在算不了什么。从十月以来，几乎一直在下雨，我们差不多给连日闷在家里。从三号到今天，我简直就没动过一支枪。头三天还多少打了些猎物，但随后就什么也搞不成了。头一天我去了曼斯菲尔德树林，埃德蒙去了伊斯顿那边的矮树丛，总共打回了六对野鸡。其实，我们一个人就能打六倍这么多。不过，你放心好了，我们尽量遵照你的心意，爱护你的野鸡。我想，你会发现你林子里的野鸡绝不比以往少。我呀，长了这么大，还从没见过曼斯菲尔德树林里的野鸡像今年这么多。我希望你能亲自去打一天猎，爸爸。”

危险暂时过去了，范妮多少松了一口气。但是，不久茶点上来之后，托马斯爵士站起来，说他回来了还得去看看自己的房间，顿时人人又紧张起来。还没来得及跟他说一声房里有些变化，让他有个思想准备，他已经走了。他出去以后，客厅里的人都吓得闷声不响。埃德蒙第一个开口。

“必须想个办法。”他说。

“该想想我们的客人。”玛丽亚说。她仍然觉得自己的手被按在亨利·克劳福德的心口，对别的事情都不在乎。“范妮，你把克劳福德小姐留在哪儿了？”

范妮说他们走了，并把他们的话转告了一下。

“那只剩下可怜的耶茨一个人了，”汤姆嚷道，“我去把他领来。等事情败露以后，他还能帮我们解解围呢。”

汤姆向剧场走去，到了那里刚好看到他父亲和他朋友初次见面的情景。托马斯爵士看到自己房里烛火通明，再往四下一看，发现房间有近来被人占用的迹象，家具呈现一片杂乱无章的景象，不由得大吃一惊。尤其引他注目的，是弹子房门前的书橱给搬走了。他对这一切惊悸未定，又听到弹子房里有动静，越发感到惊异。有人在那里大声说话——他听不出是谁的声音——还不仅是说话——几乎是吆喝。他朝门口走去，当时还觉得挺高兴，反正有门相通。他一开门，发现自己竟然站在剧场的舞台上，迎面站着一个年轻人，在扯着嗓子念台词，那架势好像要把他打翻在地。就在耶茨看到托马斯爵士，并表现得比哪次排练都出色地猛地一惊时，汤姆·伯特伦从房间的另一头进来了。有生以来，他从未觉得这样忍俊不禁过。他父亲破例第一遭上戏台，愕然板着一副面孔，慷慨激昂的维尔登海姆男爵渐渐变成了彬彬有礼、笑容可掬的耶茨先生，向托马斯·伯特伦爵士又鞠躬又道歉，那样子活像真的在演戏，他说什么也不愿错过。这将是最后一幕——十有八九是这个舞台上的最后一幕，不过他相信这是精彩无比的一幕，全场会爆发出雷鸣般的掌声。

不过，他没有闲暇沉湎于惬意的想象。他必须走上前去，帮助介绍一下。尽管心里尴尬得很，他还是尽力而为了。托马斯爵士出于他的为人之道，热情洋溢地欢迎耶茨先生，但是非要结识这样一个人，而且以这样的方式来结识，还真让他心里大为不快。其实，爵士倒也很了解耶茨先生的家人及他的亲友，因此，当儿子把耶茨先生介绍成自己“特别要好的朋友”（他上百个“特别要好的朋友”中的又一个）时，他心里反感至极。他在自己家里受到这样的捉弄，在乌七八糟的舞台上上演了这样可笑的一幕，在这样不幸的时刻被迫去认识一个他不喜欢的年轻人；而在最初五分钟里，这家伙却从容不迫满不在乎，说起话来滔滔不绝，似乎比托马斯爵士更像待在自己家里一样怡然自得。托马斯爵士只是因为刚回到家正在兴头上，对什么事都能忍让三分，才没有发作。

汤姆明白父亲是怎么想的，真心希望父亲始终能保持良好的心情，不要彻底发作。他现在看得比什么时候都清楚：父亲的确有理由生气——他注视天花板和墙上的泥灰并非没有缘故；他也算是出于好奇，一本正经地询问弹子台到哪里去了。双方都有些不愉快，不过只持续了几分钟。耶茨先生热切地请求他对布置是否合适发表意见，他勉强地说了几句不冷不热表示赞同的话，于是三个人一起回到客厅。这时托马斯爵士板起脸来，这一点人人都注意到了。

“我是从你们的剧场回来的，”他坐下时平静地说道，“我没有料到会闯进剧场。紧挨着我的房间——不过真是完全出乎我的意料，我丝毫没有想到你们演得这么郑重其事。就烛光下见到的情况看来，好像布置得很漂亮，我的朋友克里斯托弗·杰克逊给你们干得不错。”随后，他本想换个话题，平心静气地边喝咖啡边聊些不会动气的家庭事务。但是，耶茨先生没有洞察力，闹不明白托马斯爵士的意思。他身为外人毫无冒昧唐突之感，一点也不畏首畏尾，不懂谦虚谨慎，不会体念别人，非要引着托马斯爵士继续谈演戏的事，拿这方面的问题和言辞纠缠爵士，最后还把自己在埃克尔斯福德遇到的扫兴的事原原本本地讲给他听。托马斯爵士客客气气地听着，但觉得耶茨先生很不懂规矩，越听，对他的印象越差。听完之后，爵士只是微微欠了欠身，没做别的表示。

“其实，我们的演戏就是由此引起的，”汤姆经过一番思索，说道，“我的朋友耶茨从埃克尔斯福德带来了这传染病。你知道，这类事情总是要到处感染的，因而也就感染了我们——你以前经常鼓励我们开展这种活动，所以对我们的感染就更快，就像轻车走熟路一样。”

耶茨先生迫不及待地从朋友那里抢过这个话题，立即向托马斯爵士述说了他们已经做过和正在进行的事情，对他讲起了他们的计划是怎样逐步扩充的，他们起初遇到的困难是怎样圆满解决的，目前的局面如何一片大好。他讲得兴致勃勃，全然没有意识到在座的许多朋友已经坐立不安，脸上红一阵白一阵，身子动来动去，嘴里不住地咳嗽！可他对这一切全都视而不见，连他目不转睛地望着的那张面孔上的表情都看不清楚——看不见托马斯爵士在紧蹙着眉头以急切的、探询的目光瞅着他的两个女儿和埃德蒙，尤其是瞅着埃德蒙。这目光像是会说话似的，变成一种责备，一种训斥。埃德蒙倒能心领神会。范妮也有同样痛切的感受，便把自己的椅子移到了姨妈的沙发后面，避开了人们的注意，却看见了面前发生的一切。她从没料到会眼见着姨父用这种责备的目光来对待埃德蒙。她觉得根本不应该这样对待他，真为他受到这样的责备而窝火。托马斯爵士的目光是在说：“埃德蒙，我本来指望你是有主见的。你在干什么来着？”范妮的心跪倒在姨父面前，气鼓鼓地说道：“噢！别这样对待他。拿这种目光去看其他所有的人，但不要这样看他！”

耶茨先生还在滔滔不绝。“托马斯爵士，说实话，今天晚上你到家的时候，我们正在排练。我们先排练前三幕，总的说来，还不算不成功。克劳福德兄妹已经回家去了，我们的班子现在凑不齐了，今天晚上演不成了。不过明天晚上你要是肯赏光的话，我想不会有问题。你知道，我们都是年轻人演戏，请求你的包涵。我们请求你的包涵。”

“我会包涵的，先生，”托马斯爵士板着脸答道，“不过，不要再排练了。”接着他温和地笑了笑，补充说道：“我回到家来就是想要快活，想要包涵。”随即他转过脸去，像是朝着某人，又像是朝着众人，平静地说道：“你们从曼斯菲尔德写给我的最后几封信中，都提到了克劳福德先生和克劳福德小姐。你们觉得和他们交往愉快吗？”

在场的只有汤姆一个人能爽快地回答这个问题，但他并不特别关注这两个人，无论在情场上还是在演戏上对他们都不嫉妒，因此尽可以宽宏大度地夸赞两人。“克劳福德先生举止非常文雅，很有绅士气派。他妹妹是个温柔漂亮、文雅活泼的姑娘。”

拉什沃思先生再也不能沉默了。“总的说来，我倒并不觉得他没有绅士气派。不过，你应该告诉你父亲，他的身高不超过五英尺八英寸，不然的话，你父亲会以为他仪表堂堂呢。”

托马斯爵士不大明白这番话的意思，带着几分莫名其妙的神情望着说话人。

“如果要我实话实说的话，”拉什沃思先生继续说道，“我觉得总是排练是很讨厌的。好东西吃多了也倒胃口。我不像一开始那样喜欢演戏了。我认为大家舒舒服服地坐在这里，什么事情也不做，要比演戏好得多。”

托马斯爵士又看了看他，然后赞许地笑着答道：“我很高兴发现我们在这个问题上的看法十分一致，这使我由衷地感到高兴。我应该谨慎，目光敏锐，考虑到我的孩子考虑不到的许多问题。这些都是理所当然的。同样理所当然的是，我应该远比他们更重视家庭的安静，重视家中不搞吵吵闹闹的娱乐。不过，你这样的年龄就有这样的想法，这对你个人，对每一个与你有关系的人来说，都是很值得称道的事。能有这样一个志同道合的人，我觉得真是难能可贵。”

托马斯爵士本想用更漂亮的字眼赞扬一下拉什沃思先生的见解，只可惜找不到这样的字眼。他知道他不能指望拉什沃思先生是什么天才，但觉得拉什沃思先生是个明白是非、踏实稳重的青年，虽然不善言辞，头脑却很清楚，因此他很器重拉什沃思先生。在座的许多人听了忍不住想笑。拉什沃思先生面对这种局面简直不知如何是好。不过，托马斯爵士的好评使他喜不自禁，他喜形于色，几乎一言不发，想尽情多玩味一下这番好评。

第二章

埃德蒙第二天早晨的第一件事是单独面见父亲，向他诚实地谈谈整个演戏计划，在他头脑冷静的时候，只是从动机的角度出发，为自己在里边所起的作用进行辩护，同时坦率地承认由于自己的让步并没有带来什么好的结果，这就使自己原来的看法变得十分可疑。他为自己辩护的时候，又不想说别人的坏话。不过，这些人中只有一个人，其所作所为既不需要他辩护，也不需要他掩饰。“我们大家或多或少都有过失，”他说，“我们个个都有，但范妮除外。只有范妮一个人始终没错，一直坚持正确意见。她可是自始至终反对演戏的。她从没忘记应该尊重你。你会发现范妮样样都让你满意。”

托马斯爵士认为这样一伙人，在这样一个时候排演这样一出戏，是完全不成体统的事情。他正像他儿子料想的那样反感至极，气得都说不出话来。他和埃德蒙握了握手，心想等房子里能勾起这般记忆的样样物品被清除，原有的秩序得以恢复后，他要尽量抹去这不愉快的印象，尽量忘掉他不在期间他们如何把他置之度外。他没有去责怪他那另外三个孩子：他情愿相信他们认识到了自己的错误，而不想贸然对他们的错误刨根问底。让他们立即终止这一切，把准备演戏用的一切物品统统清理掉，对他们也是足够的惩罚了。

然而，这大宅里有一个人，他还不能让她仅仅通过他的行动来领会他的观点。他不能不用言语向诺里斯太太表明，他原指望她能出面阻止她明知不对的事情。那些年轻人制订计划时有欠考虑，他们本应自己做出恰当一点的决定。但是他们都很年轻，而且除了埃德蒙，他觉得他们都是不稳重的人。因此，他对年轻人要搞这样的活动、这样的娱乐固然感到惊讶，但他对做姨妈的默许他们去做这样的错事，支持他们去搞这种招惹是非的娱乐活动，自然更为惊讶。诺里斯太太有点心慌意乱，给说得几乎哑口无言。托马斯爵士分明觉得不成体统的事，她也不好意思说她看不出有什么不成体统的。她也不愿说她没有那么大的影响，她即使劝阻也没有人听。她唯一的办法是尽快岔开这个话题，把托马斯爵士的注意力引向一个比较愉快的渠道。她可以举出大量的事例来表扬自己，例如处处关心他家人的利益和安乐，大冬天不在炉边烤火却天天跑出来为他们家奔忙，费尽了力气吃尽了苦头，向伯特伦夫人和埃德蒙提过许多极好的建议，叫他们提防仆人，注意节约开支，结果他们已经节省了大量的钱，查出了不止一个仆人手脚不干净的问题。不过，她的主要资本还是在索瑟顿。她的最大功劳和荣耀是帮他们跟拉什沃思家攀上了亲。她的这个功劳是抹杀不了的。她把拉什沃思先生看上玛丽亚全都记在她的功劳簿上。“要不是我积极主动，”她说，“非要去结识他母亲，然后又说服妹妹先去拜访人家，我敢百分之百地断定，就绝不会有这样的结果——要知道，拉什沃思先生属于那种又和蔼又腼腆的年轻人，需要女方大加鼓励才行。我们要是不采取主动的话，有的是姑娘打他的主意。不过，我可是不遗余力了。我是竭尽全力劝说妹妹，最后终于把她说服了。你知道去索瑟顿有多远。正是隆冬季节，路几乎都不通，不过我还真把她说服了。”

“我知道伯特伦夫人和孩子们非常听你的话，也该听你的，因而我更为不安，为什么你的影响没有用到——”

“亲爱的托马斯爵士，你要是看到那天路上是什么样子就好啦！我当时心想，尽管我们理所当然地用上四匹马拉车，也无法把我们拉到那里。可怜的老马车夫出于一片忠心和善心，一定要给我们赶车。只不过他有关节炎，从米迦勒节[1]起我一直在给他治疗，他几乎都不能坐驾驶座。我最后给他治好了，可他整个冬天都病得厉害——那天就是这样的，出发前我忍不住到他房里去了一趟，劝他不要冒这个风险。他当时正往头上戴假发——于是我就说：‘马车夫，你最好不要去，夫人和我不会出什么问题的。你知道斯蒂芬很稳当，查尔斯近来也常骑领头马，我认为用不着担心。’可是我发现不行，他说什么也要去。我不喜欢瞎操心、多管闲事，便不再说什么了。但是，每次车子一颠，我就为他心痛。当车子走上斯托克附近坎坷不平的小路时，石头路面上又是霜又是雪，你想象不到有多糟糕，我真是心疼他呀。还有那些可怜的马哪！眼看着它们拼命往前拉呀！你知道我一向爱惜马。我们到了桑德克罗夫特山脚下的时候，你猜我怎么着啦？你准会笑话我——我下了车徒步往山上走。我真是走上去的。我这样做也许减轻不了多少负担，但总会减轻一点吧。我不忍心安然自得地坐在车上，让那些高贵的牲口吃力地往山上拉。我得了重感冒，可是我才不在乎这呢。我达到了这次走访的目的。”

“我希望我们会永远认为这家人值得费这么大力气去结交。拉什沃思先生的仪态没有什么很出众的地方，不过我昨天晚上倒很欣赏他的一个观点——他明确表示宁愿一家人安安静静地聚在一起，而不愿吵吵嚷嚷地演戏。难得他能有这样的看法。”

“是呀，一点不错，你越了解他，就会越喜欢他。他不是个光芒四射的人物，却有上千条的优良品质！他好敬仰你，大家为此都笑我，认为是我教他的。‘我敢担保，诺里斯太太，’格兰特太太那天说，‘即使拉什沃思先生是你的亲生儿子，他也不可能比现在更敬仰托马斯爵士。’”

托马斯爵士既被她那避凶就吉的表白忽悠住了，又被她的甜言蜜语灌得消了气，于是便放弃了自己的看法，反倒觉得虽说大姨子不该纵容她喜爱的年轻人搞这样的娱乐活动，可那是因为她对孩子太溺爱，有时候不能明辨是非。

这天上午他很忙。不管跟谁谈话，都只占去他很短的一点时间。他要重新开始料理曼斯菲尔德的日常事务，得去见见管家和代理人——查一查，算一算——趁办事的间隙，去看看马厩、花园以及距离最近的种植园。他是个勤快人，办事又得法，还没等到又坐在一家之主的位子上吃晚饭的时候，他不仅办完了所有这一切事情，还让木匠拆去了弹子房里新近搭起来的舞台，而且解雇了绘景师。绘景师早已被打发走了，现在想必至少到了北安普敦。绘景师走了，他只糟蹋了一个房间的地板，毁掉了马车夫的所有海绵，带坏了五个干粗活的仆人，一个个变得懒懒散散、心怀不满。托马斯爵士希望再有一两天，就能全部清除演戏留下的一切痕迹，甚至毁掉家中所有尚未装订的《山盟海誓》剧本，他现在是看见一本烧一本。

耶茨先生现在开始明白托马斯爵士的用心了，但依然不理解这是出于什么缘故。他和他的朋友背着枪出去了大半个上午，汤姆利用这个机会对父亲的为人苛求表示了歉意，并解释了可能会出现什么情况。耶茨先生的愤懑之情是可想而知的。连续两次遇到同样扫兴的事真是太不幸了。他极为恼火，若不是替朋友和他小妹妹着想，他定会攻击准男爵做事荒唐，跟他理论一番，让他懂点道理。他在曼斯菲尔德树林里，以及回来的路上，一直坚定不移地抱着这样的想法。但是，等到大家围着同一张桌子吃饭的时候，托马斯爵士身上有一种力量使他觉得还是不问为好，让爵士自行其是，自识其愚。他认识许多令人讨厌的做父亲的人，并常常为他们对儿女们横遮竖拦的行为而吃惊，但他有生以来，还从没见过哪个人像托马斯爵士这样蛮横无理，这样暴虐无道。要不是看在他儿女们的面上，他这样的人是不能令人容忍的。耶茨先生之所以还愿在托马斯爵士家多住几天，还得感谢他的漂亮女儿朱莉娅。

这天晚上，表面上看来过得平平静静，但几乎人人都心烦意乱。托马斯爵士叫两个女儿弹琴，这琴声帮助掩盖了事实上的不和谐。玛丽亚很是焦躁不安。对她来说至关重要的是，克劳福德应该立即向她表露爱慕之情。即使一天白白过去了，事情仍然没有进展，她也感到惶恐。她整个上午都在盼他来——整个晚上仍在盼他。拉什沃思先生带着这里的重大新闻一早就回索瑟顿了。她天真地希望克劳福德先生立即表明心迹，这样一来，拉什沃思先生也用不着再回来了。然而，就是不见牧师住宅有人来——连个人影都见不到，也听不到那里有什么消息，只收到格兰特太太写给伯特伦夫人的一封便笺，是向她表示祝贺和问候的。这是多少个星期以来，两家人第一天彻底没有来往。自八月初起，没有哪一天他们不以某种方式聚集在一起。这是令人忧心如焚的一天。第二天带来的不幸虽然有所不同，但程度上丝毫不亚于第一天：欣喜若狂了一阵之后，紧接着是几个小时的心如刀割。亨利·克劳福德又来到了大宅。他是跟格兰特博士一起来的。格兰特博士一心想来拜望托马斯爵士。他们早早地就给领进了早餐室，一家人大多都在那里。转眼间，托马斯爵士出来了，玛丽亚眼见着自己的心上人被介绍给父亲，心里又高兴又激动。她的心情真是无以言表，过了一阵之后仍然如此。当时，亨利·克劳福德坐在她和汤姆之间的一把椅子上，只听他低声问汤姆，在他们的演戏计划被眼下的喜事冲断之后（颇有礼貌地瞥了托马斯爵士一眼），是否还打算继续排演。如果继续排演，不管什么时候需要他，他都会赶回曼斯菲尔德。他马上要走了，赶紧去巴斯会见他叔叔。不过，如果还可能再演《山盟海誓》，他要坚定不移地参加，要摆脱任何别的事情，要跟他叔叔明明白白地谈定，什么时候需要他，他就来参加演出。这戏决不能因为他不在就半途而废。

“从巴斯、诺福克、伦敦、约克——不管我在哪儿，”他说，“我只要接到通知，一个钟头内就会动身，从英国的任何地方赶来参加你们的演出。”

好在当时要由汤姆来回话，而不是他妹妹。汤姆当即流利自如地说道：“很遗憾你要走了——至于我们的戏，那已经完了——彻底完了（意味深长地望望他父亲）。绘景师昨天给打发走了，剧场明天差不多就拆光了。我从一开始就知道会是这样的。现在去巴斯还早，去了见不到人。”

“我叔叔常在这个时候去。”

“你想什么时候走？”

“我也许今天能赶到班伯里。”

“你在巴斯用谁的马厩？”汤姆接着问道。两人正讨论着这个问题，这时玛丽亚出于自尊，横下心来，准备比较冷静地加入他们的讨论。

不久，亨利·克劳福德朝她转过脸来，把刚才对汤姆说过的好多话又重说了一遍，只不过神态比较柔和，脸上挂着更加遗憾的表情而已。但是神态和表情又有什么用呢？反正他要走了——虽然不是自愿要走，却也愿意离开这里。这里面也可能有他叔叔的意思，但他的一切约会应酬都是由他自己做主的。他嘴里尽可以说是迫不得已，但她知道他并不受制于人。把她的手压在他心口的那只手啊！那只手和那颗心现在都变僵硬了，冷冰冰了！她强打精神，但内心却十分痛苦。她一方面要忍受着听他言行不一的表白的痛苦，另一方面又要在礼仪的约束下抑制住自己翻腾着的心潮，好在这都没有持续多久，因为他还要应酬在座的众人，很快便把她撇在了一边。随即，他又公开表明他是来告别的，因而这场告别式的造访很快便结束了。他走了——最后一次触了触她的手，向她行了个临别鞠躬礼，她只能从孤独中寻求安慰。亨利·克劳福德走了——走出了这座大宅，再过两个小时还要离开这个教区。他出于自私的虚荣心在玛丽亚·伯特伦和朱莉娅·伯特伦心里激起的希望，就这样统统化为了泡影。

朱莉娅为他的离去而庆幸。她已经开始讨厌见到他了。既然玛丽亚没有得到他，她现在也冷静下来了，不想再去报复玛丽亚。她不想在人家遭到遗弃之后，还要揭人家的伤疤。亨利·克劳福德走了，她甚至可怜起姐姐了。

范妮得知这一消息后，以更纯洁的心情感到高兴。她是在吃晚饭时听说的，觉得这是件好事。别人提起这事都感到遗憾，还程度不同地夸赞克劳福德先生的好处，从埃德蒙出于偏爱诚心诚意的称赞，到他妈妈漫不经心的人云亦云。诺里斯太太环顾左右，奇怪克劳福德先生和朱莉娅谈恋爱怎么没谈成。她担心是自己没尽心促成这件事。但是，她有那么多事要操心，即使她再怎么卖劲儿，哪能什么都心想事成呀？

又过了一两天，耶茨先生也走了。对于他的辞别，托马斯爵士尤感称心。他就喜欢自己一家人关起门来过日子，即使是一个比耶茨先生强的客人住在家里，也会让他感到厌烦。何况耶茨先生轻薄自负、好逸恶劳、挥霍无度，真是让人厌烦透顶。他本来就是个令人厌倦的人，但是作为汤姆的朋友和朱莉娅的追求者，他更让托马斯爵士反感。克劳福德先生是去是留，托马斯爵士毫不在乎——但是他把耶茨先生送到门口，祝他一路平安的时候，心里着实高兴。耶茨先生亲眼看到了曼斯菲尔德取消了演戏的一切准备工作，清除了演戏用的每一样东西，他走的时候，大宅里已经恢复了清清静静的平常面貌。托马斯爵士把耶茨先生送出门的时候，希望家里清除了与演戏有关的最恶劣的一个人，也是势必使他联想到在此演过戏的最后一个家伙。

诺里斯太太把一样可能会惹他生气的东西搬走了，没让他看见。她把自己大显其能做得那么精致的幕布给拿回农舍了，她碰巧特别需要绿色绒布。

[1]米迦勒节：9月29日，西方基督教的节日，用以纪念天使长米迦勒。英国四大结账日之一。

第四章

两位表姐走后，范妮的身价提高了。现在，她成了客厅里唯一的年轻女子。在家中令人关注的这个层次上，她本来一直处于一个第三的不起眼的位置，如今却舍她没有别人了。因此，别人不可能不比以往更多地注意她，想到她，关照她。于是，“范妮到哪儿去了？”也就成为一个经常听到的问题，即使没什么人要她帮忙的时候也是如此。

她的身价不仅在家里提高了，在牧师住宅里也提高了。自从诺里斯先生去世以后，她一年到那里去不了两次，现在却成了一个受欢迎的、请上门的客人。在十一月的一个阴雨天，她就受到玛丽·克劳福德的热烈欢迎。她去牧师住宅，起初是由于偶然的机会，后来是由于受到邀请而继续下去的。格兰特太太其实是一心想给妹妹解解闷，却又采取最简捷的自我欺骗的伎俩，认为自己敦促范妮常来仍是对范妮所做的最大好事，给范妮提供了最重要的上进机会。

原来，范妮受诺里斯姨妈差遣，到村子里办件什么事，在牧师住宅附近遇上了一阵大雨。牧师住宅里的人从窗子里看见她在他们院外凋零的栎树下避雨，便邀她进去，她是推却不过勉强从命的。她先是谢绝了一个仆人的好心邀请，可是等格兰特博士亲自拿了把伞走出来，她又觉得很不好意思，便赶快进去了。可怜的克劳福德小姐正心情沮丧地望着窗外的凄风苦雨，哀叹上午的户外活动计划化作了泡影，二十四小时内除了自家人以外再也见不到另一个人，这时听到了前门口有动静，随即看到普莱斯小姐浑身滴着水走进了门廊，心里不禁十分高兴。她深深地感受到，乡下阴雨天能来个客人实在难得。她顿时又活跃起来，满腔热忱地关心范妮。她发现范妮的衣服都湿透了，便给范妮拿出了干衣服。范妮起初不肯承认自己衣服湿，后来只好接受这番关照，任凭太太小姐和女仆们帮助自己更换衣衫。后来她又不得不回到楼下，眼见着雨下个不停，不得不在客厅里坐了一个小时。这一新鲜场面真令人赏心悦目，克劳福德小姐的兴致足以维持到更衣吃饭时间。

那姐妹俩对她客客气气，和颜悦色。范妮若不是想着自己在打扰别人，若是能预见到一个小时后天会放晴，她用不着难为情地像主人家一再说的那样，让格兰特博士的马车把自己送回家，那她对自己在这里做客会感到称心如意的。至于她在这样的天气给困在外面家里会不会着急，她倒不必为此担心，因为只有两个姨妈知道她出来，她们两人谁也不会替她担心。诺里斯姨妈不管说她会躲在哪座农舍里避雨，伯特伦夫人都会确信无疑。

天开始放晴了。这时候，范妮看见屋里有架竖琴，便随口问了几个问题，不久又承认自己很想听一听，并且承认：说起来很难让人相信，这竖琴运到曼斯菲尔德以来，她还从来没有听过。范妮觉得，这是件很简单、很自然的事情。自从竖琴运来后，她就没怎么进过牧师住宅，她也没有理由进去。克劳福德小姐想起了早就表示过愿意弹给她听，现在为自己的疏忽感到过意不去。于是，她和颜悦色地接连问道：“我这就弹给你听好吗？你要听什么？”

她照范妮的意思弹了起来。她很高兴又有了一个听自己弹琴的人。一个似乎满怀感激之情，对她的技艺赞叹不已，而自己又不乏品位的听琴人。她一直弹到范妮向窗外望去，眼见得外面显然已经天晴，范妮那神情好像说她该告辞了。

“再等一刻钟，”克劳福德小姐说，“看看天气怎么样。不要雨刚停就走。那几块云彩看起来挺吓人的。”

“不过，那云彩已经过去了，”范妮说，“我一直在观察。这雨完全是从南边来的。”

“不管是从南边来还是从北边来，乌云我一看就能认出。还有可能下雨，你不能走。再说，我想再弹点东西给你听——一支非常好听的曲子——你表哥埃德蒙最喜爱的曲子。你先不要走，听听你表哥最喜欢的曲子。”

范妮觉得自己是不能马上走。她无须听这句话，心里就想着埃德蒙，而经这话一提醒，心里越发浮想联翩。她想象他一次又一次地坐在这间屋子里，也许就坐在她现在坐的这个位置，始终乐滋滋地听着他最喜爱的这支曲子。在范妮的想象中，为他弹奏的曲子，曲调格外优美，弹琴人的表情格外丰富。尽管她自己也喜欢这支曲子，而且很高兴跟他有同样的喜好，但是曲子奏完之后，她比刚才还真心实意地急着要走。克劳福德小姐见她执意要走，便亲切地邀请她再来，要她散步时有可能的话，来这儿听自己弹琴，使范妮感到只要家里不反对，她必须再来。

这两人在两位伯特伦小姐走后半个月内形成的亲密关系，就是这样开始的。这主要是克劳福德小姐图新鲜的缘故，而范妮也没有什么真情实感。范妮每隔两三天去一次。她好像中了邪似的，不去就心里不踏实。然而她并不喜爱克劳福德小姐，也和她想不到一块。克劳福德小姐请她去，她也毫不领情，反正现在没有别人可请。跟克劳福德小姐谈话也只是偶尔觉得好玩，并没有太大的乐趣。而就是这点好玩，也往往是克劳福德小姐拿自己所敬重的人、所看重的事打趣，她跟着敷衍几句。不过，她还是去找克劳福德小姐。两人趁这季节少有的温和天气，在格兰特太太的灌木林里一起漫步，常常一走就是半个小时。有时甚至不顾天气已凉，坐在已经没有浓荫遮掩的凳子上，久久地待在那儿；到后来范妮兴许会柔声细气地感叹秋天漫漫的可爱，恰在这时，一阵突如其来的冷风吹落了周围枝头的最后几片黄叶，两人忽地站起来，想走走路暖暖身子。

“这儿真美，非常美。”有一天她们这样一起坐着的时候，范妮看着四周说，“我每次走进这片灌木林，就觉得树又长了，林子更美了。三年以前，这儿只不过是地边上的一排参差不齐的树篱，谁也没把它放在眼里，谁也想不到它会成什么景色，现在它却变成了一条散步小径。很难说它是可贵在提供了方便，还是可贵在美化了环境。也许再过三年，我们会忘记——差不多忘记它原来是什么样子。时间的作用和思想的变化有多么奇妙，多么奇妙啊！”稍顿了顿，她又顺着后面的思路补充说：“如果人的哪一种天生技能可以说是比别的技能更加奇妙的话，我看就是记忆力。人的记忆力有强有弱，发展不平衡，似乎比人的其他才智更加不可思议。记忆力有的时候又牢固，又管用，还温顺；别的时候又糊涂，又虚弱；还有的时候又很专横，无法驾驭！我们人类各方面都堪称奇妙，但记忆力和遗忘力似乎尤为奇妙无比。”

克劳福德小姐无动于衷也心不在焉，因而无话可说。范妮看出来了，便把思绪又扯回到她认为有趣的事情上。

“由我来赞赏也许有些冒昧，不过我真钦佩格兰特太太在这方面表现出的情趣。那条散步小径设计得多么幽静、多么朴实呀！没有什么过于考究的地方！”

“是的，”克劳福德小姐漫不经心地说，“对于这样一个地方，这种安排是很不错的。人们在这儿也不想搞什么大动作。跟你私下说一句，我来曼斯菲尔德之前，没想到一个乡下牧师还会想要搞个灌木林之类的名堂。”

“我很高兴，这冬青长得这么好啊！”范妮回道，“姨父的园丁总说这儿的土质比他那儿的好。从月桂和常青树的普遍长势来看，好像是这样的。看这常青树啊！多么好看，多么喜人，多么美妙啊！只要想一想，这是大自然多么令人惊奇的变种啊！在我们知道的某些地方，有一种落叶树就属于这一品种。真是令人奇怪：同样的土质、同样的阳光，养育出来的植物居然会有不同的生存规律和法则。你会以为我在发狂。不过我一来到户外，特别是在户外静坐的时候，就会陷入这样的遐想。人即使眼盯着大自然最平常的产物，也会产生漫无边际的幻想。”

“说实话，”克劳福德小姐答道，“我有点像路易十四宫廷里的那位有名的总督[1]，可以说从这灌木林里看不出任何奇妙之处，令人惊奇的是我会置身其中。要是一年前谁对我说这地方会成为我的家，说我会像现在这样一个月又一个月地住下去，我说什么也不会相信啊！我在这儿住了快五个月啦，而且是我有生以来过得最清闲的五个月。”

“我想对你来说太清闲了。”

“从理论上讲我看是的，不过，”克劳福德小姐说话时着两眼亮闪闪的，“总的说来，我从没度过这么快乐的夏天。不过，”脸上更是一副冥思苦索的样子，同时压低了声音，“很难说以后会怎么样。”

范妮的心跳加快了，不敢猜测她接着会讲什么，也不敢求她再往下讲。可是克劳福德小姐很快又兴致勃勃地说了下去：

“我从没想到我会适应乡下生活，现在感觉适应多了。我甚至觉得哪怕在乡下住上半年也挺有意思，而且在某些情况下还非常惬意。一座雅致的、大小适中的房子，四面八方都有亲戚——彼此常来常往，支配着附近的上流社交圈——甚至比更加富有的人还受人敬仰，这样的玩兴过后，至少还能和自己最投机的人促膝谈心。这情景没有什么可怕的吧，普莱斯小姐？有了这样一个家，你就不用羡慕刚过门的拉什沃思太太了吧？”“羡慕拉什沃思太太！”范妮只说了这么一声。“得了，得了，我们这样苛刻地对待拉什沃思太太，未免太不厚道了，我还指望她给我们带来许多快快乐乐的时光呢。我期待来年我们都能到索瑟顿住上很长时间。伯特伦小姐的这门亲事对大家都是个福音，因为拉什沃思先生的妻子的最大乐趣，肯定是宾客满堂，举行乡下最高雅的舞会。”

范妮没有作声，而克劳福德小姐重又陷入沉思。过了一会，克劳福德小姐突然抬起眼来，惊叫道：“啊！他来了。”不过，来的不是拉什沃思先生，而是埃德蒙，只见他和格兰特太太一起朝她们走来。“是我姐姐和伯特伦先生——我很高兴你大表哥走了，埃德蒙又可以做伯特伦先生了[2]。埃德蒙·伯特伦先生听起来太刻板、太可怜、太像个小儿子的名字，我不喜欢这样叫。”

“我们的想法截然不同啊！”范妮嚷道，“我觉得‘伯特伦先生’听起来那么冷漠，那么呆板，一点也不亲切，丝毫没有个性！只表明是个男人，仅此而已。但是埃德蒙这个名字含有高贵的意味。它是英勇和威望的别称——国王、王子和爵士们都用过这个名字。它好像洋溢着骑士的精神和热烈的情感。”

“我承认这个名字本身是不错，而埃德蒙勋爵或埃德蒙爵士也确实动听。但是给它降低档次，只以‘先生’相称，那‘埃德蒙先生’比‘约翰先生’或‘托马斯先生’也强不到哪里去。好了，他们又要教训我们这个季节不该坐在外边了，我们是不是趁他们还没开口，赶紧站起来，叫他们少说几句？”

埃德蒙遇到她们非常高兴。他早就听说她们两人关系更加亲密，心里不禁大为满意，不过这是他第一次见到她们两人在一起。他所喜爱的两个姑娘能彼此交好，真让他求之不得。权且说难得情人心有灵犀吧，他认为她们两人交好，范妮绝不是唯一的，甚至不是主要的受益者。

“喂，”克劳福德小姐说，“你不会责骂我们不谨慎吧？你不会认为我们坐在外边就是等着挨训，等着别人恳求我们以后不要再这样吧？”

“如果你们俩哪个独自一人坐在外边，”埃德蒙说，“我也许是会责骂的。不过你们两个一起犯错误，我可以大加宽容了。”

“她们坐在外面的时间不会长，”格兰特太太嚷道，“我到楼上拿披巾的时候，从楼梯上的窗户里看见了她们，那时她们还在散步呢。”

“其实，”埃德蒙补充说，“天气这么暖和，你们在外边坐几分钟也算不上不谨慎。我们不能总是靠日历来判断天气。有时候，我们在十一月可能比在五月还随意些。”

“天哪，”克劳福德小姐嚷道，“像你们这种令人失望的、对人漠不关心的朋友真是少有啊！你们丝毫都不担心。你们不知道我们身上多么难受，冻成什么样子啦！不过，我早就知道女人就爱耍点违背常识的小花招，而伯特伦先生却是个最不容易上当的人。我从一开始就对他不抱什么希望。不过你嘛，格兰特太太，我的姐姐，我的亲姐姐，我想我会让你吓一跳的。”

“不要太自鸣得意了，最亲爱的玛丽。你压根儿吓不住我。我有我担心的事，但完全是在别的方面。我要是能改变天气的话，就来一场刺骨的东风始终吹着你们。我有几盆花，因为夜里还不冷，罗伯特非要把花放在外边。我知道结果会怎样：肯定会突然变天，一下子天寒地冻，搞得大家（至少罗伯特）措手不及，我的花会统统冻死。更糟糕的是，厨子刚刚告诉我说火鸡放不过明天了。我原想放到礼拜天再收拾了吃，因为我知道格兰特博士劳累了一天，礼拜天吃起来会格外香。这些事才值得发愁，让我觉得天气闷得反常。”

“在乡下料理家务可是其乐无穷啊！”克劳福德小姐调皮地说，“把我介绍给花圃工和家禽贩子吧。”

“我的好妹妹，你先介绍格兰特博士去做威斯特敏斯特教长或圣保罗教长，我就把你介绍给花圃工或家禽贩子。不过，曼斯菲尔德没有这号人。你想让我干什么呢？”

“噢！你除了已干过的事儿什么都干不了：常常受气，可从不发脾气。”

“谢谢你——但是，不论你住在哪里，玛丽，你总是避免不了这些小小的烦恼。等你在伦敦安了家，我去看你的时候，我敢说你也会有你的烦恼，尽管你有花圃工和家禽贩子——也许就是他们给你带来的烦恼。他们住得远，来得不守时，或者要价太高，骗你的钱，这些都会让你大声叫苦。”

“我想做到很有钱，既不用叫苦，也不在乎这类事情。大笔的收入是确保幸福的万应灵药。只要有了钱，就一定会有桃金娘[3]和火鸡之类的东西。”

“你想做到很有钱。”埃德蒙说。在范妮看来，他的眼神极为严肃认真。

“那当然。难道你不想？难道还有谁不想吗？”

“我不去想我根本办不到的事。克劳福德小姐可以选择自己要富到什么地步。她只要定下一年要几千英镑，无疑都会到来。我的愿望是只要不穷就行。”

“采取节制节俭、量入为出之类的措施。我了解你——对于你这样的年纪，收入有限，又没有什么靠山的人来说，这倒是个很恰当的计划。你只不过是想生活上过得去吧？你平常没有多少时间，你的亲戚们既帮不了你什么忙，也不是有钱有势得让你自惭形秽。那就老老实实地做穷人吧——不过，我可不羡慕你。我认为我甚至不会敬重你。我对那些又老实又有钱的人，倒是敬重得多。”

“你对老实人（不管是有钱的还是没钱的）敬重到什么地步，恰恰是我漠不关心的。我并不想做穷人。我绝对不愿意做穷人。如果介于贫富之间，具有中等的物质条件，我只希望你不要瞧不起这样的老实人。”

“如果能向上却不向上，我就是瞧不起。本来可以出人头地，却又甘愿默默无闻，我是一概瞧不起。”

“可是怎么向上呢？我这个老实人怎么出人头地呢？”

这可是个不大容易回答的问题，那位漂亮的小姐只是长“噢！”了一声，然后又补充了一句：“你应该进国会，或者十年前就该去参军。”

“现在说这话已经没用了。至于进国会，我想我得等到有一届特别国会，专让没钱的小儿子代表们参加。不，克劳福德小姐，”埃德蒙以更严肃的口气补充说，“还是有出人头地的门路的。我觉得我并非可怜巴巴的一点机会都没有——丝毫没有成功的机会或可能——不过，那完全是另一种性质。”

埃德蒙说话时露出难为情的样子。克劳福德小姐笑呵呵地回答了一句，神情好像也不自然。范妮看到这般情景，觉得心里不是滋味。她眼下走在格兰特太太身边，跟在那两人后边，感觉无法再跟着走下去了，几乎打定主意要马上回家，只等鼓起勇气开口。恰在此时，曼斯菲尔德庄园的大钟响了三下，使她意识到她这次在外边待的时间确实比平时长得多，于是她先前自问的是否应该立即告别，以及如何告别，很快有了答案。她毫不迟疑地立即开始告别。这时埃德蒙也想起母亲一直在找她，他是到牧师住宅来叫她回去的。

范妮越发着急了。她丝毫没想到埃德蒙会陪她回去，本打算一个人匆匆走掉。但是大家都加快了脚步，陪她一起走进必须穿过的房子。格兰特博士就在门厅里，几个人停下来和他说话的时候，范妮从埃德蒙的举动中看得出来，他真想和她一起走。他也在向主人家告别。范妮心里油然浮出一股感激之情。告别的时候，格兰特博士邀请埃德蒙第二天过来和他一起吃羊肉。这时，范妮心里不是很愉快，可就在这当儿，格兰特太太突然有所醒悟，转过身来邀她也来吃饭。范妮长了这么大，还从未受过这样的厚待，因此惊奇万分，不知所措。她结结巴巴地表示不胜感激，随即说了声她“恐怕做不了主”，便望着埃德蒙求他帮助拿主意。埃德蒙很高兴范妮受到邀请，便看了她一眼，用短短一句话向她表明，只要她姨妈不反对，她没有什么不能来的，而他觉得母亲决不会阻拦她，因此明言直语地建议她接受邀请。虽说范妮即使受到埃德蒙的鼓励之后也不敢贸然做主，但事情很快说定：如果收不到不来的通知，格兰特太太就认为她会来。

“你们知道明天会吃到什么，”格兰特太太笑吟吟地说，“火鸡——我保证是一只烧得很不错的火鸡。因为，亲爱的，”说着转向丈夫，“厨子非要明天剖洗那只火鸡。”

“很好，很好，”格兰特博士嚷道，“这就更好。我很高兴家里有这么好的东西。不过我敢说，普莱斯小姐和埃德蒙·伯特伦先生会碰上什么吃什么的。我们谁也不想听菜单。我们只想来一次朋友间的聚会，而不是大摆宴席。火鸡也行，鹅也行，羊腿也行，随便你和厨子决定给我们吃什么。”

表兄妹一起走回家去。一出门，两人便谈起了明天的约会。埃德蒙说起来极为高兴，认为范妮和他们亲近真是再好不过了，完全是件大喜事。除此之外，两人一直默默地走着——因为谈完这件事之后，埃德蒙陷入沉思，不想再谈别的事。

[1]故事见于法国作家伏尔泰（Voltaire，1694—1778）的著作《路易十四时代》（1752）。

[2]按英国的习惯，一个家庭的子女中，只有大儿子、大女儿可以用姓加先生、小姐来称呼，而二儿子、二女儿以下要正式称呼某某先生、小姐时，还必须在前面另加上教名。

[3]桃金娘被维纳斯视为神圣之物，常被人们看作爱情的象征。

第五章

“可格兰特太太为什么要请范妮呢？”伯特伦夫人问，“她怎么会想到请范妮呢？你也知道，范妮从来没有以这种方式去那里吃过饭。我不能放她去，我想她肯定也不想去。范妮，你不想去吧？”

“你要是这样问她，”埃德蒙不等范妮回答便嚷道，“范妮马上会说不想去。不过，亲爱的妈妈，我敢肯定她想去。我看不出她有什么不想去的。”

“我捉摸不透格兰特太太怎么会想起来请范妮。她以前可从没请过范妮。她不时地请你两个妹妹，可从没请过范妮。”

“你要是离不开我的话，姨妈——”范妮以准备自我放弃的口吻说。

“可是，我母亲可以让我父亲陪她一晚上呀。”

“我的确可以这样。”

“你是否听听父亲的意见，妈妈。”

“这倒是个好主意。我就这么办，埃德蒙。等托马斯爵士一回来，我就问他我能不能离开范妮。”

“这个问题由你自己决定，妈妈。不过，我的意思是让你问问父亲怎么做妥当：是接受邀请还是不接受。我想他会认为，不管对格兰特太太来说，还是对范妮来说，鉴于这是第一次邀请，按理还是应该接受的。”

“我说不准。我们可以问问你父亲。不过，他会对格兰特太太会请范妮感到很奇怪。”

在见到托马斯爵士之前，再也没有什么话可说了，说也不能解决问题。不过，这件事关系到伯特伦夫人第二天晚上的安乐，因此她心里总也搁不下。半小时后，托马斯爵士从种植园回更衣室，路过时进来看了看，就在已经走出去要关门的时候，伯特伦夫人又把他叫了回来：“托马斯爵士，你停一停——我有话跟你说。”

她说话从来不肯大声，总是平平静静，有气无力，不过托马斯爵士总能听得清楚，从不怠慢。于是他又回来了，夫人便讲起来了。范妮连忙悄悄走出房去，因为姨妈和姨父要谈论与她有关的事情，她没法硬着头皮听下去。她知道自己很焦急——也许焦急得有点过分——其实她去与不去又有什么关系呢？不过，要是姨父需要琢磨很久，而且板着一副面孔，正色地盯着她，最后再决定不让她去，她就很难显出坦然接受、满不在乎的样子。这时候，有关她的事正在顺利地商谈。伯特伦夫人先开了个头：“我告诉你一件让你惊奇的事儿。格兰特太太请范妮去吃饭！”

“哦。”托马斯爵士说，好像并不觉得有什么值得惊奇的，在等她继续往下说。

“埃德蒙想让她去。可我怎么离得开她呀？”

“她会回来得晚些，”托马斯爵士一边说，一边取出表来，“可你有什么为难的？”

埃德蒙觉得自己不能不开口，不能不把母亲没讲到的地方给补全。他把事情一五一十地说了一遍，伯特伦夫人只补充了一句：“真奇怪呀！格兰特太太从来没有请过她。”

“不过，”埃德蒙说，“格兰特太太想给她妹妹请来一位这么招人喜欢的客人，这不是很自然吗？”

“真是再自然不过了，”托马斯爵士略加思索后说，“这件事即使不涉及那做妹妹的，我认为也是再自然不过了。格兰特太太对普莱斯小姐，对伯特伦夫人的外甥女施之以礼，这完全没有什么需要解释的。我唯一感到惊奇的是，她现在才第一次对范妮表现出这样的礼貌。范妮当时回答要视情况而定，这是完全正确的。看来范妮也有人之常情。既然年轻人都喜欢和年轻人在一起，我断定她心里自然也想去，因此我认为没有什么理由不让她去。”

“可我离得开她吗，托马斯爵士？”

“我认为你当然离得开她。”

“你知道，我姐姐不在这儿的时候，茶点总是由她来准备。”

“也许可以请你姐姐在我们家待一天，我也肯定会在家。”

“那好，范妮可以去啦，埃德蒙。”

这好消息很快就传给了范妮。埃德蒙在回房的途中敲了敲她的门。

“好了，范妮，事情圆满解决了，你姨父丝毫没有犹豫。他只有一个念头：你应该去。”

“谢谢你，我真高兴。”范妮本能地答道。不过，等她转过身关上了门，她又不禁在想：“可我为什么要高兴呢？难道我在那儿不也分明耳闻目睹了让我痛苦的事儿吗？”

然而，尽管这样想，她心里还是很高兴。这样的邀请在别人看来也许算不了什么，在她看来却是既新鲜又了不起。除了去索瑟顿那天外，她还从没在别人家吃过饭。这次出去虽然只走半英里路，主人家只有三个人，然而总还算出门赴宴吧，而且动身前种种细小而有趣的准备工作，本身就让人乐滋滋的。那些本该体谅她的心情、指导她如何穿戴打扮的人，却既不体谅她，也不帮助她。伯特伦夫人从来没有想过帮助别人，而诺里斯太太则是第二天一早由托马斯爵士登门请来的。她心情很不好，似乎只想尽可能杀杀外甥女的风景，让外甥女眼下和以后都不要那么高兴。

“说实话，范妮，你受到这样的抬举和恩宠，真是万幸啊！你应该感谢格兰特太太能想到你，感谢二姨妈放你去，还应该把这看作一件非同寻常的事。我希望你心里放明白，其实还真犯不着让你这样去做客，或者让你外出赴宴。你不要以为以后还会有第二回。你也不要想入非非，认为人家请你是为了特别抬举你，人家是冲着你二姨父、二姨妈和我的面子才请你的。格兰特太太是为了讨好我们，才对你稍加另眼相待，不然的话，她怎么也不会想到请你。我向你担保，要是你朱莉娅表姐在家，那她就绝不会请你。”

诺里斯太太的这番巧诈之言，把格兰特太太的那份美意抹杀殆尽。范妮猜想自己应该表个态，便只能说自己非常感谢伯特伦姨妈放自己去，并表示尽力把姨妈晚上要做的活计准备好，免得姨妈因为自己不在而感觉不便。

“噢！放心吧，你二姨妈完全离得开你，不然就不会让你去。我会在这儿的，因此你丝毫不必为二姨妈担心。我希望你今天过得非常愉快，万分高兴。不过，我要说一句，五个人坐在一起吃饭，这是个再别扭不过的数字了。我真感到奇怪，像格兰特太太这么讲究的人，怎么就不能想得周到一些！而且围着他们那张大宽桌子，把整个屋子给占得满满当当！要是博士能像有头脑的人那样，在我离开时愿意留下我的那张饭桌，而不用他自己那张不伦不类的新饭桌，他那张饭桌太宽，真比你们这里的这张还要宽——那不知道要强几百倍！他也会令人尊敬得多！谁要是做事不讲规矩，那就绝不会受人尊敬。记住这话，范妮。五个人，那么大的桌子只坐五个人哪！我敢说，十个人吃饭都坐得下。”

诺里斯太太喘了口气，又说了下去。

“有人不顾自己的身份，想显得自己了不起，实在是愚蠢无聊。因此我要提醒你，范妮：你这回是一个人出去做客，我们都不在场，我恳求你不要冒冒失失、信口开河、随意发表意见，好像你是你的哪位表姐——好像你是亲爱的拉什沃思太太或朱莉娅。相信我的话，这绝对不行。你要记住，不论在什么地方，你都是身份最低、位置最后的。尽管克劳福德小姐在牧师住宅里不算客人，但你也不能坐她该坐的位置。至于夜里什么时候回家，埃德蒙想待多久你就待多久。这事由他来决定。”

“好的，姨妈，我不会有别的想法的。”

“我想很可能要下雨，因为我从没见过像今晚这么阴沉沉的天气。要是下雨的话，你要尽量克服，不要指望派车去接你。我今天晚上肯定不回去，因此也就不会为我出车。你要有个防备，该带的东西都带上。”

外甥女觉得大姨妈的话完全在理。其实，她对自己安适的要求并不高，甚至像诺里斯太太所说的一样低。过了不久，托马斯爵士推开了门，没等进屋就说：“范妮，你想让马车什么时候来送你？”范妮惊奇得说不出话来。

“亲爱的托马斯爵士！”诺里斯太太气得满脸通红地大声嚷道。“范妮可以走着去。”

“走着去！”托马斯爵士以毋庸置疑的庄严口吻重复了一声，随即向前走了几步，“叫我外甥女在这个季节走着去赴宴！四点二十分来送你可以吗？”

“可以，姨父。”范妮怯生生地答道，觉得说这话像是对诺里斯太太犯罪似的。她不敢再跟诺里斯太太待在屋里，怕人家觉得她得胜后心里扬扬得意，于是便跟着姨父走出房去，只听得诺里斯太太气冲冲地说了下面的话：

“完全没有必要嘛！心肠好得太过分了！不过，埃德蒙也要去。不错——是为了埃德蒙的缘故。星期四晚上我注意到他嗓子有些哑。”

不过，范妮并不相信诺里斯太太这话。她觉得马车是为自己派的，而且是专为自己派的。姨父是在听了大姨妈的数落后来关心她的。等她独自一人的时候，想到此情此景，不禁流下了感激的泪水。

车夫准时把马车赶来了。随后，埃德蒙也下楼来了。范妮小心翼翼地唯恐迟到，便早早地坐在客厅里等候。托马斯爵士已养成严格守时的习惯，准时地把他们送走了。

“范妮，我要看看你，”埃德蒙面带感情真挚的兄长的亲切微笑说，“并且对你说我是多么喜欢你。就凭这车里的光线我也看得出来，你真是很漂亮。你穿的什么衣服？”

“是表姐结婚时姨父给我买的那套新衣服。我希望它不会太华丽。不过，我觉得我应该抓紧时机穿，就怕整个冬天不会再有这样的机会了。我希望你不觉得我穿得太华丽。”

“女人穿着一身白衣服，无论如何也不会太华丽。不，我看你穿得不华丽，而是恰到好处。你的长裙看起来很漂亮。我喜欢上边这些光亮的斑点。克劳福德小姐是不是也有一件跟你这件差不多的长裙？”

快到牧师住宅了，马车打马厩和马车房旁边走过。

“嘿！”埃德蒙大声叫道，“还请来了别人，来了一辆马车！他们请谁来陪我们呀？”说着放下车窗玻璃，想看个仔细。“是克劳福德的马车，克劳福德的四轮马车，我敢断定！他的两个仆人在把马车往过去存车的地方推。他肯定也来了。真是意想不到啊，范妮。我真高兴能见到他。”

范妮没有机会，也没有时间说明她的心情和他大不相同。本来，要拘泥礼仪地走进客厅已经够让她感到可怕了，再一想到又多了一个人注视她，她那颗胆怯的心越发为之忐忑不安。

克劳福德先生的确就在客厅里，而且到得挺早，已做好吃饭的准备。另外三个人喜笑颜开地立在他周围，表明他们对他离开巴斯之后突然决定来他们这里住几天是多么欢迎。他和埃德蒙彼此亲切地寒暄了一番。除了范妮以外，大家都很高兴。即使对范妮来说，他的到来也有几分好处，因为宴席上每增加一个人，都会进一步分散众人对她的注意，她尽可默默不语地坐着，这正是她求之不得的。她也很快意识到了这一点。尽管诺里斯太太对她有过告诫，但她出于礼仪上的考虑，只得勉强担当起宴席上主要女宾的角色，并且领受由此而来的种种小小的礼遇。不过，在饭桌上坐定之后，她发现大家都在兴高采烈地侃侃而谈，谁也没有要求她参加他们的谈话——那兄妹俩有许多关于巴斯的话要说，两个年轻人有许多关于打猎的话要说，克劳福德先生和格兰特博士有许多关于政治的话要说，而克劳福德先生和格兰特太太之间更是天南地北地说个没完。这样一来，她就只需悄悄地坐在那里听别人说话，乐融融地度过这段时光。然而，她对那位新来的先生却没有表现出丝毫的兴趣。格兰特博士建议克劳福德先生在曼斯菲尔德多住些日子，并捎信到诺福克让人把他的猎狐马都送过来，埃德蒙也跟着劝说，他的两个姐妹更是起劲地鼓动，他很快就动了心，似乎还希望范妮也来鼓励他，让他好打定主意。他问范妮这暖和的天气大概能持续多久，范妮只是在礼貌允许的范围内，给了他一个简短的、冷漠的回答。她不希望他在这里住下去，也不希望他跟自己说话。

她一看到克劳福德先生，心里总是想着两个出门在外的表姐，特别是玛丽亚。不过，对于克劳福德先生来说，回忆起令人尴尬的往事并不会影响他的情绪。他又回到了曾发生过种种纠葛的这片土地上。看起来，即使没有两位伯特伦小姐，他也照样愿意住在这里，照样快活，好像他从不知道曼斯菲尔德有过那两位小姐似的。在回到客厅之前，范妮只听见他笼统地提到她们俩。回到客厅后，埃德蒙和格兰特博士到一边聚精会神地谈什么正经事去了，格兰特太太在茶桌旁专心致志地品茶。这时，克劳福德先生比较具体地跟他姐姐谈起了那姐妹俩。他意味深长地笑着说：“啊！这么说来，拉什沃思和他的漂亮新娘眼下在布赖顿——好幸福的人儿啊！”范妮看到他笑的样子就讨厌。

“是的，他们是去了那儿——大约有两个星期了吧，普莱斯小姐？朱莉娅和他们在一起。”

“我想，耶茨先生也离他们不远。”

“耶茨先生！噢！我们一点也没听到耶茨先生的消息。我猜想，写给曼斯菲尔德的信不大讲耶茨先生。你是否也这样想，普莱斯小姐？我想我的朋友朱莉娅心里有数，不会拿耶茨先生去逗她父亲。”

“拉什沃思好可怜，要背四十二段台词啊！”克劳福德继续说道，“谁也忘不了他背台词的情景。这家伙真可怜呀！他那拼命的样子，绝望的样子，我现在还历历在目。唉，要是他可爱的玛丽亚什么时候还想让他对她讲那四十二段台词，那才怪呢。”这时他正经了片刻，补充说：“玛丽亚太好了，他配不上——她实在太好了。”接着，他又换成柔声细气献殷勤的腔调，对范妮说道：“你是拉什沃思先生最好的朋友。你的好心和耐心是永远令人难忘的，你不厌其烦地想帮他记住台词——想给他一个他天生没有的头脑——想用你那用不完的智慧使他变得聪明起来！他是没有头脑的，也许看不出你心地有多好，不过我敢说，其他人无不感到敬佩。”

范妮脸红了，没有吭声。

“真像是一场梦，一场惬意的梦！”克劳福德经过一番思索，又感叹道，“我将永远怀着极度愉快的心情来回忆我们的演出。大家都那样兴致盎然，那样朝气蓬勃，那样喜气洋洋！人人都感觉得到。我们每个人都活跃了起来。一天当中，我们时时刻刻都有事情干，都抱着希望，都有所操心，都忙忙碌碌。我们总要克服一点小小的阻力，解除一点小小的疑虑，打消一点小小的忧虑。我从来没有那样快乐过。”

范妮愤愤不语，只是心里说：“从来没有那样愉快过！从来没有像你做你明知不正经的事情那样快乐过！从来没有像你干那卑鄙无耻、无情无义的勾当那样快乐过！唉！内心多么龌龊啊！”

“我们不走运，普莱斯小姐，”克劳福德压低了声音继续说道，免得让埃德蒙听见，他完全没有察觉范妮的情绪，“我们的确很不走运。我们再有一个星期，只要再有一个星期，就够了。我想，如果我们能有呼风唤雨的本事——如果曼斯菲尔德庄园能把秋分时节的风雨掌管一两个星期，那情况就不同了。我们并不是要来一场狂风暴雨危及他的安全——而只想来一场持续不停的逆风，或者来个风平浪静。我想，普莱斯小姐，那时候只要大西洋能风平浪静一个星期，我们就可以尽兴演完了。”

克劳福德似乎非要对方回答自己。范妮转过脸去，以少有的坚定口吻说：“就我而言，先生，我不愿意他晚回来一天。我姨父一回来就坚决反对，在我看来，整个事情已经很过分了。”

范妮还从未对克劳福德一次说这么多话，也从未对任何人这么气冲冲地说过话。话说完后，她对自己的大胆感到后怕、脸红。克劳福德也感到吃惊。不过，他默默不语，对她琢磨了一阵，然后用比较平静而严肃的口吻回答道，好像挺坦率、挺信服似的：“我认为你说得对。我们是只求快乐而不顾规矩。我们闹得太厉害了。”接着，他转换了话题，想跟她谈点别的事情，但是范妮回答起来总是那么羞怯，那么勉强，无论什么问题，他都无法跟她谈下去。

克劳福德小姐一直在密切地注视着格兰特博士和埃德蒙，这时她说道：“那两个人一定是在讨论什么很有意思的事。”

“世界上最有意思的事，”她哥哥答道，“如何赚钱——如何使收入好上加好。格兰特博士在教埃德蒙如何去担任他即将担任的牧师职位。我发现，埃德蒙再过几个星期就要当牧师了。他们刚才在餐厅里就在谈论这件事。听说伯特伦要过好日子了，我真为他感到高兴。他会有一笔很可观的收入供他挥霍，而且这笔收入挣得不费多大力气。我估计，他一年的收入不会少于七百英镑。对于一个小儿子来说，一年能有七百英镑就很不错了。再说，他肯定还会在家里吃住，这笔收入只是他的零花钱。我想，他只需在圣诞节和复活节各讲一次道。”

做妹妹的想一笑置之，说道：“自己比别人阔得多，却轻松地说别人富有，我觉得最可笑不过。亨利，你的个人花销要是给限制在一年七百英镑，你就会茫然不知所措了。”

“也许我会的。不过，你说的这情况也是比较而言。事情取决于与生俱来的权利和个人的习惯。对于一个小儿子来说，即使父亲是准男爵，伯特伦有这笔收入当然也算很富裕了。到他二十四五岁的时候，他一年会有七百英镑的收入，而且是毫不费劲儿得来的。”

克劳福德小姐本来想说，挣这笔钱还是要费点劲的，而且还要吃点苦，她认为并不轻松。不过，她又克制住了自己，没有理他的茬，尽量摆出一副安之若素、漠不关心的面孔。过了不久，那两个人也过来了。

“伯特伦，”亨利·克劳福德说，“我一定来曼斯菲尔德听你第一次讲道。我特意来鼓励一个初试锋芒的年轻人。你什么时候讲呀？普莱斯小姐，你不想和我一起鼓励你表哥吗？你想不想去听他讲道，始终目不转睛地盯着他，一字不漏地听他讲，只在要记录特别漂亮的语句时才把目光移开？我可是要这样做的。我们要准备好拍纸簿和铅笔。你什么时候讲呀？你可知道，你应该在曼斯菲尔德讲，以便托马斯爵士和伯特伦夫人可以听你讲。”

“我要尽可能不让你听，克劳福德，”埃德蒙说，“因为你可能比谁都让我心慌，我也就最不愿意你来。”

“他想不到这一点吗？”范妮心想，“是的，他想不到他应该想的任何事情。”

这时，大伙都聚到了一起，话多的人相互吸引着，范妮依然安安静静地坐着。茶点过后，玩起了惠斯特——尽管没有明说，实际上这是体贴入微的格兰特太太为使丈夫开心组织的——克劳福德小姐弹起了竖琴，范妮无事可干，只有听琴。晚上余下的时间里，她的这种平静心态一直没有受到打扰，只不过克劳福德先生会不时地问她一个问题，或者对她谈个什么看法，她免不了要回答两句。克劳福德小姐让刚听说的事搅得心烦意乱，除了弹琴之外，什么事情也没有心思干。她就想通过弹琴给自己解解愁，给朋友们逗逗趣。

听说埃德蒙很快就要当牧师了，对她是个沉重的打击。原来这件事一直悬在那里，她还希望它是一件悬而未决、为时尚早的事情。今晚一听到这消息，她真是恼羞成怒。她对埃德蒙气愤至极。她过高估计了自己的影响。她本已开始倾心于他——她觉得自己已经开始——满怀深情，心意几乎已定。可是现在，她也要像他那样冷漠地来面对他。他明知他走这条路对方决不会屈就他，却执意如此，这足以表明他既没有认真的打算，也没有真正的情意。她要学会用同样冷漠的态度还报他。从此以后，他要是再向她献殷勤，她大不了跟他逢场作戏而已。既然他能控制他的感情，她也不能做感情的奴隶。

第六章

亨利·克劳福德第二天早晨打定了主意，要在曼斯菲尔德再住两个星期。他让人把他的猎狐马送来，并给海军将军写了封短信做了一番解释。信封好交出去之后，他便回过头来看了看妹妹，见周围没人，便笑微微地说：“你知道我不打猎的时候准备怎么消遣吗，玛丽？我已经不那么年轻了，一星期最多只能打三次猎。不过，我对中间不打猎的日子有一个计划，你知道我准备怎么安排吗？”

“一定是和我一起散步、骑马啦。”

“不完全是，尽管我很乐意做这两件事。不过，那只是活动身体，我还要注意我的心灵呢。再说，那只不过是沉湎于娱乐消遣，没有一点需要苦苦开动脑筋的有益因素，我可不喜欢过这种无所事事的生活。不，我的计划是让范妮·普莱斯爱上我。”

“范妮·普莱斯！胡说！不行，不行。有她两位表姐你该满足了。”

“可是没有范妮·普莱斯，不给她心上戳个小洞，我是不会满足的。你似乎没有察觉她有多么可爱。昨天晚上我们谈论她的时候，你们好像谁也没有注意到，在过去六个星期里她的容貌发生了多么奇妙的变化。你天天见她，因而也就注意不到她在变，不过我可以告诉你，她和秋天时相比真是判若两人。她那时只是一个文静腼腆、不算难看的姑娘，可现在却漂亮极了。我过去觉得她脸色不好看，表情又呆板。不过看看她那柔嫩的皮肤，就像昨天晚上那样，常常泛起一抹红晕，那可真是妩媚极了。再根据我对她的眼睛和嘴的观察，我想在她心有所动的时候，肯定很富于表情。还有她的神态，她的举止，她的一切全都发生了妙不可言的变化！从十月以来，她至少长高了两英寸。”

“得了！得了！这只是因为没有高个子女人在场和她比，因为她换了件新衣服，你以前从没见她打扮得这么漂亮。你相信我好了，她跟十月份一模一样。问题在于，当时你身边只有她一个姑娘可以关注，而你总需要有个人和你相好。我一向认为她漂亮，不是十分漂亮，而是人们所说的‘挺漂亮’，是逐渐出落成的一种美。她的眼珠还不够黑，但她笑起来很甜蜜。至于你说的奇妙变化，我想可以归结为衣着得体，而你又没有别的人可看。因此，你要是真的想挑逗她，我可决不会相信你是因为她长得美，你只是出于无所事事、百无聊赖而已。”

做哥哥的听了这番批评，只是淡然一笑。过了一会，他说：“我并不十分清楚范妮小姐是怎样一个人。我不了解她。昨天晚上我不知道她是什么意思。她是什么样的个性呢？是不是总爱一本正经？是不是挺古怪？是不是有点假正经？她为什么要畏畏缩缩，板着脸看我？我简直都没法让她开口。我还从没和一个姑娘在一起待这么长时间，想讨她欢心，却碰了一鼻子灰！我从没遇到一个姑娘这样板着脸对待我！我一定要扭转这个局面。她的神情在说：‘我不喜欢你，我决不会喜欢你。’我要说：我非要让她喜欢不可。”

“傻瓜！原来这就是她的魅力所在呀！原来是这么回事——是因为她不喜欢你，你才觉得她皮肤柔嫩，个子也大大长高了，变得那么妩媚，那么迷人！我真希望你不要给她带来不幸。激起一点点爱意也许能给她带来生气，带来好处，但是我不允许你让她陷得太深。她可是个很好的小姑娘，感情很丰富。”

“只不过是两个星期，”亨利说，“如果两个星期能要她的命，那她也太弱不禁风了。即使我不去招惹她，她也是没救了。不，我是不会害她的，可爱的小精灵！我只是想让她亲切地看待我，对我既能脸红又能微笑。不论我们在什么地方，她都能在她身边给我留一把椅子；等我坐下来跟她说话的时候，她要兴致勃勃。她还要和我有同样的想法，对我的财产和娱乐饶有兴趣，尽量让我在曼斯菲尔德多住些日子，等我离开的时候，她会觉得自己永远不会再快活了。我的要求仅此而已。”

“要求是不高啊！”玛丽说，“我现在没有顾虑了。好了，你有的是机会讨她的欢心了，因为我们经常在一起。”

她没有进一步表示反对，便丢下范妮不管，任她去接受命运的考验。克劳福德小姐没有料到范妮心里早已有所戒备，不然的话，这命运真会让她招架不住。天下肯定有一些不可征服的十八岁姑娘（不然的话，人们从书里也读不到这样的人物），任凭你再怎么费尽心机，再怎么卖弄风采，再怎么献殷勤，再怎么甜言蜜语，都无法使她们违心地陷入情网，不过我并不认为范妮是这样的姑娘。我觉得她性情这么温柔，又这么富有情趣，要不是心里另有他人的话，遇到克劳福德这样的男人追求她，尽管先前对他的印象不好，尽管追求的时间只有两个星期，她恐怕很难芳心不乱。虽说对另一个人的爱和对他的轻蔑能确保她在受到追逐时仍然心境平静，但是经不住克劳福德持续不断地献殷勤——持续不断却又注意分寸，并且越来越投合她那文雅稳重的性情，要不了多久，她就不会像以前那样讨厌他了。她决没有忘记过去，还依然看不起他，却感受到了他的魅力。他颇为有趣，言谈举止大有改进，变得客客气气，客气得规规矩矩，无可指摘，因此她对他也不能不以礼相待。

只消几天工夫便可达到这一步。这几天刚过，就发生了一件让范妮万分高兴的事，乐得她见谁都喜笑颜开，因此也就有利于克劳福德进一步讨她欢心。她的哥哥，她那个久在海外的亲爱的哥哥威廉，又回到了英国。她收到了他的一封信，那是他们的军舰驶入英吉利海峡时他匆匆写下的报喜的信，只有几行。“安特卫普号”军舰在斯皮特黑德[1]抛锚后，他把信交给从舰上放下的第一艘小艇送到了朴次茅斯。克劳福德手拿着报纸走来，原指望给她带来这最新的消息，不想却看到她一边手拿着信高兴得发抖，一边又容光焕发，怀着感激之情，听姨父泰然自若地口述回信，向威廉发出热情的邀请。

克劳福德只是在前一天才了解了这件事的底细，知道她有这样一个哥哥，这个哥哥就在这样一艘军舰上。不过，他当时虽说很感兴趣，但也只是适可而止，打算一回伦敦就打听“安特卫普号”可能什么时候从地中海回国。第二天早晨他查阅报纸上的舰艇消息时，恰巧看到了这条消息。真是上天不负有心人，他巧妙地想出了这样一个办法，既能赢得范妮的欢心，又可以表示他对海军将军的关切。多年以来，他一直在订阅上边登有海军最新消息的这份报纸。然而，他来迟了。他原想由他来激起范妮那美妙的惊喜之情，不料这种心情早已被激发起来了。不过，范妮对他的关心和他的好意还是表示了感激——热情地表示感激，因为她出于对威廉的深情厚爱，已经克服了平常的羞怯心理。

亲爱的威廉很快就要来到他们中间了。毫无疑问他会马上请到假的，因为他还只是个海军候补少尉。父母就住在当地，肯定已经见到了他，也许天天能见到他。按理说，他一请好假就会立即来看妹妹和姨父。在七年的时间里，妹妹给他写的信最多，姨父也在尽最大努力帮助他，为他寻求晋升。因此，范妮给哥哥写的回信很快得到了回复，哥哥确定了日期，要尽快到这里来。从范妮第一次心情激动地在外边做客吃饭那天起，过了还不到十天，她就迎来了一个心情更加激动的时刻——在门厅里，在门廊下，在楼梯上，等候倾听哥哥马车到来的声响。

马车在她的企盼中欢快地来到了。既没有什么虚礼，也没有什么可怕的事来耽搁相见的时刻，威廉一走进屋来，范妮便扑到他身边。最初时刻那强烈的感情流露既没有人打断，也没有人看见，如果说有人的话，也只是那些小心翼翼就怕开错门的仆人。这种场面正是托马斯爵士和埃德蒙不谋而合安排好的。他们不约而同地劝说诺里斯太太待在原地，不要一听到马车到达的声音就往门厅里跑。

过了不久，威廉和范妮就来到了大家面前。托马斯爵士高兴地发现，他七年前给装备起来的这位被保护人现在完全变了样子，已经出挑成了一个开朗和悦、诚挚自然、情真意切、彬彬有礼的青年，使他越发认定可以做他的朋友了。

范妮在最后三十分钟的期待和最初三十分钟见面时的激动喜悦之情，过了很久才平静下来。甚至过了很久，她的这种喜悦之情才可以说使她真正感到欣喜，她那由于见到的已非原来的威廉而产生的失落感才逐渐消失。她才从他身上见到了原来的威廉，才能像她多年来所企盼的那样与他交谈。不过，这是由于威廉的情感和她的一样热烈，也由于他不像她那样讲究文雅和缺乏自信，这样的时刻还是渐渐来到了。她是威廉最爱的人，只不过他现在意气更高昂，性情更刚强，因而爱得坦然，表达得也很自然。第二天他们一起在外边散步的时候，才真正体会到重逢的喜悦，以后两人天天都在一起谈心。托马斯爵士没等埃德蒙告诉他就已看出来了，心里感到颇为得意。

除了在过去几个月中，埃德蒙对她的一些明显的、出乎意料的体贴给她带来的特大快乐外，范妮还从未领受过这次与哥哥加朋友的这种无拘无束、平等无忧的交往带来的莫大幸福。威廉向她倾诉心中的一切，对她讲述了他为那向往已久的晋升，如何满怀希望，如何忧心忡忡，如何为之筹划，如何翘首以盼，喜事来之不易，理当倍加珍惜。他对她讲了他亲眼见到的爸爸、妈妈、弟弟、妹妹们的详细情况，而她过去很少听到他们的消息。威廉兴致勃勃地听妹妹讲她在曼斯菲尔德的情况，讲她在这里过的舒适生活，遇到的种种不愉快的小事——他赞成妹妹对这家人每个成员的看法，只是在谈到诺里斯姨妈时，他比妹妹更无所顾忌，责骂起来声色俱厉。两人一起回忆小时候表现得乖不乖（这也许是他们最喜欢谈论的话题），一起回忆以往共同经历过的痛苦和欢乐。两人越谈越亲密，这种兄妹之情甚至胜过夫妻之爱。来自同一家庭，属于同一血脉，幼年时有着同样的经历、同样的习惯，致使兄弟姐妹在一起感到的那种快乐，在夫妻亲朋关系中很难感受到。只有出现了长期的、异乎寻常的疏远，关系破裂后又未能重修旧好，儿时留下的珍贵情谊才会被彻底忘却。唉，这种事情屡见不鲜呀！骨肉之情有时胜过一切，有时一文不值。但是，对威廉兄妹来说，这种情感依然又热烈又新鲜，没有受到利害冲突的损害，没有因为各有所恋而变得冷漠，长久的分离反而使这种情感越来越深。

兄妹之间如此相亲相爱，使每一个珍惜美好事物的人都更加敬重他们。亨利·克劳福德也像其他人一样深受感动。他赞赏年轻水手对妹妹的深厚感情和毫不掩饰的爱。他一边把手伸向范妮的头，一边说道：“你知道吧，我已经喜欢上了这种奇怪的发型，虽说我最初听说英国有人梳这样的发型时，我简直不敢相信。当布朗太太和别的女人都梳着这种发型来到直布罗陀长官家里的时候，我认为她们都疯了。不过，范妮能让我对什么都看得惯。”做哥哥的出海这么多年，自然遇到过不少突如其来的危险和蔚为壮观的景致。范妮一听他描述起这样的事情，就不由得容光焕发，两眼晶亮，兴致勃勃，全神贯注。克劳福德见了不禁异常羡慕。

这是亨利·克劳福德从道德的角度颇为珍惜的一幅情景。范妮的吸引力增加了——增加了两倍——因为多情本身就很富有魅力，使她颜色秀美，容光焕发。他不再怀疑她会情意绵绵。她有感情，有纯真的感情。能得到这样一位姑娘的爱，能让她那年轻纯朴的心灵产生初恋的激情，这该是多么难能可贵的事情啊！他对她的兴趣超出了他的预想。两个星期还不够，他要不定期地住下去。

姨父常常要威廉给大家讲他的见闻。托马斯爵士觉得他讲的事情很有趣，不过爵士要他讲的主要目的是要了解他，是要通过听经历来了解这个年轻人。爵士听他简单明了、生气勃勃地叙述他的详细经历，感到十分满意。从这些经历中，爵士可以看出他为人正派，熟谙业务，有活力，有勇气，性情开朗。这一切确保他应该受到重用，也能受到重用。威廉尽管年轻，却已经有了丰富的阅历。他到过地中海，到过西印度群岛，再回到地中海。舰长喜欢他，每到一地，常把他带上岸。七年当中，他经历了大海和战争给他带来的种种危险。他有这么多不平凡的经历，讲起来自然值得一听。就在他叙述海难或海战的时候，尽管诺里斯太太走来走去，一个劲儿地打扰别人，时而向这个要两根线，时而向那个要一粒衬衫扣子，但其他人都在聚精会神地听。连伯特伦夫人听到这些可怕的事也感到震惊，有时停下手里的活计，抬眼说道：“天哪！多可怕呀。我不明白怎么会有人去当水手。”

亨利·克劳福德听后却不这样想。他巴不得自己也当过水手，有过这么多见识，做过这么多事情，受过这么多苦难。他心潮澎湃，浮想联翩，对这个还不到二十岁就饱尝艰难困苦、充分显示出聪明才智的小伙子感到无比敬佩。在威廉的英勇无畏、为国效劳、艰苦奋斗、吃苦耐劳的光辉精神的比照下，他只顾自己吃喝玩乐简直是卑鄙无耻。他真想做威廉·普莱斯这样一个人，满怀自尊和欢快的热忱，靠自己奋斗来建功立业，而不是现在这样！

这种愿望来得迫切，去得也快。埃德蒙问他第二天的打猎怎样安排，把他从回顾往事的梦幻和由此而来的悔恨中惊醒。他觉得做一个有马车、马夫的有钱人同样不错。在某种意义上，这还要更好，因为你想施惠于人的时候，倒有条件这样做。威廉对什么事都兴致勃勃，无所畏惧，欲求一试，因此表示也想去打猎。对克劳福德来说，给威廉准备一匹打猎的坐骑可以说不费吹灰之力，他只需要打消托马斯爵士的顾虑——爵士比外甥更了解欠别人人情的代价，还需要说服范妮不必担心。范妮对威廉不放心。威廉对她讲了他在多少国家骑过马，参加过哪些爬山活动，骑过多少脾气暴烈的骡子和马，摔过多少次都没摔死，但她依然不相信他能驾驭一匹膘肥体壮的猎狐马在英国猎狐。而且，不等哥哥平安无事地打猎回来，她会一直认为不该冒这样的险，也不会感激克劳福德借马给哥哥，尽管克劳福德原本就想求得她的感激。不过，事实证明威廉没有出事，她这才感到这是一番好意。马的主人提出让威廉下次再骑，接着又极其热情、不容推辞地把马完全交给了威廉，叫他在北安普敦郡做客期间尽管骑用。这时，范妮甚至向克劳福德报以微笑。

[1]英格兰南部港市朴次茅斯与怀特岛之间著名的锚地。

第七章

这阵子，两家人的交往差不多又像秋季那样频繁，这是这些老相识中谁也不曾料到的事情。亨利·克劳福德的返回和威廉·普莱斯的到来对此起了很大的作用，不过，这跟托马斯爵士对于与牧师府的友好交往采取了宽容有加的态度也有很大关系。他现在已经摆脱了当初的烦恼，心里有了闲情逸致，发现格兰特夫妇和那两个年轻伙伴的确值得交往。他虽说全然没有考虑自己的儿女与这家的少爷小姐结亲，尽管这对他们家极为有利，而且明显地存在这种可能，但谁要是在这件事上过于敏感，他都不以为然。不过，他不用留意就能洞察克劳福德先生对他外甥女的态度有些与众不同——也许就是由于这个原因，每逢那边邀请，他无意之中更会欣然同意。

牧师府上经过反复讨论，终于决定把这家人都请去吃饭。他们起初颇费踌躇，拿不准这样做好不好，“因为托马斯爵士好像不怎么愿意！伯特伦夫人又懒得出门！”不过托马斯爵士欣然接受了邀请。他这样做完全是出于礼貌和友好，想和大家一起快活快活，而与克劳福德先生毫无关系。正是在这次做客中，他才第一次意识到：任何人只要随意观察，都会认为克劳福德先生看上了范妮·普莱斯。

大家聚在一起，爱讲话的人和爱听讲的人比例适中，因而个个都感到挺快活。按照格兰特家平时的待客之道，饭菜既讲究又丰盛，大家都觉得实在太多，真有些应接不暇，只有诺里斯太太例外。她时而嫌饭桌太宽，时而怨菜做得太多；每逢仆人从她椅子后面经过，她总要挑一点毛病；离席后她越发觉得，上了这么多菜，有一些肯定会凉。

到了晚上，大家发现，根据格兰特太太和她妹妹的预先安排，组成玩惠斯特的一桌人之后，剩下的人可以玩一种轮回牌戏[1]。在这种情况下，自然是人人都愿意参加，没有选择的余地。于是，几乎是一定下打惠斯特，就决定再摆一桌玩投机[2]。过了不久，伯特伦夫人觉得自己很为难，大家让她来选择，是打惠斯特，还是玩投机。她犹豫不决。幸好托马斯爵士就在身旁。

“我玩什么呢，托马斯爵士？惠斯特和投机，哪一种更好玩？”

托马斯爵士想了想，建议她玩投机。他自己爱打惠斯特，也许怕跟她做搭档没意思。

“好吧，”夫人满意地答道，“那我就玩投机吧，格兰特太太。我一点也不会打，范妮得教我。”

范妮一听急忙说她也一窍不通，她长这么大还从没玩过这种牌戏，也从没见别人玩过。伯特伦夫人又犹豫了一番——但人人都跟她说这比什么都容易，是牌戏中最容易打的一种。恰在这时，亨利·克劳福德走上前来，极其恳切地要求坐在夫人和普莱斯小姐中间，同时教她们两人，于是问题解决了。托马斯爵士、诺里斯太太和格兰特博士夫妇几位老练持重的人围成一桌，余下的六人听从克劳福德小姐的安排，围着另一张桌子坐下。这种安排正合亨利·克劳福德的心意。他挨着范妮，忙得不可开交，既要照看自己的牌，又要关注另两个人的牌——尽管范妮不到三分钟就掌握了牌的打法，但他还得鼓励她要有勇气，要贪得无厌，要心狠手辣。不过这还有一定的难度，特别是与威廉竞争时尤其如此。至于伯特伦夫人，整个晚上他都得对她的胜负输赢负责。从发牌开始，不等她看牌就替她把牌起到自己手上，然后从头到尾指导她出每一张牌。

他兴致勃勃，如鱼得水，牌翻得潇洒，出得敏捷，风趣赖皮，真是样样出色，给整个牌戏增添不少光彩。这张牌桌既轻松又活跃，与另一张牌桌的秩序井然、沉闷不语形成了鲜明的对照。

托马斯爵士两次询问夫人玩得是否开心，输赢如何，却没有问出个结果。牌隙间的停顿大都太短，容不得他从容不迫地打听。直至打完了第一局，格兰特太太跑到伯特伦夫人跟前恭维她时，大家才知道她的情况。

“我想，夫人，你很喜欢这种牌戏吧。”

“噢！是呀。确实很有意思。一种很奇怪的玩法。我不懂到底是怎么打的。我根本就看不到我的牌，全是克劳福德先生替我打的。”

“伯特伦，”过了一阵，克劳福德趁打牌打得有些倦怠的时候说，“我还没告诉你昨天我骑马回来的路上出了什么事。”原来他们在一起打猎，正在纵马驰骋，到了离曼斯菲尔德很远的一个地方时，发现亨利·克劳福德的马掉了一个马掌，于是他只得半途而废，抄近路回家。“我对你说过，由于我不爱问路，过了周围种着紫杉树的那座旧农舍就迷了路。可是我没有告诉你，我一向运气不错——出了差错总会有所补偿——我正好走到了原先很想游览的一个地方。我转过一块陡坡地，一下子来到了坐落在平缓山坡上的一个幽静的小村庄，前面是一条必须涉水而过的小溪，右边的山冈上有一座教堂——这座教堂在那里显得又大又漂亮，非常醒目。除了离山冈和教堂一箭之地有一幢上等人家的房子外，周围再也看不到一处甚至半处上等人家的房子，而那座房子想必是牧师住宅。总之一句话，我发现自己来到了桑顿莱西。”

“听起来像是那地方。”埃德蒙说，“不过，你过了休厄尔农场之后是往哪条路上拐的？”

“我不回答这种毫不相干、耍小心眼的问题。即使你问我一个钟头，我把你的问题都回答完，你也无法证明那不是桑顿莱西——因为那地方肯定是桑顿莱西。”

“那你向人打听过了？”

“没有，我从不向人打听。不过，我对一个正在修篱笆的人说那是桑顿莱西，他表示同意。”

“你的记性真好。我都不记得给你说过这个地方。”

桑顿莱西是埃德蒙即将就任的教区，克劳福德小姐对此十分清楚。这时，她对争夺威廉·普莱斯手里的J来了兴趣。

“那么，”埃德蒙接着说，“你喜欢那个地方吗？”

“的确很喜欢。你这家伙很走运。至少要干五个夏天，那地方才能住人。”

“不，不，没有那么糟。跟你说吧，那个农家院肯定要迁移，别的我都不在意。那座房子绝不算糟。等把农家院迁走以后，就会修一条像样的路。”

“场院必须整个迁走，还要多种些树把铁匠铺子遮住。房子要由朝北改为朝东——我的意思是说，房子的正门和主要房间必须处在风景优美的一面，我想这是可以做得到的。你那条路应该修在那里——让它穿过花园现在坐落的地方。在现在的房子背后修一个新花园，这就构成了世界上最美妙的景观——整个向东南方向倾斜。那地形似乎十分适宜这样安排。我骑马顺着教堂和农舍间的那条小路走了五十码，向四下望一望，看出了怎么改造为好。事情容易极了。现在这座花园以及将来新修花园外边的那些草地，从我站的地方向东北面延伸，也就是通向穿村而过的那条主要道路，当然要统统连成一片。这些草地在树木的点缀下，显得十分漂亮。我想，这些草地属于牧师的产业，不然的话，你应该把它们买下来。还有那条小溪——也要采取点措施，不过我还拿不准怎么办。我有两三个想法。”

“我也有两三个想法，”埃德蒙说，“一个想法是，你关于桑顿莱西的计划是不会付诸实施的。我喜欢朴实无华。我想不用花很多的钱，就能把房子庭园搞得舒舒适适的，一看就知道是个上等人住的地方。我觉得这就足够了。我希望所有关心我的人也会感到满足。”

埃德蒙最后说到他的希望的时候，他的口气，有意无意的目光，引起了克劳福德小姐的猜疑和气恼。她匆匆结束了和威廉·普莱斯的斗牌，一把抓过他的J，叫道：“瞧吧，我要做个有勇气的人，把最后的老本都拼上。我不会谨小慎微的。我天生就不会坐在那里无所作为。即使输了，也不是因为没有为之一拼。”

这一局她赢了，只不过赢来的还抵不上她付出的老本。又打起了另一局，克劳福德又谈起了桑顿莱西。

“我的计划也许不是最好的，当时我也没有多少时间去考虑。不过，你还得多下功夫。那地方值得多下功夫，要是不下足功夫，你自己也不会满意的。（对不起，夫人，你不要看你的牌。对，就让它们在你面前扣着。）那地方值得下功夫，伯特伦。你谈到要让它像个上等人家的住宅。要做到这一点，就得拆除那个农家院。抛开那个糟糕透顶的农家院，我还从没见到有哪座房子比它更像一幢上等人家的住宅，而不像一幢不起眼的牧师住宅，家里一年只有几百英镑的收入。这房子不是把一些矮小的单间屋子拼凑在一起，弄得屋顶和窗子一样多——也不是搞得局局促促、土里土气，像座四四方方的农舍——而是一座墙壁坚固、居室宽敞的房子，看上去像座大宅，让人觉得里面住着一户德高望重的古老世家，代代相传，至少有二百年的历史，现在每年的开支有两三千英镑。”对于这番话，克劳福德小姐仔细听着，埃德蒙表示赞同。“因此，你只要下点功夫，就能使它看起来像是上等人的宅第。不过，你还能改造得比上等人的住宅好得多。（让我想一想，玛丽。伯特伦夫人出一打牌要这张Q。不行，不行，这张Q值不了一打。伯特伦夫人不出一打。她不会出的。过，过。）如果按照我的建议加以改造（我并非真的要求你按照我的计划去做，不过我想未必有人能想出更好的计划），那就会提高这幢房子的档次。你可以把它改造成一幢宅第。如果改造得好，那就不仅仅是一座上等人的住宅，而且是一座有学识、有情趣、举止高雅、结交不凡的人家的住宅。这一切都要在宅第上显示出来。这座房子就是要有这样的气派，每一个路过的人都会认为房主人是本教区的大地主，特别要看到，附近没有真正的地主宅第与它相比，也就不会引起疑义。我跟你私下说一句，这个情况对于保持特权和独立自主大有好处。我希望你同意我的想法。”（以柔和的声音转向范妮）“你去过那地方吗？”

范妮连忙给了个否定的回答，极力想掩饰自己对这个话题的兴趣，急忙把注意力转向她哥哥。她哥哥正在讨价还价，一个劲地劝她达成交易。可克劳福德却紧跟着说：“不行，不行，你不能出Q。你得来的代价太高，你哥哥出的价钱还不及买价的一半。不行，不行，先生，不许动——不许动。你妹妹不出Q。她决不会出。这一盘是你的。”说着又转向范妮：“肯定是你赢。”

“范妮情愿让威廉赢，”埃德蒙笑着对范妮说，“可怜的范妮！想故意打输都不成啊！”

“伯特伦先生，”过了一会，克劳福德小姐说，“你知道，亨利是个了不起的环境改造专家，你要在桑顿莱西进行这样的改造，不请他帮忙是不行的。你只要想一想他在索瑟顿起了多大的作用啊！只要想一想我们在八月的一个大热天一起坐车在庭园里转悠，看着他施展才能，在那里取得了多么了不起的成绩。我们跑到那里，又从那里回来，到底干了些什么，简直没法说呀！”

范妮瞅了瞅克劳福德，神情比较严厉，甚至有点责怪的意味。但是一触到他的目光，她的目光马上就躲开了。克劳福德似乎意识到妹妹话中的意思，便向她摇了摇头，笑呵呵地答道：“我不敢说我在索瑟顿干了多少事情。不过，那天天气太热，我们都是步行着你找我我找你，弄得晕头转向的。”这时，大家叽叽喳喳地议论起来，他在这嘈杂声的掩护下，趁机悄悄对范妮说：“我感到遗憾，大家拿我在索瑟顿那天的表现来判断我的设计才能。我现在的见解与那时大不一样了。不要以我当时的表现来看待我。”

索瑟顿这几个字对诺里斯太太最有吸引力。这时，她和托马斯爵士刚刚靠绝招赢了格兰特博士夫妇的一手好牌，情绪正高。一听到这几个字，诺里斯太太兴冲冲地叫道：“索瑟顿！是呀，那真是个好地方，我们在那儿度过好痛快的一天。威廉，你来得真不巧。不过你下次来的时候，但愿亲爱的拉什沃思夫妇不要再外出了，我敢担保他们两人都会盛情接待你。你的表姐们都不是会忘掉亲戚的那种人，而拉什沃思先生又是个顶和蔼的人。你知道吧，他们现在在布赖顿——住的是最上等的房子，因为拉什沃思先生有的是钱，完全住得起。我说不出确切的距离，不过你回到朴次茅斯的时候，如果不太远的话，你应该去看看他们。我有一个小包要给你的两个表姐，你顺便给我带去。”

“大姨妈，我倒是很愿意去。不过布赖顿几乎紧挨着比奇角。即使我能跑那么远，我这么一个小小的海军候补少尉，到了那样一个时髦的阔地方恐怕是不会受欢迎的。”

诺里斯太太急切地刚开口向他保证说，他尽管放心，肯定会受到热情的接待，托马斯爵士便打断了她的话，以权威的口吻说道：“威廉，我倒不劝你去布赖顿。我相信你们不久就会有更方便的见面机会。不过，我的女儿们在任何地方见到她们的表弟、表妹都会很高兴。你还会发现，拉什沃思先生真心诚意地把我们家的亲戚当成他自己的亲戚。”

“我倒宁愿他当上海军大臣的私人秘书。”威廉小声说了一句，不想让别人听见，这个话题也就撂下不谈了。

到现在为止，托马斯爵士还没看出克劳福德先生的举止中有什么值得注意的地方。但是，等打完第二局，惠斯特牌局已经解散，只剩下格兰特博士和诺里斯太太在为上一盘争论的时候，托马斯爵士在旁边观看另一张牌桌，发现他外甥女成了献殷勤的对象，或者说得更确切些，成了颇为露骨地用甜言蜜语讨好的对象。

亨利·克劳福德又满腔热情地提出了一个改造桑顿莱西的方案，因为没能引起埃德蒙的兴趣，便一本正经地向他漂亮的邻座细说起来。他打算来年冬天由他自己把那房子租下来，这样他就可以在附近有一个自己的家。他租房子并不像他刚才说的那样，仅仅是为了打猎季节用一下，尽管这也是个重要因素。因为他觉得虽说格兰特博士为人极其厚道，但他连人带马住在别人家里总会给人家带来诸多不便。他之所以喜欢这一带，并不仅仅是基于一个季节打猎的考虑，而是一心想在这里有一个安身之处，想什么时候来就什么时候来，有一个自己的小院，一年的假日都可以在这里度过，跟曼斯菲尔德庄园的一家人继续保持、不断增进他越来越珍惜的情谊，使这情谊日臻完美。托马斯爵士听到了他这话，并不觉得刺耳。这年轻人的话里并没有轻薄之词。范妮的反应适度得体，冷静淡漠，他没有什么好指摘的。范妮话很少，只是偶尔对这句话那句话表示同意，听到恭维丝毫没有流露出当之无愧的神情，听他夸奖北安普敦郡也不去随声附和。亨利·克劳福德发现托马斯爵士在注意自己，便转过身跟他扯起了这个话题，语气比较平淡，但言辞依然热烈。

“我想做你的邻居，托马斯爵士。我刚才告诉了普莱斯小姐，你可能已经听见了。我是否能得到你的同意，你是否能允许你的儿子不要拒绝我这个房客？”

托马斯爵士客气地点了点头，答道：“先生，你要在附近定居，跟我们家长久为邻，这我欢迎，但不能以做房客的方式。不过我想，而且也相信，埃德蒙要住进他桑顿莱西的那座房子。埃德蒙，我这样说过不过分？”

埃德蒙听父亲这样问他，先得听听他们刚才在谈什么，等一打听清楚，就觉得没什么不好回答的。

“当然啦，爸爸，我已打定主意住到那儿。不过，克劳福德，虽然我拒不接受你做房客，但是欢迎你以朋友的身份到我那儿去住。每年冬天都把我的房子当作一半属于你，我们将根据你修改后的计划增加马厩，并根据你今年春天可能想出的修正方案，再进行一些改建。”

“受损失的是我们，”托马斯爵士接着说，“他要走了，虽然离我们只有八英里，但我们还是不愿意家里又少了一个人。不过，我的哪个儿子要是做不到这一点，我会感到莫大的耻辱。当然，克劳福德先生，你在这个问题上不会想这么多。一个牧师如果不经常住在教区，他就不知道教区需要什么，有什么要求，靠代理人是了解不到那么多的。埃德蒙可以像人们常说的那样，既履行他在桑顿莱西的职责，也就是做祈祷、讲道，同时又不放弃曼斯菲尔德庄园。他可以每星期天骑马到他名义上的住宅去一次，领着大家做一次礼拜。他可以每七天去桑顿莱西当上三四个小时的牧师，如果他感到心安理得的话。但他是不会心安理得的。他知道，人性需要的教导不是每星期一次讲道就能解决的。他还知道，如果他不生活在他的教民中间，不通过经常的关心表明他是他们的祝愿者和朋友，那他给他们和他自己都带来不了多少好处。”

克劳福德先生点头表示同意。

“我再说一遍，”托马斯爵士补充说道，“在那一带，桑顿莱西是我不想让克劳福德先生租用的唯一的一幢房子。”

克劳福德先生点头表示谢意。

“毫无疑问，”埃德蒙说，“托马斯爵士了解教区牧师的职责。我们应该希望，他的儿子能表明自己也懂得这种职责。”

托马斯爵士的简短训导不管能对克劳福德先生起多大作用，却使两个在座的人，两个最专心听他讲话的人——克劳福德小姐和范妮，感到局促不安。其中一个从没想到埃德蒙这么快就要完全以桑顿莱西为家，于是耷拉着眼皮思索不能天天见到他该是个什么滋味。那另一个听了哥哥的描述之后，原来还抱着惬意的幻想，在她对桑顿莱西的未来憧憬中，教堂给排除在外，牧师也被置诸脑后，桑顿莱西成了一位有充裕资产之人士的高雅考究、现代化的、偶尔来住几天的宅第——现在，她被托马斯爵士的话从梦幻中惊醒，心中的那幅图画也随之破灭。她认为这一切都是托马斯爵士破坏的，因而对他满怀敌意。他的那种德行和那副面孔令她生畏，她不得不强忍着，就连想要泄愤对他来个反唇相讥都不敢。这使她越发感到痛苦。

眼下她打的如意算盘全都完了。由于不断有人说话，牌也无法再打下去。她很高兴能结束这一局面，趁机换个地方，换个人坐在一起，振作一下精神。

多数人都围着火炉散乱地坐着，等待最后散场。威廉和范妮却没有跟着过来，依然坐在散了局的牌桌边，愉快地聊着天，忘掉了其余的人，直至其余的人想到了他们。亨利·克劳福德第一个把椅子转向他们，默默不语地坐在那里观察了他们好一阵。与此同时，托马斯爵士一边站在那里和格兰特博士闲聊，一边观察他。

“今晚该有舞会，”威廉说，“我要是在朴次茅斯的话，也许会去参加的。”

“可你不会希望你现在是在朴次茅斯吧，威廉？”

“是的，范妮，我不希望。你不在我身边时，朴次茅斯够我玩的了，舞也够我跳的了。我觉得去参加舞会也没有什么意思，我可能连个舞伴都找不到。朴次茅斯的姑娘只瞧得起当官的。当个海军候补少尉还不如什么都不是，真不如什么都不是。你记得格雷戈里家的姑娘吧，她们已经出落成光彩夺目的漂亮小姐，但是她们简直都不爱搭理我，因为有一位海军上尉在追露西。”

“噢！真不像话，真不像话！不过，你不要放在心上，威廉。（说话间她自己的脸气得通红）不值得放在心上。这完全无损于你。那些最伟大的海军将领们年轻时或多或少都经历过这类事情。你要这样想，你要把它看成每个水手都会遇到的不如意的事情——就像恶劣的天气和艰苦的生活一样——但是这种不如意的事也有它的好处，那就是它总有结束的时候。总有一天，你用不着再去忍受这种不如意的事了。等你当上海军上尉再看吧！你想想看，威廉，等你当上了海军上尉，你就不用计较这类无聊的事了。”

“范妮，我觉得我永远也当不上海军上尉。人家个个都升官了，就是我没有。”

“噢！亲爱的威廉，别这样说，别这样灰心丧气。姨父虽然没有说出来，但我相信他会竭尽全力使你得到提拔。他和你一样清楚这是多么重要的一件事情。”

范妮发现姨父距离他们比她原以为的要近得多，便连忙住口。两人只得谈起别的事情。

“你喜欢跳舞吗，范妮？”

“喜欢，非常喜欢。只是跳一会儿就会累的。”

“我倒想和你一起去参加舞会，看看你跳得怎么样。你们北安普敦从不举行舞会吗？我想看你跳舞。你要是愿意，我还想陪你一起跳，反正这里没有人认识我，我想再做你的舞伴。我们以前曾多次在一起跳来跳去，对吧？当时街上还响起手摇风琴的声音吧？我跳得相当好，独具一格，不过你比我跳得还要好。”这时，他们的姨父来到他们跟前。他转向姨父说：“范妮跳舞跳得很好吧，姨父？”

范妮听到这个突如其来的问题颇为惊愕，不知道眼睛往哪里看是好，也不知道姨父会说出什么话。姨父如果不会严厉地训斥几句，至少也会冷若冰霜地不屑一顾，让哥哥感到难堪，让自己无地自容。然而，与之相反，姨父只不过说：“很抱歉，我无法回答你的问题。范妮从小到现在，我还从没看见她跳过舞。不过我相信，她要是跳起舞来，我们都会觉得她像个大家闺秀，也许我们不久就会有这样的机会。”

“普莱斯先生，我有幸见到过你妹妹跳舞。”亨利·克劳福德倾身向前说道，“你有什么问题尽管问我好了，我负责回答，保证让你百分之百满意。不过我想（看到范妮神情尴尬），必须以后找个时候再说。在场的人里，有一个人不喜欢普莱斯小姐给说来说去。”

一点不错，他曾经看到过范妮跳舞。同样一点不错，他现在可以回答说范妮悠然迈着轻盈优美的步履在场子里跳来跳去，但实际上他根本记不起她跳舞跳得怎么样。可以说，他觉得她理所当然到过舞场，而不是他记起了什么。

不过，大家也只是以为他夸范妮舞跳得好而已。托马斯爵士没有因此而感到丝毫不悦，反倒继续谈论跳舞，兴致勃勃地描绘安提瓜的舞会，听外甥讲述他所见过的各种舞蹈，连仆人通报马车到了他都没听见，后来看见诺里斯太太张罗起来他才知道。

“喂，范妮，你在干什么呀？我们走了。你没看见二姨妈已经起身了吗？快，快。我不忍心让威尔科克斯老汉在外面等着。你得时刻替车夫和马着想。亲爱的托马斯爵士，我们就这么定了，让马车回来接你、埃德蒙和威廉。”

托马斯爵士不能不表示同意，因为这原是他安排的，事前就告诉了他妻子和大姨子。不过诺里斯太太似乎忘了这一点，自以为是由她决定的。

范妮这次做客临走时感到有些失意：埃德蒙正不声不响地从仆人手里接过披巾，要给自己披上，不想克劳福德先生动作更快，一把抢了过去。尽管这是更加露骨的献殷勤，但她还不得不表示感激。

[1]指由四人或四人以上参加，但互不结为同伴的牌戏。

[2]一种轮回牌戏，参加者各打各的，相互买牌卖牌，最后拥有点数最多者胜。

第八章

威廉想看范妮跳舞，姨父把这件事牢记在心。托马斯爵士答应要给他一个机会，并非说过就抛到脑后了。他打定主意要满足威廉对妹妹的这份亲切情意——满足其他想要看范妮跳舞的人们的心愿，同时给所有年轻人一次娱乐的机会。他经过仔细考虑，暗自做了决定。第二天早晨吃早饭时，他重又提起了外甥说的话，并加以赞赏，接着补充说：“威廉，我要让你在离开北安普敦郡之前参加这样一次活动。我很乐意看着你们俩跳舞。你上次提到北安普敦的舞会。你表哥表姐偶尔去参加过，不过那里的舞会现在并不完全适合我们，太累人了，你姨妈吃不消。依我看，我们不要去考虑北安普敦什么时候举行舞会，在家里开个舞会可能更合适。要是——”

“啊！亲爱的托马斯爵士，”诺里斯太太打断了他的话，“我知道下面会怎么样。我知道下面你要说什么。要是亲爱的朱莉娅在家，或是最亲爱的拉什沃思太太在索瑟顿，就为举行这样的活动提供了一个理由，你会想在曼斯菲尔德给年轻人开个舞会。我知道你会这样做的。要是她们俩能在家为舞会增色，你今年圣诞节就可以举行舞会。谢谢你姨父，威廉，谢谢你姨父。”

“我的女儿们，”托马斯爵士一本正经地插嘴道，“在布赖顿自有她们的娱乐活动，我想她们玩得非常快乐。我想在曼斯菲尔德举办的舞会是为她们的表弟表妹举办的。如果全家人都在，那肯定再令人满意不过了。不过，不能因为有的人不在家，就不让其他人组织娱乐活动。”

诺里斯太太没再说话。她从托马斯爵士的脸色上看出，他主意已定。她又惊奇又恼火，过了一会才平静下来。居然在这个时候举办舞会！他的女儿都不在家，而且他事先也不征求她的意见！不过，她马上就感到欣慰了。一切必然由她操办。伯特伦夫人当然不会费心出力，事情会整个落在她身上。舞会将由她主持，一想到这里，她的心情立即大为好转。大家表示高兴和感谢的话还没说完，她便和大家一起有说有笑了。

埃德蒙、威廉和范妮听说要开舞会，正如托马斯爵士所希望的那样，在神情和言辞中，都以不同的方式表现了自己的欣喜和感激之情。埃德蒙是为那兄妹俩感激父亲。父亲以前给人帮忙或做好事，从来没有让他这样高兴过。

伯特伦夫人一动不动地坐着，感到十分满意，没有任何意见。托马斯爵士向她保证舞会不会给她增添什么麻烦，她则向丈夫保证说：“我压根儿不怕麻烦，其实我也想象不出会有什么麻烦。”

诺里斯太太欣欣然地正想建议用哪些房间举行舞会，却发现舞场早已安排妥当；她想在日期上发表个意见，而来舞会的日期也已经定好了。托马斯爵士饶有兴味地制订了一个周密的计划，一旦诺里斯太太能静下来听他说话，他便念了念准备邀请的家庭名单。他考虑到通知发得比较晚，预计能请到十二或十四对年轻人，接着又陈述了他把日期定在二十二日的理由。威廉二十四日就得赶回朴次茅斯，因而二十二日是他来此探亲的最后一天。再说，鉴于时间已很仓促，又不宜于再往前提，诺里斯太太只得表示这正符合她的想法。她本来也打算建议定在二十二日，认为这一天最为合适。

举办舞会的事已完全说定了。黄昏未到，相关的人已个个皆知。请帖迅速发出去了，不少年轻小姐像范妮一样，当晚就寝时心里乐滋滋地想起心事来。范妮所想的心事有时几乎超出了快乐的范畴。她年纪轻，经历少，没有多少选择的余地，加上对自己的眼光又缺乏自信，“我该怎么打扮”也就成了一个伤脑筋的问题。威廉从西西里岛给她带回的一个十分漂亮的琥珀十字架，是她拥有的唯一的装饰品。正是这件装饰品给她带来了最大的苦恼，因为她没有什么东西来系这十字架，她只有一条缎带。她以前曾经这样戴过一次。但是这一次其他小姐都会戴着贵重的装饰品，她还能那样戴着出现在她们中间吗？然而要是不戴呀！威廉原来还想给她买一根金项链，但钱不够没有买成。因此，她要是不戴这个十字架，那会伤他的心。这重重顾虑使她焦灼不安。尽管舞会主要是为她举办的，但她也打不起精神。

舞会的准备工作正在进行，伯特伦夫人依然坐在沙发上，全都不用她操心。女管家多来了几趟，使女在为她赶制新装。托马斯爵士下命令，诺里斯太太跑腿，这一切没给伯特伦夫人带来丝毫麻烦，像她预料的那样：“其实，这件事没什么麻烦的。”

埃德蒙这时候的心事特别多，满脑子都在考虑即将决定他一生命运的两件大事——接受圣职和结婚——两件事都很重大，其中一件舞会过后就要来临，因此他不像家里其他人那样看重这场舞会。二十三日他要到彼得伯勒附近去找一个与他境况相同的朋友，准备在圣诞节那个星期一起去接受圣职。到那时，他的命运就决定了一半——另外一半却不一定能顺利解决。他的职责将确定下来，但是分担他的职责、给他的职责带来活力和回报的妻子，却还没有着落。他了解自己的心思，但是对于克劳福德小姐的心思，他并非总是很有把握。有些问题他们的看法不尽一致，有些时候她似乎不很适意。尽管他完全相信她的情意，决定（几乎决定）一旦眼前的种种事务安排妥当，一旦他知道有什么可以奉献给她，他便尽快做出决断——但他对后果如何常常忧虑重重，放心不下。有时候，他深信她有意于他。他能回想起她一直对他情意绵绵，而且像在其他方面一样，她对他的情意完全不是出于金钱的考虑。但有的时候，他的希望当中又掺杂着疑虑和担心。他想起她曾明确表示不愿隐居乡下，而要生活在伦敦——这不是对他的断然拒绝又是什么呢？除非他做出自我牺牲，放弃他的职位和职业，她也许会接受他，但那越发使不得了，他的良心不允许他这样做。

这件事整个取决于一个问题：她是否十分爱他，甘愿放弃那些极为重要的条件——是否十分爱他，已经觉得那些条件不再那么重要了？他经常拿这个问题自问自答，虽然他的回答常常是肯定的，但有时也会是否定的。

克劳福德小姐很快就要离开曼斯菲尔德了，因此在最近，那肯定和否定的念头在他脑海中交替出现。她收到了好朋友的来信，请她到伦敦多住些日子，而亨利答应在这里住到元月，以便把她送到伦敦。她一说起朋友的这封信和亨利的这番厚意，两眼不禁闪烁着喜悦的光芒。她谈到伦敦之行的喜悦时，他从她兴奋的语调中听出了否定。不过，这只是在做出决定的第一天发生的，而且是在得到这可喜消息后的一个钟头之内，当时她心中只有她要去看望的朋友。自那以后，他听她说起话来不一样了——感情也有所不同——心里比较矛盾。他听她对格兰特太太说她舍不得离开姐姐，还说她要去见的朋友、要去寻求的快乐，都赶不上她要告别的朋友、要舍弃的乐趣。尽管她非去不可，也知道去了后会过得很快活，但她已在盼望重返曼斯菲尔德。难道这里面没有肯定的成分吗？

由于有这样一些问题要考虑，要筹划来筹划去，埃德蒙也就无法像家里其他人那样兴致勃勃地期盼那个夜晚。在他看来，那个夜晚除了能给表弟表妹带来快乐之外，跟两家人的平常聚会比起来，也没有什么大不了的。往常每次聚会的时候，他都希望克劳福德小姐进一步向他表白真情。但在熙熙攘攘的舞场上，也许不太利于她产生和表白这样的情感。他提前和她约定，要跟她跳头两曲舞，这是这次舞会所能给他个人带来的全部快乐，也是别人从早到晚都在为舞会忙碌的时候，他所做的唯一一点准备工作。

舞会在星期四举行。星期三早晨，范妮仍然拿不准她应该穿什么衣服，便决心去征求更有见识的人的意见，于是就去请教格兰特太太和她妹妹。大家公认这两个人富有见识，按照她们的意见去办，肯定万无一失。既然埃德蒙和威廉到北安普敦去了，她有理由猜想克劳福德先生也不会在家，于是便向牧师住宅走去，心想不会找不到机会和那姐妹俩私下商量。对于范妮来说，这次求教要在私下进行是非常重要的，因为她对自己这样操心打扮有点害羞。

她在离牧师住宅几米远的地方碰到了克劳福德小姐。克劳福德小姐正要去找她。范妮觉得，她的朋友虽然不得不执意要折回去，但并不乐意失去散步的机会。因此范妮立即道明来意，说对方如果愿意帮忙，给自己出出主意，在户外说和在家里说都一样。克劳福德小姐听说向自己求教，似乎感到很高兴，稍微想了想，便显出更加亲热的样子，请范妮跟自己一起回去，并建议到楼上自己的房里，安安静静地聊聊天，而不要打扰了待在客厅里的格兰特夫妇。这正合范妮的心思。她非常感激朋友的一片好意。她们走进房内，上了楼梯，不久就深入地谈起了正题。克劳福德小姐很乐于范妮向自己求教，尽力把自己的见识灌输给她，替她出主意，使样样事情都变容易了；又不断鼓励她，使样样事情都带上了快乐的色彩。服装的大问题已经解决了。“不过你戴什么项链呢？”克劳福德小姐问，“你戴不戴你哥哥送你的十字架？”她一边说一边解开一个小包。她们在门外相遇的时候，范妮就看见她手里拿着这个小包。范妮向她坦言了自己在这个问题上的心愿和疑虑，不知道是戴好还是不戴好。她得到的答复是，一个小小的首饰盒摆在了她面前，请她从几条金链子和金项链中任选一条。这就是克劳福德小姐拿的那个小包里的东西。她要去看范妮也就是要把这些东西送给范妮挑选。现在，她极其亲切地恳求范妮挑一条配十字架，也好留作纪念。范妮一听吓了一跳，脸上露出惊恐的神色。她再三好言相劝，帮范妮打消顾虑。

“你看我有多少条，”克劳福德小姐说，“我连一半都用不上，平时也想不起来。我又不是给你新买的，只不过送你一条旧项链。你要原谅我的冒失，给我点面子。”

范妮仍然拒不肯收，而且是从心里不想收。这礼物太贵重了。然而克劳福德小姐不肯作罢，情真意切地向她说明理由，叫她替威廉和那十字架着想，替舞会着想，也替她自己着想，终于把她说服了。范妮不得不从命，免得落个瞧不起人、不够朋友之类的罪名。范妮有些勉强地答应了她，开始挑选。她看了又看，想断定哪一条价钱最便宜。其中有一条她觉得她见到的次数多一些，最后便选择了这一条。这是条精致的金项链。虽说她觉得一条比较长的、没有特殊花样的金链子更适合她，但她还是选择了这一条，认为这是克劳福德小姐最不想保留的。克劳福德小姐笑了笑表示十分赞许，赶忙来了个功成愿满的举动，把项链戴在她脖子上，让她对着镜子看看多么合适。

范妮觉得戴在脖子上是很好看，能得到这样一件合适的装饰，不由得感到很高兴，不过心里的顾虑并未完全消除。她觉得这份人情若是欠了别的什么人，也许会好些。不过她不该这么想。克劳福德小姐待她这么好，事先考虑到了她的需要，证明是她的真正朋友。“我戴着这条项链的时候，时刻都会想着你，”她说，“记着你对我多么好。”

“你戴着这条项链的时候，还应该想起另外一个人，”克劳福德小姐回答道，“你应该想起亨利，因为这原是他买的。他给了我，我现在把它转赠给你，由你来记住这原来的赠链人吧。想到妹妹也要想到哥哥。”

范妮听了大为骇然，不知所措，想立即归还礼物。接受别人授之于人的礼物——而且是哥哥赠的——决不能这样做！绝对不行！她急急忙忙、慌慌张张地把项链又放回棉花垫上，似乎想要再换一条，或者一条也不要。这让朋友觉得很有意思。克劳福德小姐心想，她还从没见过这么多虑的人。“亲爱的姑娘，”她笑着说道，“你怕什么呀？你以为亨利见了会说这条项链是我的，你用不正当的手段弄到手的吗？你以为亨利看到这条项链戴在这么漂亮的脖子上，会感到异常高兴吗？要知道，在他看到这么漂亮的脖子之前，那项链已买了三年了。或许——”克劳福德小姐露出调皮的神情，“你大概怀疑我们串通一气，他事前已经得知，而且是他授意我这么做的吧？”

范妮面红耳赤，连忙分辩说自己没有这么想。

“那好，”克劳福德小姐认真起来了，但并不相信她的话，回答道，“为了证明你不怀疑我耍弄花招，像往常一样相信我是一片好心，你就把项链拿去，什么话都不要再讲。告诉你吧，我不会因为这是我哥哥送给我的，我就不能再送给别人；同样，也不能因为这是我哥哥送给我的，我再送你的时候你就不能接受。他总是送我这个送我那个的。他送我的礼物不计其数，我不可能样样都当宝贝，他自己也大半都忘记了。至于这条项链，我想我戴了不到六次。这条项链是很漂亮——可我从没把它放在心上。虽然首饰盒里的链子和项链你挑哪一条我都欢迎之至，但说实话，你恰好挑了我最舍得送人，也最愿意让你挑去的一条。我求你什么也别说了。这么一件小事，不值得我们费这么多口舌。”

范妮不敢再推辞了，只好重新道谢，接受了项链。不过，她不像起初那么高兴了，因为克劳福德小姐眼里有一股神气，使她看了不悦。

克劳福德先生的态度变了，她不可能没有察觉。她早就看出来了。他显然想讨她的欢心——对她献殷勤——有点像过去对她的两个表姐那样。她猜想，他是想像耍弄她们那样耍弄她。他未必与这条项链没有关系吧！她不相信与他无关。克劳福德小姐虽然是个关心哥哥的妹妹，却是个漫不经心的女人，不会体贴朋友。

范妮在回家的路上想来想去，满腹疑云，即便得到了自己朝思暮想的东西，心里也不觉得多么高兴。来时的重重忧虑现在并没有减少，只不过换了性质而已。

第十一章

舞会结束了，早饭也很快吃完了，最后的亲吻给过了，威廉走了。克劳福德先生正如他所自许的，到得非常准时，饭也吃得又紧凑又惬意。

送走了威廉之后，范妮才心情沉重地回到早餐室，为这令人心酸的变化感到忧伤。姨父出于好意，让她在早餐室里静静地流泪。他心里也许在想，两个年轻人刚刚坐过的椅子会勾起她的一番柔情，威廉盘子里剩下的冷猪排骨头和芥末，只不过能分散一下克劳福德先生盘子里的蛋壳在她心里引起的感触罢了。正如姨父所希望的那样，她坐在那里哭得很伤心，但她只是为哥哥走了哭得伤心，不是为了别人。威廉走了，她现在觉得，她那些与他无关的无谓的忧心和自私的烦恼，使他在这里虚度了一半的时光。

范妮天性敦厚，就连每次一想到诺里斯姨妈住在那么局促、那么凄凉的一座小屋里，就要责备自己上次和她在一起时对她那么冷淡；现在再想到两周来对威廉的一言一行、一思一念，更觉得问心有愧。

这是一个沉重、沮丧的日子。第二次早餐吃过不久，埃德蒙向家人告别，骑马去彼得伯勒，要一个星期后才回来。于是，人都走了。昨晚的一切只剩下了记忆，而这些记忆又无人可以分享。范妮总得跟什么人谈谈舞会吧。她便讲给伯特伦姨妈听，可是姨妈看到的很少，又不怎么感兴趣，和姨妈谈没有什么意思。伯特伦夫人记不清谁穿了什么衣服，谁吃饭时坐在什么位置，她只记得她自己的。“我记不得听人讲起了马多克斯家的哪位小姐的什么事，也记不得普雷斯科特夫人是怎么谈论范妮的。我拿不准哈里森上校是说克劳福德先生还是说威廉是舞厅里最漂亮的小伙子。有人悄悄地对我嘀咕了几句，我忘了问问托马斯爵士那话是什么意思。”这是她说得最长也最清楚的一段话，其余的只是些懒洋洋的话：“是的——是的——挺好——你是这样吗？他是这样吗？那我可没看出来——我不知道这两者有什么不同。”这实在令人扫兴。这只比诺里斯太太的刻薄回答好一些。不过，诺里斯太太已经回家了，还把剩下的果冻都带走了，说是要给一个生病的女仆吃。这样一来，这一小伙人虽说没有别的好夸口的，却也安安静静、和和气气的。

这天晚上像白天一样沉闷。“我不知道我是怎么啦！”茶具撤去之后，伯特伦夫人说，“我觉得昏昏沉沉的。一定是昨天夜里睡得太晚了。范妮，你得想个办法别让我睡着了。我做不成活了。把牌拿来。我觉得头昏脑涨。”

牌拿来了，范妮陪姨妈玩克里比奇牌戏[1]，一直玩到就寝的时候。托马斯爵士在默默地看书，一连两个小时，除了算分的声音外，再没有别的声响。“这就够三十一点了。一手牌四张，配点牌八张。该你发牌了，姨妈。要我替你发吗？”范妮翻来覆去地想着这间屋子及整幢房子这一带一天来发生的变化。昨天夜里，不管是客厅内，还是客厅外，到处都是希望和笑脸，大家忙忙碌碌，人声鼎沸，灯火辉煌。现在，却死气沉沉，一片寂静。

范妮夜里睡好了，人也就来了精神，第二天想起威廉来，心情已不那么低沉。上午她有机会跟格兰特太太和克劳福德小姐兴致勃勃地谈起星期四晚上的那场舞会。她们一个个驾起想象的翅膀，高兴得纵声大笑，这对舞会过后的感伤是极为重要的。后来，她没怎么费劲就恢复了平时的心情，轻易地适应了这一星期的安静生活。

这一整天，她觉得家里的人从来没有这样少过。每次家里有聚会，每次在一起吃饭，她之所以感到欣慰、快乐，主要是因为有一个人在场，而他现在却不在了。不过，她必须学会适应这种情况。过不久，他就要经常离家在外了。她感到庆幸的是，她现在能跟姨父坐在同一间屋子里，能听到他的声音，听到他向她提问，即使在回答他的问题时，范妮也不像以前那样忐忑不安了。

“见不到两个年轻人，心里挺惦念的。”接连两天，当这大大缩小了的家人圈子晚饭后坐在一起时，托马斯爵士都这样说。第一天，看到范妮眼泪汪汪，他没再说别的话，只建议为他们的健康干杯。可在第二天，话题就扯得远了些。托马斯爵士又称赞起了威廉，盼望他能晋升。“我们有充分的理由相信，”他接着说道，“他今后可以常来看望我们。至于埃德蒙，我们要习惯于他长年不在家。这是他在家里度过的最后一个冬天。”“是的。”伯特伦夫人说，“不过，我希望他不要远走。我觉得他们都要远走高飞。我希望他们能待在家里。”

她这个愿望主要是针对朱莉娅说的。朱莉娅不久前请求和玛丽亚一起去伦敦，托马斯爵士觉得这对两个姑娘都有好处，便同意了。伯特伦夫人天生一副好脾气，自然不会阻拦。但按照说定的日期，朱莉娅这时也该回来了。伯特伦夫人只能埋怨临时有变，使她不能如期归来。托马斯爵士尽量好言相劝，想让妻子对这样的安排想通一些。一个体贴的母亲应该怎样处处为儿女着想，他样样都替她说全了；一个疼爱儿女的母亲必须怎样事事让儿女快乐，他说她天生就有这样的情怀。伯特伦夫人表示赞同这些话，平静地说了一声“是的”。她默默地想了一刻钟后，不由自主地说道：“托马斯爵士，我一直在想——我很高兴我们收养了范妮。如今别人都走了，我们感受到了我们这样做的好处。”

托马斯爵士想把话说得周全一些，立即补充道：“一点不错。我们当面夸奖范妮，让她知道我们把她看作多好的一个姑娘。现在，她是一个非常可贵的伙伴。我们一直对她好，她现在对我们也十分重要。”

“是的，”伯特伦夫人紧接着说，“一想到她会永远和我们在一起，真令人感到欣慰。”

托马斯爵士稍顿了顿，微微一笑，瞥了一眼外甥女，然后一本正经地答道：“希望她永远不要离开我们，直到有一个比我们更能使她幸福的家把她请去。”

“这是不大可能的，托马斯爵士。谁会请她呢？也许玛丽亚乐于偶尔请她去索瑟顿做客，但不会想要请她在那里长住——我敢说，她在这里比去哪里都好——再说我也离不开她。”

在曼斯菲尔德的大宅里，这个星期过得平平静静，但在牧师府上，情况却大不相同。至少是两家的两位小姐，心情大不相同。让范妮感到宁静和欣慰的事情，却使玛丽感到厌烦和苦恼。这与性情习惯不同有一定关系——一个容易满足，另一个遇事不能容忍；但更主要的原因是境遇不同。在某些利害问题上，两人恰好完全相反。范妮觉得，埃德蒙离家外出，就其动机和意向而言，的确令人感到欣慰。而玛丽却感到痛苦不堪。她几乎每天、每小时都渴望与他相聚，一想到他这次外出的动机，她只会为之恼火。哥哥走了，威廉·普莱斯也走了，他又偏要在这个星期外出，使他们这个原本生气勃勃的小圈子彻底瓦解。他这次离去比什么都更能提高他的身价。她心里真不是滋味。现在就剩下他们可怜巴巴的三个人，被连续的雨雪困在家里，无事可做，也没有什么新鲜事可以期盼。虽然她恨埃德蒙固执己见，恨他无视她的意愿（她由于愤恨不已，在舞厅里可以说是和他不欢而散），可是等他离家之后，她又禁不住老是想念他，不停地琢磨他的好处和深情，又盼着能像先前那样几乎天天和他相聚。他没有必要出去这么久。她眼看就要离开曼斯菲尔德了，他不该在这个时候外出——不该离家一个星期。接着她又责怪起自己来。在最后那次谈话中，她不该出言那么激烈。在讲到牧师的时候，她恐怕用了一些激烈的——一些轻蔑的言辞，这是不应该的。这是没有教养的表现——这是不对的。她对这些话感到由衷的悔恨。

一个星期过去了，她的烦恼却没有完结。这一切已够她心烦的了，可现在她还要烦上加烦。星期五又来到了，埃德蒙却没有回来；星期六也到了，埃德蒙依然没有回来；星期天和他家里联系了一下，得知他给家里写信说，他要推迟他的归期，已答应在朋友那里再住几天！

如果说她已经感到不耐烦，感到悔恨——如果说她已经为自己说的话感到后悔，担心那些话会给他带来过分强烈的刺激，那她现在的悔恨和担心则增加了十倍。此外，她还得和一种她从来不曾体会过的讨厌心情——嫉妒心做斗争。他的朋友欧文先生有妹妹，他会觉得她们很迷人。不管怎么说，在她按照原先计划要去伦敦的时候，他却待在外地。这总是有点不像话，让她无法忍受。如果亨利真如他说的那样走后三四天便回来，那她现在就该离开曼斯菲尔德了。她必须去找范妮，向范妮了解点情况。她不能再这样一个人愁闷下去。她向庄园走去，只想再听到一点消息，至少能听到他的名字。一个星期以前，她会觉得路太难走，决不会跑这一趟的。

头半个小时白白地过去了，因为范妮和伯特伦夫人在一起，除非她和范妮单独在一起，否则她什么也休想听到。不过，伯特伦夫人终于出去了——这时，克劳福德小姐迫不及待地开口了，以尽可能得体的口气说道：“你埃德蒙表哥离家这么久，你觉得怎么样？家里只剩下你一个年轻人，我想你是最苦闷的。你一定在想念他。你没料到他会逾期不归吧？”

“我说不准，”范妮支支吾吾地说，“是的——我没有料到。”

“也许他将来总也不能说什么时候回就什么时候回。年轻男人一般都这样。”

“他以前只去过欧文先生家一次，那一次并没有逾期不归。”

“这一次他发现那家人比以前讨人喜欢了。他自己就是一个非常——非常讨人喜欢的年轻人，我不由得担心，我去伦敦之前再也见不到他了。现在看来肯定会是这样的。我每天都在盼着亨利回来。亨利一回来，曼斯菲尔德就再也没有什么事情能拦住我不走了。说实话，我想再见他一次。不过，请你代我向他表示敬意。是的——我想应该是敬意。普莱斯小姐，我们的语言里是否缺少一个适当的字眼，介于敬意和——和爱慕之间，来表达我们友好相处的那种关系？我们相处了那么久啊！不过，用敬意这个字眼也许就够了。他的信写得长吗？他是否详细告诉了你们他在干什么？他是否要待在那里过圣诞节？”

“我只听说了部分内容。信是写给我姨父的——不过，我想写得很短，我敢说只有寥寥几行。我光听说他的朋友非要让他多住几天，他也就答应了。是多住几天还是多住些天，我不是很有把握。”

“噢！要是写给他父亲的——我原以为是写给伯特伦夫人或者你的。如果是写给他父亲的，就难怪话不多了。谁会给托马斯爵士在信里写那么多闲话呢？他要是给你写信，就会写得很详细。你就会了解到舞会、宴会的情况。他会把每件事、每个人都向你描述一番。欧文家有几位小姐？”

“有三位长大成人的。”

“她们爱好音乐吗？”

“我不知道。从来没有听说过。”

“你知道，”克劳福德小姐一边说，一边装出快活的、若无其事的样子，“每个喜欢乐器的女士打听别的女士时，首先问的就是这个问题。不过，你可不能犯傻去打听年轻小姐——刚长大成人的三个姐妹。你不用打听，就知道她们怎么样——个个都多才多艺，招人喜爱，有一个还很漂亮。每家都有一个美人，这是规律。两个弹钢琴，一个弹竖琴——个个都会唱——要是有人教的话，个个都会唱——要是没人教的话，反倒唱得更好——如此这般吧。”

“我一点也不了解欧文家的几位小姐。”范妮平静地说。

“常言说，不知少操心。这话说得再好不过了。的确，对于你从没见过的人，你怎么会在意呢？唉，等你表哥回来，他会发现曼斯菲尔德异常安静。爱说爱笑的人，你哥哥、我哥哥和我全走了。眼见行期临近了，我一想到要和格兰特太太分手，心里就不是滋味。她不想让我走。”

范妮觉得自己不得不说几句。“你走后肯定会有很多人想你，”她说，“大家会非常想念你。”

克劳福德小姐转眼望着她，像是想要多听一听，多看一看，接着笑着说道：“噢！是的，大家会想念我的，就像令人讨厌的吵闹声一旦消失，也会让人思念一样，因为这让人感到了巨大的反差。不过，我可不是在转弯抹角讨恭维，你也不要恭维我。要是真有人想我，那是看得出来的。谁想见我都能找到我。我不会住在什么神秘莫测或遥不可及的地方。”

范妮没有心思说话，克劳福德小姐感到失望。她原以为对方深知她的魅力，会说一些合她心意的奉承话。她的心头又罩上了阴影。

“欧文家的几位小姐，”过了不久她又说，“假如她们中的哪一位能在桑顿莱西找到归属，你觉得怎么样？更稀奇的事都发生过。我敢说她们在尽力争取。她们完全应该这么做，因为对她们来说，这是一份很不错的家业。我一点也不感到奇怪，也不怪她们。人人都有义务尽量为自己谋利益。托马斯爵士的公子算得上一个人物了，如今他已进入她们家那一行了。她们的父亲是牧师，她们的哥哥是牧师，他们是牧师跟牧师凑到一起了。他成了她们的合法财产，他理所应当是属于她们的。你是不说，范妮——普莱斯小姐——你是明知不说。不过，请你说实话，这难道不是你意料中的事情吗？”

“不，”范妮果决地说，“我丝毫没有料到。”

“丝毫没料到！”克劳福德小姐急忙嚷道，“我感到奇怪。不过我敢说，你了解得一清二楚——我一直以为你——也许你认为他压根儿不想结婚——或者目前不想结婚。”

“是的，我是这样认为的。”范妮婉转地说，既不希望自己判断错误，也拿不准该不该承认自己的看法。

她的伙伴目光犀利地盯着她，范妮马上涨红了脸。克劳福德小姐精神为之一振，只说了声“他现在这样对他来说是最好的”，随即转变了话题。

[1]一种二至四人玩的牌戏，用插在有孔的记分板上的小钉记分。

第十三章

第二天上午，亨利·克劳福德又来到了曼斯菲尔德庄园，而且到得比平常访亲拜友的时间要早。两位女士都在早餐室里。幸运的是，他进来的时候，伯特伦夫人正要出去。她差不多走到门口了，也不想白走这么远再折回去，于是便客气地打了个招呼，说了声有人等她，吩咐仆人“禀报托马斯爵士”，然后继续往外走。

亨利见她要走喜不自禁，躬身行了个礼，目送她离开，然后便抓紧时机，立即转身走到范妮跟前，掏出了几封信，眉飞色舞地说：“我必须承认，无论谁给我个机会让我与你单独相见，我都感激不尽：你想不到我是怎样在盼望这样一个机会。我了解你做妹妹的心情，不希望这一家的任何人与你同时得到我现在给你带来的消息。他晋升了。你哥哥当上少尉了。我怀着无比高兴的心情，向你祝贺你哥哥晋升。这是这些信上说的，都是刚刚收到的。你也许想看看吧。”

范妮说不出话来，不过他也不需要她说话。看看她的眼神，脸色的变化，心情的演变，由怀疑，到慌张，到欣喜，也就足够了。范妮把信接了过去。第一封是海军将军写给侄子的，只有寥寥数语，告诉侄子说，他把提升小普莱斯的事办成了。里边还附了两封信，一封是海军大臣的秘书写给将军委托的朋友的，另一封是那位朋友写给将军本人的。从信里可以看出，海军大臣非常高兴地批阅了查尔斯爵士的推荐信，查尔斯爵士很高兴有这么个机会向克劳福德将军表示自己的敬意，威廉·普莱斯先生被任命为英国皇家轻巡洋舰“画眉号”的少尉这一消息传出后，不少要人都为之高兴。

范妮的手在信纸下边颤抖，眼睛从这封信看到那封，心里激动不已。克劳福德情急心切地继续表白自己在这件事情上所起的作用。

“我不想谈我自己如何高兴，”他说，“尽管我欣喜万分。我只想到你的幸福。与你相比，谁还配得到幸福呢？这件事本该是让你最先知道的，我并不愿意比你先知道。不过，我是一刻也没耽搁呀。今天早上邮件来迟了，但我收到后一分钟也没耽搁。我在这件事上如何焦急，如何不安，如何发狂，我不打算描述。在伦敦期间还没有办成，我真是羞愧难当、失望至极啊！我一天又一天地待在那里，就是盼望办成这件事。如果不是为了这样一件对我来说至关重要的事情，我决不会离开曼斯菲尔德这么长时间。但是，尽管我叔父满腔热情地答应了我的要求，立即着手操办起来，可是依然有些困难——一个朋友不在家，另一个朋友有事脱不了身。我想待到最后也待不下去了，心想事情已经托给可靠的人，便于星期一动身回来了，相信要不了几天就会收到这样的信。我叔叔是世上最好的人，他可是尽心尽力了。我就知道，他见到你哥哥之后是会尽力帮忙的。他喜欢你哥哥。昨天我没有告诉你将军是多么喜欢你哥哥，也没有怎么透露将军怎样夸奖他。我要拖一拖再说，等到将军的夸奖被证明是来自朋友的夸奖。今天算是得到了证明。现在我可以告诉你，连我都没有料到，他们那天晚上相会之后，我叔父会对威廉·普莱斯那么感兴趣，对他的事情那么热心，又对他那样称赞。这一切完全是我叔父自愿表示出来的。”

“那么，这一切都是你努力的结果吧？”范妮嚷道，“天哪！太好了，真是太好啦！你真的——真的是你提出来的吧——请原谅，我给搞糊涂了。是克劳福德将军要求的吗？是怎么办成的？我给搞糊涂了。”

亨利满怀喜悦地想说得更明确些，从早一些时候讲起，着重解释了自己起的作用。自己这次去伦敦没有别的事情，只想把她哥哥引荐到希尔街，劝说将军尽量运用他的关系帮他晋升。这就是他的使命。他对谁都没说起过，甚至对玛丽都只字未提。他当时还不能肯定结果如何，因而不敢高兴得太早。不过，这就是他的使命。他大为感慨地讲起自己如何关心这件事，用了那么热烈的字眼，尽是什么最深切的关心，双重的动机，不便说出的动机和愿望。范妮要是注意听的话，是不会总也听不出他的意思的。然而，她只顾得满心高兴，还没从惊喜之中缓过神来，就连对方讲到威廉的时候，她都听不完全。等他停下来时，她只是说：“多好的心啊！多么好的心啊！噢！克劳福德先生，我们对你感激不尽。最亲爱、最亲爱的威廉啊！”她霍地站起来，一边匆匆向门口走去，一边嚷道：“我要去见姨父。应该尽快让姨父知道。”但是，这可不成。这是个千载难逢的良机，亨利心里已经迫不及待了。他立即追了上去。“你不能走，你得再给我五分钟。”说着他抓住了她的手，把她领回到座位上，又向她解释了一番，但她还没有明白为什么不让她走。然而，等她明白过来，发现对方说什么她已引起了他从来不曾有过的感情，他为威廉所做的一切都是出于对她的无限的、无与伦比的爱时，她感到万分痛苦，很久说不出话来。她认为这一切实在荒谬，只不过是骗人的逢场作戏、献殷勤。她感到这是用不正当、不体面的手法对待她，她不应该受到这样的对待。不过，这正符合他的为人，与她所见到的他以往的行径如出一辙。可她还是抑制住自己，尽量不把心里的不快流露出来，因为他毕竟有恩于她。不管他怎样粗俗放浪，她都不能轻慢、小看这番恩情。这时，她一颗心还在扑扑直跳，光顾为威廉高兴，为威廉感到庆幸，而对于仅仅伤害自己的事情，却不会怨恨不已。她两次把手缩回来，两次想摆脱他而没摆脱掉，便站了起来，非常激动地说：“不要这样，克劳福德先生，请你不要这样。我求你不要这样。我不喜欢这样的谈话。我得走了。我受不了。”可是对方还在说，倾诉他的钟情，求她给以回报，最后，话已说得十分露骨，就连范妮也能悟出一个用意：他把他的人，他的一生，他的财产，他的一切都献给她，要她接受。就是这个意思，他已经说出来了。范妮愈来愈感到惊讶，愈来愈心慌意乱。虽然还拿不准他的话是真是假，但她几乎站不住了。对方催她答复。

“不，不，不，”范妮捂着脸叫道，“这完全是无稽之谈。不要惹我苦恼了。我不要再听这样的话了。你对威廉的好使我说不出对你有多感激。但是，我不需要，受不了，也不想听你这些话——不，不，不要动我的心思。不过，你也不要动我的心思。我知道这是没有的事儿。”

她已经挣脱了他。这当儿，托马斯爵士正在向他们这间屋子走来，只听他在跟一个仆人说话。这就来不及再诉爱求情了，不过亨利过于乐观自信，觉得她只不过是由于故作娇羞，才没有让他立即得到他所追求的幸福，在这个节骨眼上跟她分手，未免有些太残酷了。她姨父朝这个门走来，她从对面那个门冲出去。托马斯爵士与客人还没寒暄完，或者说客人刚刚开始向他报告自己带来的喜讯，她已经在东屋里走来走去了，心里极其矛盾，也极其混乱。

她在思索、在琢磨每一桩事，也为每一桩事担忧。她激动，快活，苦闷，感激不尽，恼火至极。这一切简直令人难以置信！克劳福德不可原谅，也不可理解！不过，这是他的一贯行径，做什么事都掺杂点邪念。他先使她成为世上最快活的人，后来又侮辱了她——她不知道怎样说为好，不知道怎样分析、怎样看待这件事。她想把他看作耍儿戏。但若真是耍儿戏，他为什么要说这样一些话，做出这样的许愿呢？

不过，威廉当上了少尉。这可是毋庸置疑、毫不掺假的事实。她愿永远牢记这一点，忘掉其余的一切。克劳福德先生肯定再也不会向她求爱了，他肯定看出她是多么不欢迎他这样做。若是如此，就凭他对威廉的帮助，她该如何感激他呀！

在确定克劳福德先生已经离开这座房子之前，她的活动范围从不超过从东屋到主楼梯口。可等她确信他走了之后，她便急忙下楼去找姨父，跟他分享彼此的喜悦之情，听他讲解或猜测威廉现在会去什么地方。托马斯爵士正如她期望的那样不胜高兴。他还非常慈爱，话也很多。她和他谈起了威廉，谈得非常投机，使她忘记了先前令她烦恼的事情。可是，等谈话快结束的时候，她发现克劳福德先生已约定当天还要回到这里吃饭。这可是个令她极其扫兴的消息。虽然他可能不会把已经过去的事放在心上，但是这么快又见到他使她感到十分别扭。

她试图让自己平静下来。快到吃晚饭的时候，她尽量使心里感觉像平常一样，外表看上去也像平常一样。但是，等客人进屋的时候，她又情不自禁地显得极为羞怯，极不自在。她万万没有想到，在听到威廉晋升的第一天，居然会有什么事情搅得她如此痛苦。

克劳福德先生不只是进到屋里，而且很快来到了她跟前。他把他妹妹的一封信转交给她。范妮不敢看他，但从他的声音中听不出为上次说的蠢话感到羞愧。她立即把信拆开，很高兴能有点事情做做。还使她感到高兴的是，诺里斯姨妈也来吃饭。她不停地动来动去，让范妮读信时觉得有了一点遮挡。

亲爱的范妮：从现在起我可能要永远这样称呼你，以使我的舌头得到彻底的解放，不要再像过去那样，笨拙地叫了你至少六个星期的普莱斯小姐——我要写上几句话叫我哥哥带给你，向你表示热烈的祝贺，并且万分高兴地表示我的赞成和支持。勇往直前吧，亲爱的范妮，不要畏惧。没有什么了不起的障碍。我自信我表示赞成会起一定作用。因此，今天下午你就拿出你最甜蜜的微笑对他笑脸相迎吧，让他回来的时候比去时更加幸福。

你亲爱的
玛·克

这些话对范妮没有丝毫的帮助。范妮匆匆地读着信，心里乱糟糟的，猜不透克劳福德小姐信里的意思，但是看得出来，她是在祝贺自己赢得了她哥哥的钟情，甚至看来好像信以为真似的。她不知道怎么办，也不知道怎么思考。一想到这是真的，便为之愁苦不堪，怎么都想不通，心里只觉得忐忑不安。克劳福德先生每次跟她说话，她都感到烦恼，而他又偏偏爱跟她说话。她觉得他跟她说话的时候，从口气到态度都有点特别，与他跟别人说话的时候大不相同。她这天吃饭的胃口给破坏殆尽，几乎什么都吃不下去。托马斯爵士开玩笑说，她是高兴得吃不下饭。她羞得快挺不住了，生怕克劳福德先生再来一番解释。他就坐在她的右手边，虽然她一眼也不想看他，但她觉得他的眼睛却一直在盯着她。

她比什么时候都沉默寡言，就连谈到威廉的时候，也很少开口，因为他的晋升完全是坐在她右手边的这个人周旋的结果。一想到这一点，她就感到凄楚难言。

她觉得伯特伦夫人比哪次坐席都久，担心这次宴席永远散不了。不过，大家终于来到了客厅。两位姨妈以自己的方式谈起威廉的任命，这时范妮才有机会去想自己愿意想的事情。

诺里斯太太之所以对这件事感到高兴，除了别的原因外，还因为这给托马斯爵士省了钱。“现在威廉可以自己养活自己了，这对他二姨父来说可就非同小可了，因为谁也说不准他二姨父为他破费了多少。说实在的，今后我也可以少送东西了。我很高兴，这次威廉走的时候给他送了些钱。我的确感到很高兴，当时在不会带来很大不便的情况下，还能给他送了相当多的钱[1]。对我来说是相当多，因为我家财力有限。现在要是用来布置他的房舱，那笔钱可就有了用场了。我知道他要花些钱，要买不少东西。虽然他父母会帮他把样样东西都以便宜的价钱买到——但我很高兴我也尽了点心。”

“我很高兴你给了他不少的钱，”伯特伦夫人对她的话深信不疑，平平静静地说道，“我只给了他十英镑。”

“真的呀！”诺里斯太太脸红起来，嚷道，“我敢说，他走的时候口袋里肯定装满了钱！再说，去伦敦的路上也不要他花钱呀！”

“托马斯爵士对我说给他十英镑就够了。”

诺里斯太太无意探究十英镑够还是不够，却从另一个角度看待这个问题。

“真令人吃惊，”她说，“看看这些年轻人，从把他们抚养成人，到帮他们进入社会，朋友们要为他们花多少钱啊！他们很少去想这些钱加起来会有多少，也很少去想他们的父母、姨父姨妈一年要为他们花多少钱。就拿我普莱斯妹妹家的孩子来说吧，把他们加到一起，我敢说谁也不敢相信每年要花托马斯爵士多少钱，还不算我给他们的补贴。”

“你说得一点不错，姐姐。不过，孩子们真可怜呀！他们也是没办法。再说你也知道，这对托马斯爵士来说，也算不了什么。范妮，威廉要是到东印度群岛去的话，叫他别忘了给我带一条披巾。还有什么别的好东西，我也托他给我买。我希望他去东印度群岛，这样我就会有披巾了。我想要两条披巾，范妮。”

这当儿，范妮只有迫不得已时才说话。她一心急于弄明白克劳福德兄妹俩打的什么主意。除了那哥哥的话和态度之外，无论从哪方面来看，他们都不会是真心实意的。考虑到他们的习性和思维方式，以及她本人的不利条件，从哪方面来看，这件事都是不合常情的，说不过去，也不大可能。克劳福德先生见过多少女人，受过多少女人的爱慕，跟多少女人调过情，而这些女人都比她强得多——人家费尽心机地想取悦他，都没法打动他——他把这种事情看得这么淡，总是满不在乎，无动于衷——别人都觉得他了不起，他却似乎瞧不起任何人——她怎么会激起这样一个人的真心爱慕呢？而且，他妹妹在婚姻问题上讲究门第，看重利益，怎么能设想她会认真促成这样一件事呢？他们两个表现得太反常了。范妮越想越感到羞愧。什么事情都有可能，唯独他不可能真心爱她，他妹妹也不可能真心赞成他爱她。在托马斯爵士和克劳福德先生来客厅之前，她对此已经深信不疑了。克劳福德先生进来之后，她又难以对此坚信不疑了，因为他有一两次投向她的目光，她无法将之归结为一般的意思。至少，若是别人这样看她，她会说那蕴含着一种十分恳切、十分明显的情意。但她仍然尽力把这看作他对她的两位表姐和众多别的女人经常施展的手段。

她感到他就想背着别人跟她说话。她觉得，整个晚上每逢托马斯爵士出去的时候，或者每逢托马斯爵士跟诺里斯太太谈得起劲的时候，他就在寻找这样的机会。不过她总是谨慎地躲着他，不给他任何机会。

最后——似乎范妮的忐忑不安终于结束了，不过结束得不算太晚——他提出要走了。范妮一听这话如释重负，然而霎时间他又转过脸来，对她说道：“你没有什么东西捎给玛丽吗？不给她回封信吗？她要是什么都收不到的话，是会失望的。给她写个回信吧，哪怕只写一行也好。”

“噢！是的，当然，”范妮嚷道，一边匆忙站起来，急于摆脱这种窘迫，急于赶紧走开，“我这就去写。”

于是她走到她常替姨妈写信的桌边，提笔准备写信，可又压根儿不知道写什么好！克劳福德小姐的信她只看过一遍，本来就没看明白，要答复实在令人伤脑筋。她从没写过这种信，如果还来得及对信的格调产生疑虑的话，那她真会疑虑重重。但是必须马上写出点东西来。她心里只有一个明确的念头，那就是希望对方读后不会觉得她真的有意。她动笔写了起来，身心都在激烈地颤抖：

亲爱的克劳福德小姐，非常感谢你对最亲爱的威廉的事表示衷心的祝贺。信的其余内容，在我看来毫无意义。对于这种事情，我深感不配，希望今后不要再提。我和克劳福德先生相识已久，深知他的为人。他若对我同样了解的话，想必不会有此举动。临笔惶然，不知所云。倘能不再提及此事，定会不胜感激。承蒙来信，谨致谢忱。

亲爱的克劳福德小姐，永远是你的……

结尾到底写了些什么，她在慌乱中也搞不清楚了，因为她发现，克劳福德先生借口取信向她走来。

“不要以为我是来催你的，”他看她惊慌失措地将信折叠装封，压低了声音说，“不要以为我有这个意思。我恳求你不要着急。”

“噢！谢谢你，我已经写完了，刚刚写完——马上就好了——我将非常感激你——如果你能把这封信转交给克劳福德小姐。”

信递过来了，他只好接下。范妮立即别过脸朝众人围坐的炉边走去，克劳福德先生无事可做，只好一本正经地走掉了。

范妮觉得自己从来没有这样激动过，既为痛苦而激动，又为快乐而激动。不过，所幸的是，这种快乐不会随着这一天过去而消逝——因为她天天都不会忘怀威廉的晋升，而那痛苦，她希望会一去不复返。她毫不怀疑，她的信肯定写得糟糕透顶，语句还不如一个孩子组织得好。谁叫她心烦意乱的，根本无法斟酌。不过，这封信会让他们两人都明白，克劳福德先生的百般殷勤既骗不了她，也不会让她为之得意。

[1]诺里斯姨妈自称送给外甥威廉“相当多”的钱，究竟是多少呢？奥斯汀在小说中未曾道明。但据她的侄子詹姆斯·爱德华·奥斯汀—李在《简·奥斯汀回忆录》中说，奥斯汀在私下透露说：“一英镑。”

第一章

范妮第二天早晨醒来的时候，并没有忘掉克劳福德先生。不过，她也同样记得她那封信的大意，对这封信可能收到的效果，依然像昨天晚上一样乐观。克劳福德先生要是能远走高飞该有多好啊！这是她最巴不得的。带着他妹妹一起走，他原来就是这样安排的，他重返曼斯菲尔德就是为了接他妹妹。她不明白他们为什么到现在还没走成，克劳福德小姐肯定不想在这里多待。克劳福德先生昨天来做客的时候，范妮本来祈望能听到他究竟是哪一天走，但他只是说不久就要起程。

就在她满意地料定她的信会产生什么效果之后，她突然看到克劳福德先生又向大宅走来，并且像昨天一样早，不由得大吃一惊。他这次来可能与她无关，但她还是尽可能不见他为好。她当时正在上楼，便决定就待在楼上，等他走了再说，除非有人叫她。由于诺里斯太太还在这里，似乎没有可能会用得着她。

她忐忑不安地坐了一阵，一边听，一边颤抖，时刻都在担心有人叫她。不过，由于听不到脚步声向东屋走来，她也渐渐镇定下来，还能坐下做起活来，希望克劳福德先生来也好去也好，用不着她露面。

将近半个小时过去了，她逐渐放下了心。恰在这时，突然她听到一阵脚步声——脚步声很重，房内这一带不常听到这种脚步声。这是她姨父的脚步声。她像熟悉他的说话声一样熟悉他的脚步声。以前她往往一听到他的脚步声就发抖，现在一想到他来此肯定是有话对她说，便又开始颤抖起来。不论他要说什么，她都感到害怕。还真是托马斯爵士。他推开了门，问她是否在屋里，他可不可以进来。以前他偶尔来到东屋所引起的那种恐惧似乎又萌生了，范妮觉得他好像又要来考她的法语和英语。

她恭恭敬敬地给他搬了把椅子，尽量显出受宠若惊的样子。由于心神不定，她没有注意屋内有什么欠缺。托马斯爵士进来之后突然停住脚，吃惊地问道：“你今天为什么没有生火呀？”

外边已是满地白雪，范妮披了条披巾坐在那里。她吞吞吐吐地说：

“我不冷，姨父——这个季节我从不在这里久坐。”

“那你平时生火吗？”

“不生，姨父。”

“怎么会这样，一定出了什么差错。我还以为你到这间屋里是为了暖和。我知道，你的卧室里没法生火。这是个很大的错误，必须加以纠正。你这样坐着很不稳妥——也不生火，即使一天坐半个小时都不好。你身体单薄，看你冻的。你姨妈一定不了解。”

范妮本想保持沉默，但又不能不吭声。为了对她那位最亲爱的姨妈公允起见，她忍不住说了几句，提到了“诺里斯姨妈”。

“我明白了，”姨父知道是怎么回事了，也不想再听下去，便大声说道，“我明白了。你诺里斯姨妈很有见识，一向主张对孩子不能娇惯。不过，什么事情都要适度。她自己也很苦，这当然要影响她对别人的需求的看法。从另一个意义上说，我也能完全理解。我了解她一贯的看法。那原则本身是好的，但是对你可能做得太过分了，我认为的确做得太过分了。我知道，有时候在某些问题上没有一视同仁，这是不应该的。可我对你有很好的看法，范妮，觉得你不会因此而记恨。你是个聪明人，遇事不会只看一方面，只看局部。你会全面地看待过去，你会考虑到不同的时期，不同的人，不同的机遇，你会觉得那些教育你、为你准备了中等生活条件的人都是你的朋友，因为这样的条件似乎是你命中注定的。尽管他们的谨慎可能最终证明没有必要，但他们的用心是好的。有一点你可以相信：被迫吃点小小的苦头，受点小小的约束，到了富足的时候就能倍感其乐。我想你不会辜负了我对你的器重，任何时候都会以应有的敬重和关心来对待诺里斯姨妈。不过，不说这些了。坐下，亲爱的。我要和你谈一会儿，不会占用你很多时间。”

范妮从命了，垂着眼皮，红着脸。托马斯爵士顿了顿，欲笑不笑，说了下去。

“你也许还不知道，我今天上午接待了一位客人。早饭后，我回到房里不久，克劳福德先生就给领进来了。你大概能猜到他是来干什么的。”

范妮脸上越来越红。姨父见她窘得既说不出话，也不敢抬头，便不再看她，紧接着讲起了克劳福德先生的这次来访。

克劳福德先生是来宣布他爱范妮的，并明确提出向她求婚，请求她姨父恩准，因为他老人家似乎在履行她父母的职责。他表现得如此有礼，如此坦诚，如此大方，如此得体，而托马斯爵士的答复和意见又那样允当，因而爵士便欣喜不已地说了他们谈话的细枝末节，全然没有察觉外甥女心里怎么想，只以为这些详情细节不仅他乐意说，外甥女更乐意听。因此，他滔滔不绝地说了一番。范妮不敢打断他，甚至也无意去打断他。她心乱如麻，人已换了个姿势，目不转睛地望着一扇窗户，惶恐不安地听姨父讲着。姨父停顿了一下，但是她还没有察觉，他就站起身来，说道：“范妮，我已经履行了我的部分使命，让你看到事情已经奠定了一个最牢靠、最令人称心如意的基础，我可以履行我余下的使命了，劝说你陪我一起下楼。虽然我自以为你不会讨厌刚才陪我说话，但是到了楼下我会甘拜下风，会有一个说话更为动听的人陪伴你。也许你已经料到，克劳福德先生还没有走。他在我房里，希望在那里见见你。”

范妮听到这话时的那副神色，那猛然一惊，那一声大叫，使托马斯爵士大为震惊。不过，更使他震惊的还是她的激烈言辞：“噢！不，姨父，不行，我真的不能下楼见他。克劳福德先生应该明白——他肯定明白——我昨天已经跟他说明了，他应该清楚——他昨天就跟我说起了这件事——我毫不掩饰地告诉他我压根儿不同意，无法回报他的好意。”

“我不明白你的意思，”托马斯爵士一边说道，一边又坐下来，“无法回报他的好意！这是怎么回事？我知道他昨天对你讲过，而且据我所知，他从你这里得到了一个知道分寸的年轻姑娘所能给的鼓励。从他的话中，我了解到你当时的表现，我觉得非常高兴。你显得很谨慎，这很值得称道。可是现在，他已经郑重其事、真心诚意地提了出来——你现在还顾虑什么呢？”

“你弄错了，姨父，”范妮嚷道，她一时心急，甚至当面说姨父不对，“你完全弄错了。克劳福德先生怎么能这样说呢？我昨天并没有鼓励他——相反，我对他说——我记不得具体说了什么话——不过，我肯定对他说过，我不愿意听他讲，我实在是不愿意听，求他千万别再对我说那样的话。我敢肯定对他说过这些话，而且还不止这些。如果我当时确定他是当真的话，还会多说几句，可我不想相信他真有什么意思——我不愿意那样看待他——不愿给他安上更多的意思。我当时就觉得，对他来说，可能说过也就算完了。”

她说不下去了，几乎都喘不过气来。

“这是不是说，”托马斯爵士沉默了一阵，然后问道，“你是要拒绝克劳福德先生？”

“是的，姨父。”

“拒绝他？”

“是的，姨父。”

“拒绝克劳福德先生！什么理由？什么原因？”

“我——我不喜欢他，姨父，不能嫁给他。”

“真奇怪呀！”托马斯爵士以平静而有点不悦的语气说，“这件事有点让我难以理解。向你求婚的是一个各方面都很优秀的年轻人，不仅有地位，有财产，人品好，而且十分和气，说起话来人人喜欢。你和他又不是初次见面，你们已经认识一段时间了。再说，他妹妹还是你的亲密朋友。他还为你哥哥帮了那样的忙，即使他没有别的好处，单凭这件事就足以打动你的心了。要是靠我的关系，很难说威廉什么时候能晋升。而他已经把这件事办成了。”

“是的。”范妮有气无力地说，又难为情地低下了头。经姨父这么一说，她真觉得自己不喜欢克劳福德先生简直是可耻的。

“你一定察觉到了，”托马斯爵士接着又说，“你一定早就察觉到克劳福德先生对你的态度有所不同。因此，他向你求婚你不该感到意外。你一定注意到他向你献殷勤了。虽然你接受他的献殷勤时表现得很得体（在这方面我没有什么可说的），可我从没看出你为之讨厌过。我倒有点觉得，范妮，你并不完全了解你自己的情感。”

“噢！不，姨父，我完全了解。他的献殷勤总是——让我不喜欢。”

托马斯爵士越发惊讶地瞅着她。“我不理解，”他说，“你要解释一下。你这么年轻，几乎没遇到过什么人，你心里不可能已经——”

他停了下来，两眼直盯着她。他见她的嘴唇像要说没有，但没有说出声来，只是满脸涨得通红。不过，一个腼腆的姑娘露出这副形态，倒也很可能是纯真无辜的缘故。他至少要显出满意的样子，很快补充了两句：“不，不，我知道这是不可能的——完全不可能。好了，这事不说了。”

他沉默了一阵。他在沉思。他的外甥女也在沉思，好鼓起勇气，做好思想准备，以应对他进一步的盘问。她宁死也不愿吐露真情。她希望经过一番思索，能顶住，不要泄露自己的秘密。

“除了被克劳福德先生看中可能带来的好处之外，”托马斯爵士又以非常沉静的口吻说道，“他愿意这么早就结婚，这也是我表示赞成的一个原因。我主张结得起婚的人早一点结婚。每个有足够收入的年轻人，都要一过二十四岁就结婚。我是极力这样主张的。一想到我的大儿子、你的表哥伯特伦先生不能早点儿结婚，我就感到遗憾。目前就我看来，他还不打算结婚，连想都不想。他要是能定下来就好了。”说到这里他瞥了范妮一眼。“至于埃德蒙，无论从气质来看，还是从习性来说，他都比他哥哥更可能早点儿结婚。说真的，我近来觉得他遇上了他中意的女人；而我的大儿子，我相信还没有。我说得对吗？你同意我的看法吗，亲爱的？”

“同意，姨父。”

这话说得很温柔，却又很平静，托马斯爵士不再疑心她会对哪一位表哥有意了。不过，他解除了疑心并没给外甥女带来好处。他认定无法解释她为何拒绝之后，心里越发不高兴。他站了起来，在屋里走来走去，紧锁着眉头，范妮虽然不敢抬头看，却想象得出。过了一会，他以威严的口吻说：“孩子，你有什么理由认为克劳福德先生脾气不好吗？”

“没有，姨父。”

范妮很想加一句：“可我有理由认为他品行不端。”但是，一想到说了之后会引起争辩和解释，可能还说服不了姨父，一想到这可怕的前景，她便丧失了勇气。她对克劳福德先生的不良印象主要是凭着自己的观察得来的，看在两位表姐的分上，她不敢把实情告诉她们的父亲。玛丽亚和朱莉娅——尤其是玛丽亚，跟克劳福德先生的不端行为有着密切的牵连，她若是说出她对他的品行的看法，就势必会把她们俩暴露出来。她原以为，对像姨父这样目光敏锐、这样诚实、这样公正的一个人，只要她老实承认她确实不愿意就行了。使她感到极为伤心的是，她发现事实并非如此。

她战战兢兢，可怜巴巴地坐在桌边。托马斯爵士向桌子走来，板着脸，冷冰冰地说：“我看出来了，跟你说也没用。这场令人难堪的谈话最好到此结束。不能让克劳福德先生再等下去。考虑到我有责任表明我对你的行为的看法，我只想再补充几句：你辜负了我对你所抱的全部希望，你的个性与我原来所想的完全相反。范妮，我想你从我对你的态度上肯定可以看出，我回到英国之后，早已对你产生了非常好的印象。我原以为你一点不任性，一点不自负，一点独立性都没有，如今还就流行这种独立性，甚至在年轻女人中也很流行。这格外令人讨厌，令人反感。可是，你今天让我看出来了，你也会任性，也会倔强；你会自行其是，毫不考虑、毫不尊重那些完全有权指导你的人的意见——甚至都不征求他们的意见。你的行为表明，你和我想象中的你截然不同。在这件事情上，你的家人——你的父母——你的兄弟、妹妹——你好像一时一刻也没把他们的利害放在心上。你攀上这门婚事，他们会从中得到多大好处，他们还会感到多么高兴——这对你都无所谓。你心里只有你自己。你觉得自己对克劳福德先生感受不到年轻人幻想中的美满姻缘应有的激情，便决定立即拒绝他，甚至都不愿用点时间稍加考虑——不愿用点时间冷静地稍微再考虑一下，仔细想想自己是怎样打算的——硬是凭着一阵愚蠢的冲动，抛弃了一个解决婚姻大事的良机。这门亲事这么如意，这么体面，这么高贵，你也许永远也碰不到第二次。这个年轻人有头脑，有人品，脾气好，有教养，又有钱，还特别喜欢你，向你求婚是最慷慨无私不过了。我告诉你吧，范妮，你在这个世上再活十八年，也不会碰到一个能有克劳福德先生一半财产或能有他十分之一优点的人向你求婚。我真乐意把我两个女儿中的任何一个嫁给他。玛丽亚嫁给了一个高贵人家——不过，假如克劳福德先生向朱莉娅求婚的话，我定会把朱莉娅许给他，比把玛丽亚许给拉什沃思先生还要得意，而且是更加由衷的得意。”停顿了片刻之后他又说：“要是我的哪个女儿遇到一门婚事有这门婚事一半这么如意，也不征求我的意见，就立即断然拒绝，我会惊讶不已的。这种做法会使我大为惊异，大为伤心。我会觉得这是大逆不道。我不用这个尺度来衡量你。你对我没有做子女的义务。不过，范妮，要是你心里觉得你并没忘恩负义的话——”

他停了下来。这时范妮已经哭得很伤心了。托马斯爵士虽然怒气冲冲，但也不便再责怪下去。范妮的心都快碎了，姨父居然把她看成这样一个人，给她加了这么多、这么重的罪名，而且步步升级，真令人震惊！任性，固执，自私，忘恩负义，他认为她样样俱全。她辜负了他的期望，失去了他的好感。她该怎么办呢？

“我感到很抱歉，”范妮泪水涟涟、口齿不清地说，“我真的感到很抱歉。”

“抱歉！是呀，我希望你知道抱歉。你也许会为今天的行为长期抱歉下去。”

“假如我可以不这样做的话，”范妮又强打精神说，“可我深信我决不会使他幸福，我自己也会很痛苦。”

又一阵泪水涌了出来。她尽管泪如泉涌，尽管用了耸人听闻的痛苦这个字眼，并由此导致了她的痛哭不止，但托马斯爵士开始在想，她这一次痛哭可能表明她不再那么执拗，可能态度有点改变。他还在想，若是让那位年轻人亲自当面来求婚，效果肯定会好些。他知道范妮非常羞怯，极其紧张，觉得在这种状况下，求婚人若是坚持一段时间，追得紧一些，表现出一点耐心，也显出一点迫不及待，把这些因素调节得当，是会对她产生效果的。只要这位年轻人坚持不懈，只要他真爱范妮，能锲而不舍地坚持下去，托马斯爵士就抱有希望。一想到这里，他不禁高兴起来。“好了，”他以威严适度而不那么气愤的口吻说，“好了，孩子，把眼泪擦干。流泪没有用，也没有好处。现在你跟我一块下楼去。我们已经让克劳福德先生等了很久了。你得亲自答复他，不然他是不会满意的。只有你能向他阐明凭什么说他误解了你的心意，肯定是他误会了，这对他很不幸。我是绝对解释不了的。”

可范妮一听说要她下楼去见克劳福德先生，就显得很不愿意，也很痛苦。托马斯爵士考虑了一下，觉得最好由着她。这样一来，他对这两个青年男女所抱的希望就不那么高了。但是，当他瞧瞧外甥女，见她都哭得不成样子了，就觉得马上见面有好处也有坏处。因此，他说了几句无关紧要的话之后，便一个人走开了，任外甥女可怜巴巴地坐在那里，为发生的事情哭泣。

范妮心里一片混乱。过去、现在、未来，一切都那么可怕。不过，让她感到最痛苦的还是姨父的发脾气。自私自利、忘恩负义啊！她在他眼里成了这样的人！她会永远为此伤心。没有人袒护她，替她出主意，帮她说话。她仅有的一个朋友还不在家。他也许会劝说父亲消消气，但是所有的人，也许所有的人都会认为她自私自利、忘恩负义。她恐怕要反复不断地忍受这样的责备。她听得见，也看得出，知道周围的人会永远这样责备她。她不由得对克劳福德先生感到几分憎恨。不过，如果他真的爱她，而且也感到不幸呢！真是没完没了的不幸啊。

大约过了一刻钟，姨父又回来了。范妮一看见他，差一点晕过去。不过，他说起话来心平气和，并不严厉，也没有责备她，所以她稍微振作了一点。姨父从态度到言语都给了她一丝宽慰。他一开始便说：“克劳福德先生已经走了，刚刚离开。我用不着重复我们刚才都说了些什么。我不想告诉你他是怎么想的，免得进一步影响你的情绪。我只需说一句，他表现得极有绅士风度，极为宽宏大度。这越发坚定了我对他的理智、心地和性情的极好印象。我向他讲了你的心情之后，他体贴万分地不再坚持马上要见你了。”

范妮本来已抬起了眼睛，一听这话，又把头垂了下去。“当然，”姨父继续说，“可以料想，他要求和你单独谈一谈，哪怕五分钟也好。这个要求合情合理，无法拒绝。不过，并没有说定时间，也许在明天，或者等你心情平静下来之后。眼下你所要做的，是使自己平静下来。不要再哭了，哭会损害身体的。你要是像我想象的那样，愿意接受我的意见的话，那就不要放纵这种情感，而要尽量理智一些，心里坚强一些。我劝你到外边走走，新鲜空气会对你有好处。到砾石路上走上一个钟头。灌木林里没有别人，新鲜空气和户外活动会使你好起来。范妮，（又转回头说）我到楼下不提刚才发生的事，连你伯特伦姨妈我都不打算告诉。没有必要去宣扬这种令人失望的事情，你自己也别讲。”

这条命令真让范妮求之不得，她深深领会这番好意。她可以免受诺里斯姨妈没完没了的责骂啦！她打心里感激姨父。诺里斯姨妈的责骂比什么都让人难以忍受，即使与克劳福德先生见面也没有这么可怕。

她听了姨父的话立即走到户外，而且尽量不折不扣地遵照姨父的意见，止住了眼泪，竭力使自己平静下来，坚强起来。她想向他证明，她的确想让他高兴，想重新赢得他的好感。他让她出来活动使她产生了另一个强烈的动机，就是向两位姨妈彻底瞒住这件事。不要让自己的外表和神态引起她们的疑心，这是现在应该争取做到的。只要能免受诺里斯姨妈的责骂，让她干什么都可以。

她散步回来，再走进东屋的时候，不禁吃了一惊，而且是大吃一惊。她一进屋，首先映入眼帘的是一炉熊熊烈火。生火啦！这似乎有点过分了。恰在这个时候如此纵容她，使她感激到甚至痛楚的地步。她心里纳闷，托马斯爵士怎么会有闲心想到这样一件小事。但是过了不久，来生火的女仆主动地告知她，今后天天都要如此。托马斯爵士已经吩咐过了。

“我要是真的忘恩负义的话，那可真是狼心狗肺呀！”她自言自语地说，“愿上帝保佑我，可别忘恩负义啊！”

直到聚在一起吃饭的时候，她才又见到姨父和诺里斯姨妈。姨父尽量像以往一样对待她。她相信姨父肯定不想出现任何变化，只是她的良心觉得有了什么变化。但大姨妈不久便对她嚷了起来。当她听出只是因为她没跟大姨妈说一声就跑出去散步，而惹得姨妈大为不快地絮叨来絮叨去，她越发觉得她应该感激姨父的一片好心，让她没有因为那个更重大的问题而遭到同样的责骂。

“我要是知道你要出去，就会叫你到我家里替我吩咐南妮几件事，”她说，“结果我只得不辞辛苦地亲自跑一趟。我简直抽不出空来。你要是跟我们说一声你要出去，也就免去了我这番辛苦。我想，是到灌木林散步还是到我家走一趟，对你来说都一样。”

“是我建议范妮去灌木林的，那里干燥些。”托马斯爵士说。

“噢！”诺里斯太太克制了一下，说道，“你真好，托马斯爵士。可你不知道去我家的那条路有多干。我向你保证，范妮往那里走一趟也挺不错，还能办点事，给姨妈帮帮忙。这都怪她。她要是对我们说一声她要出去——不过范妮就是有点怪，我以前常有觉察，她就喜欢独自行动，不愿听别人的吩咐，只要有可能，就独自去散步。她确实有一点神秘、独立、冒失的劲儿，我要劝她改一改。”

大姨妈对范妮抱有这样的看法，托马斯爵士尽管今天也表示过同样的看法，却觉得她的这番指责极不公平，便想转变话题。但他一次次的努力都没成功，因为诺里斯太太反应迟钝，不论现在还是以往任何时候，都看不出他对外甥女多么器重，看不出他多么不想让别人通过贬低外甥女的优点，来突出他自己孩子的优点。她一直在冲着范妮絮叨，对范妮这次私自出去散步愤然数落了半顿饭工夫。

不过，她终于骂完了。随着夜幕的降临，范妮在经历了上午的风暴之后，心情比她料想的要平静一些，愉快一些。不过，首先，她相信自己做得对，她的眼力没有将她引入歧途，她可以担保她的动机是纯洁的。其次，她自以为姨父的不快在逐渐消失。他要是能公正一点考虑这件事，他的不快还会进一步消失，并且觉得没有感情就嫁人该是多么可悲，多么可鄙，多么不可救药，多么不可原谅。凡是好人都会这样想的。

等明天她所担心的会面过去后，她就可以认为这个问题终于了结了；等克劳福德先生离开曼斯菲尔德后，一切就会恢复正常，好像什么也没发生一样。她不愿相信，也无法相信克劳福德先生对她的情意会折磨他多久，他不是那种人。伦敦会很快打消他对她的情意。到了伦敦，他会很快对自己的痴情感到莫名其妙，并且会庆幸她头脑清醒，使他没有陷入不幸。

就在范妮沉湎于这类希冀的时候，姨父在茶后不久被叫了出去。这本是常有的事，并没引起她的注意，她也没把这当成一回事。直至十分钟后，男管家又回来了，并径直朝她走来，说道：“小姐，托马斯爵士想在他屋里和你谈谈。”这时，她心想那里可能有什么事。她满腹狐疑，不禁面色苍白。不过，她还是立即站了起来，准备听从吩咐。恰在这时，诺里斯太太大声嚷道：“别走，别走，范妮！你要干什么呀？你想去哪儿？不要这么急急忙忙的。你放心吧，叫的不是你，肯定是叫我的。（看了看男管家）你也太爱抢风头了。托马斯爵士叫你干什么？巴德利，你是说叫我的吧？我这就去。我敢肯定你说的是我，巴德利。托马斯爵士叫的是我，不是普莱斯小姐。”

可是巴德利非常坚定，“不，太太，叫的是普莱斯小姐，确实是普莱斯小姐。”随即他微微一笑，仿佛在说：“我看你去了根本不顶用。”

诺里斯太太讨了个没趣，只好故作镇静，又做起活来。范妮忐忑不安地走了出去。正像她担心的那样，转眼间，她发现自己单独和克劳福德先生在一起了。

第二章

这场交谈既不像范妮盘算的那样短，也不像她设想的那样解决了问题。克劳福德先生不是那么容易打发得掉的。他正像托马斯爵士希望的那样百折不挠。他很是自负，起初非要认为她的确爱他，尽管她本人可能没有意识到；后来，他不得不承认她并不清楚她目前的情感，但他又相信他早晚能让她的感情符合他的心愿。

他坠入了情网，深深地坠入了情网。这种爱，受一种积极、乐观的精神的驱动，表现得热烈有余，深沉不足。正是由于范妮拒绝了他，他把她的情意看得更加可贵，便决计要迫使她爱上自己，这就既荣耀又幸福。

他不肯绝望，不肯罢休。他有充分的理由不屈不挠地去爱她。他知道她人品好，能满足他对持久幸福的强烈愿望。她现在说她不愿意，说明她既不贪心，性情又那么贤淑（这是他认为最难能可贵的品质），更加激发了他的愿望，坚定了他的决心。他不知道他要征服的这颗心早已另有所属。他丝毫没往这方面猜疑。他认为她很少想过这种事情，因而绝不会有这样的危险。他觉得她还是个情窦未开的少女，清纯的心灵像妙丽的姿容一样招人喜爱。他还认定她只是因为生性腼腆，才没有领会他的百般殷勤；他的求婚来得太突然，太出乎她的意料，她一时不知所措，根本想象不到事情有多么奇妙。

一旦他被理解，他岂不是就会成功吗？他完全相信这一点。像他这样的人，不管爱上谁，只要坚持下去，必然会得到回报，而且为期不会远。一想到不久就会让她爱上他，他不禁满怀喜悦，她眼下不爱他也没有什么值得遗憾的。对于亨利·克劳福德来说，有点小小的困难要克服倒不是什么坏事，他会因此更来劲。他以前赢得别的姑娘的心都太容易了，现在第一次遇到这样的情况，越发激起了他的斗志。

然而，范妮长这么大遇到过太多不顺心的事，因而并不觉得这件事有什么令人愉快的地方，只觉得这一切不可思议。她发现他执意要坚持下去。但是，她被迫说出那番话之后，他怎么还那么死乞白赖，这真叫她无法理解。她对他说过，她不爱他，不能爱他，肯定永远不会爱他：这是绝对不可能改变的。这件事使她感到极为痛苦，她求他永远不要再提这个问题，让她马上离开他，这件事就算彻底了结了。当对方进一步催逼的时候，她又补充说，她认为他们的性情完全不同，彼此不可能相爱，无论从性格、教养，还是从习惯来看，他们俩都不匹配。这些话她都说过了，而且说得情真意切，然而还是无济于事，对方连忙否认两人的性情有什么不合的，两人的境况有什么不配的。他明确地宣布：他仍然要爱，仍然抱有希望！

范妮很清楚自己的意思，但是对自己的举止却拿不准。她文雅的举止真是不可救药。她不知道她的文雅举止如何大大掩盖了她的矢志不移。她的羞怯、感恩、温柔使她每次表示回绝的时候，好像是在自我克制，至少让人觉得，她弄得自己几乎像他一样痛苦。克劳福德先生已经不是原来的那位克劳福德先生。原来的那位克劳福德先生是玛丽亚·伯特伦偷偷摸摸的、阴险狡诈的、用情不专的恋人，她厌恶他，不愿见到他，也不愿搭理他，认为他身上没有一点好品质，即使他能讨人喜欢，她也不承认他有任何讨人喜欢之处。他现在成了这样一位克劳福德先生：他怀着炽热无私的爱向她求起婚来；他的感情看来变得真挚赤诚，他的幸福观完全建立在为了爱情而结婚的基础上；他滔滔不绝地述说起他所意识到的她身上的种种优点，一而再再而三地描述他对她的感情，搜肠刮肚地用言语，用他这么一个才华出众的人的语言、腔调和神情向她证明，他之所以追求她是因为她温柔，因为她贤良，而尤为重要的是，他现在是帮助威廉晋升的克劳福德先生呀！

这就起了变化啦！这欠下了的人情，势必要影响她如何抉择。她本来可以像在索瑟顿庭园和曼斯菲尔德剧场里那样，以维护贞洁的尊严愤然地蔑视他，可他现在来找她就有权要求她另眼相待。她必须对他谦恭有礼，必须对他怜悯有加。她必须有一种受宠若惊的感觉。无论看在自己的分上还是看在哥哥的分上，她都必须有感恩戴德之心。这样一来，她的表现充满了怜悯和焦虑，她回绝他的话里夹杂着许多感激和关切之词。这对克劳福德这样过于自负、满怀希望的人来说，她的拒绝的真实性，至少是坚定程度，就颇为值得怀疑。他在谈话结束时，所以会一再宣称要锲而不舍、再接再厉、不屈不挠地追求下去，并不像范妮认为的那样荒诞无稽。

克劳福德很不情愿地让她走了。但是临别时，从他的神情上看，他丝毫没有绝望，他说话并非心口不一，她也不要指望他会变得理智一些。

范妮现在恼火了。见他如此自私、狭隘地胡搅蛮缠，她不禁有点怨艾。这又是先前令她吃惊、令她厌恶的那种不体谅他人、不尊重他人的情形；这又是先前令她不屑一顾的那个克劳福德先生的德行。只要自己快活，他可以全然不通情理，不顾别人——唉！一个没有情意的人，是不会有什么道义准则的，这岂不是历来如此吗？她的感情若不是另有所属——也许本不该另有所属——他也永远休想得到。

范妮坐在楼上，一边琢磨炉火给她带来的过于奢侈的享受，一边想着刚才的事情。她想的都是不折不扣的真情实事，心里觉得十分悲哀——她对过去和现在都感到惊诧，她在猜想下一步又该出什么事。在紧张不安之中，她什么都想不出个究竟，只知道她无论如何都不会爱克劳福德先生。而有一炉火供她坐在那里取暖，让她左思右想，她倒也觉得颇为快乐。

托马斯爵士只好或者说甘愿等到第二天，再了解两个年轻人交谈的结果。到了第二天，他见到了克劳福德先生，听了他的述说。他先是感到失望。他本来希望情况会好一些。他原以为，像克劳福德先生这样一个年轻人，对范妮这样一个性情温柔的姑娘恳求一个钟头，是不会徒劳无功的。但是，一看到这位求婚者态度那么坚决，满怀信心地定要坚持下去，他又很快得到了安慰。眼见当事人那副稳操胜券的样子，他也很快放下心来。

托马斯爵士从礼貌，到赞扬，到关照，凡是有助于促成这桩好事的，他是样样在所不辞。他赞赏了克劳福德先生的坚定不移，称赞了范妮，认为这两人的结合仍然是世上最美满的事情。曼斯菲尔德庄园随时欢迎克劳福德先生的到来。无论现在还是将来，他想多长时间来一次，完全由他决定，全看他兴之所在。对于他外甥女的家人和朋友来说，大家在这件事上只有一个想法，一个心愿，凡是爱她的人都得朝一个目标努力。

凡是能起鼓励作用的话全都说到了，每一句鼓励的话都给喜不自禁、感激不尽地接受了。两位先生分别时成了最好的朋友。

眼见着这件事已经有了个极其妥当、极有希望的基础，托马斯爵士感到颇为得意，便决定不再强求外甥女，不再去公开干涉。范妮有那样的性情，他觉得要影响她的最好办法，就是关心她。恳求只能来自一个方面。她很清楚一家人的心愿。一家人若是能宽容一些，就会最有效地促成这件事。因此，基于这个原则，托马斯爵士利用第一次和她说话的机会，为了能够打动她，以温和而严肃的口吻说：“范妮，我又见到了克劳福德先生，从他那里了解到你们之间的确切情况。他是一个很不一般的年轻人。不管这件事情结果怎么样，你应该意识到他的情意非同寻常。不过，你还年轻，不知道一般人的爱情短暂多变，不大牢靠，因此，对于他碰了钉子还锲而不舍，你就不像我那样觉得令人惊叹。对他来说，这完全是从感情出发。他这样做没有什么好称道的，或许也不值得称道。不过，由于他做出了这么如意的选择，他的坚定不移也就显得非常可贵了。如果他选择的对象不是这么无可指摘，我就会责怪他不该这么锲而不舍。”

“说实话，姨父，”范妮说，“我感到很遗憾，克劳福德先生居然还要继续——我知道这是给我很大的面子，我觉得自己完全不配受到这样的抬举。可我深知，也对他说过了，我永远不能——”

“亲爱的，”托马斯爵士打断了她的话，“没有必要说这些。我完全了解你的想法，你也必然了解我的愿望和遗憾。没有必要再说什么，再做什么。从此时此刻起，我们再不谈这件事了。你没有什么好担心的，也没有什么好心神不安的。你可不要以为我会劝你违背自己的意愿嫁人。我所考虑的只是你的幸福和利益。我对你没有别的要求，只求你在克劳福德先生来劝你，说你们的幸福和利益并不矛盾的时候，你能容忍他说下去。他这样做有什么后果，那是咎由自取，完全无损于你。我已经答应他，他无论什么时候来，你都见见他，就像以前没发生这件事时那样。你和我们大家一起见他，态度还和过去一样，尽量忘记一切不愉快的事情。他很快就要离开北安普敦郡，就连这点小小的委屈也不会常要你来承受。将来如何很难说。现在嘛，范妮，这件事在我们之间算是了结了。”

姨父说克劳福德先生即将离去，这是范妮唯一感到不胜高兴的事。不过，姨父的好言好语和克制包涵，虽然令她为之感动，但她的头脑还很清醒。当她考虑有多少真相不为他所明了时，她觉得他采取这样的方针也没有什么好奇怪的。他把自己的一个女儿嫁给了拉什沃思先生，你就千万别指望他会异想天开地体贴什么儿女情长。她必须尽到自己的本分，希望随着时间的推移，她的尽本分会比现在容易一些。

她虽说只有十八岁，却料想克劳福德先生对她的爱不会持久不变。她设想，只要她坚持不懈地让他碰壁，这件事迟早总会结束。至于她设想要为此花费多少时间，这是值得关心的另一个问题。我们不便去探究一个年轻姑娘如何确切地估价自己的种种丽质。

托马斯爵士本想绝口不谈这件事，但不得不又一次向外甥女提了出来，想在告知两位姨妈之前，让她略有个思想准备。但凡有可能，他还不想让她们知道，但是，既然克劳福德先生对保密完全不以为然，他现在必须告诉她们。克劳福德先生根本无意遮掩。这事在牧师府上已是尽人皆知，因为他就喜欢跟姐姐妹妹谈论他的未来，喜欢把他情场得意的消息随时报告给见证人。托马斯爵士听说之后，感到必须马上把这件事告诉妻子和大姨子。虽说替范妮着想，他几乎像范妮一样害怕诺里斯太太知道这件事之后会造成什么后果。他不赞成她好心总要做错事的热情。这时，托马斯爵士的确把诺里斯太太划归为心肠好却总是做出错误的、令人讨厌的事情的人。

不过，诺里斯太太这次让他放心了。他要求她对外甥女一定要宽容，不要多嘴多舌。她不仅答应了，而且照办了，只是脸上显得越发恶狠狠的。她很气愤，简直有点怒不可遏。不过，她之所以生范妮的气，主要是因为克劳福德先生这样一个人居然会向范妮求婚，而不是因为范妮拒绝了他的求婚。这是对朱莉娅的伤害和侮辱，按理说，克劳福德先生应该追求朱莉娅才是。此外，她也不喜欢范妮，因为范妮怠慢过她。她不想让一个她一直想压制的人受此抬举。

托马斯爵士以为她在这件事上变得谨慎起来了，还赞扬了她。范妮愿意感谢她，因为她只给了自己脸色看，而没有责骂自己。

伯特伦夫人的态度有所不同。她一直是个美人，而且是个有钱的美人。唯有美貌和有钱能激起她的敬重。因此，得知范妮被一个有钱人追求，这大大提高了范妮在她心目中的地位。这件事使她意识到范妮是很漂亮（她以前对此一直有所怀疑），还要攀上一门很好的亲事。这时，她觉得能有这样一个外甥女，脸上也平添了几分光彩。

“喂，范妮，”一剩下她们两人时她便说，她这次还真有点迫不及待地想单独和范妮在一起，说话的时候，脸上的表情特有生气，“喂，范妮，今天上午我听说了一件让我大为惊喜的事情。我一定要说上一次。我对托马斯爵士说我一定要说一次，然后就再也不提了。我向你道喜，亲爱的外甥女。”她一边扬扬得意地望着范妮，一边补充道：“哼——我们绝对是个漂亮的家族。”

范妮脸红了，起初不知道说什么好，后来想到可以攻一攻她的弱点，便马上答道：

“亲爱的姨妈，我相信，你是不会希望我采取与现在不同的做法的。你是不会希望我结婚的。不然你会想我的，对吧？是的，你肯定会想我的，不会希望我结婚。”

“不，亲爱的，当你遇到这样一门好亲事的时候，我不该考虑想不想你。如果你能嫁给一个像克劳福德先生那样家道富足的人，我没有你完全可以。你要明白，范妮，像这样一个无可挑剔的对象来求婚，哪个年轻女人都应该接受。”

在八年半中，这几乎是范妮从二姨妈那里听到的唯一的一条行为准则，唯一的一条建议。她哑口无言了。她深知争论不会有什么好处。如果二姨妈不同意她的意见，她和二姨妈辩论也不会有什么结果。这时伯特伦夫人话还真多。

“你听我说，范妮，”二姨妈说，“我敢肯定他是在那次舞会上爱上你的，我敢肯定是那天晚上惹下的事。你那天晚上真好看。人人都这么说。托马斯爵士也这么说。你知道，你有查普曼太太帮你打扮。我很高兴我打发她去帮助你。我要告诉托马斯爵士，这件事肯定是那天晚上惹下的。”此后不久，她仍然顺着这愉快的思路，说道：“你听我说，范妮，下次哈巴狗下崽，我送你一条小狗——我连玛丽亚都没有送呢。”

第三章

埃德蒙一回来就会听到一些重大情况。许多意想不到的事情在等着他。最先发生的并不是最无关紧要的事情：他骑马进村时，看见亨利·克劳福德和玛丽·克劳福德在一起散步。他原以为他们已经离开了。他之所以要两个多星期不回来，为的就是不想见到克劳福德小姐。他在回曼斯菲尔德的路上，已做好准备要生活在心酸的回忆和触景伤情的联想之中，却不料一进村，就见她绰约多姿地依着哥哥的臂膀出现在他面前。就在刚才，他还以为这个女人远在七十英里之外，而在思想上离他就更远了，现在她却在欢迎他，而且态度无疑非常友好。

他即便料到会遇见她，也想不到她会这样欢迎他。他是出去办事的，办完事回来的路上，万万没有料到会遇到如此欢快的笑脸，听到如此简明而动听的语言。这足以使他心花怒放。等回到家里，他就能充分领会正等待他的其他惊喜之事的全部价值。

他很快就知道了威廉的晋升及其详情细节。他心中暗藏的那份欢乐，使他越发为这件事感到欣喜，因而在吃饭的时候，这件事一直是他得意扬扬、欣喜不已的源泉。

吃过饭后，趁旁边没人的时候，父亲把范妮的事情告诉了他。于是，曼斯菲尔德两个星期来的大事和目前的状况，他全都知道了。

范妮对他们的举动有所猜疑。他们在饭厅里坐的时间比平时长多了，她料定他们一定在谈论她。到了终于起身去吃茶点的时候，她一想到即将再次见到埃德蒙，便感到自己犯了大罪似的。埃德蒙来到她跟前，坐在她旁边，抓住她的手，亲切地握着。这时她觉得，要不是大家忙着吃茶点，光顾着关注那些茶具，她肯定会把自己的情感泄露到不可宽恕的地步。

不过，埃德蒙这样做，并不像她想的那样在给她无条件的支持和鼓励。他只想表示她感兴趣的事他都关心，还想告诉她，他刚才听到的是催人心动的韵事。其实，在这个问题上，他完全站在父亲一边。对于范妮拒绝了克劳福德，他并不像父亲那样惊讶。他觉得表妹决不会看得上克劳福德，总认为情况恰恰相反。因而可以想象得出，对方提出求婚时，她丝毫没有思想准备。不过，托马斯爵士也不会像他这样认为这桩婚事这么理想。他觉得，这件事从各方面看都有很可取之处。一方面，他赞赏范妮在目前没有情意的情况下的种种表现，甚至比托马斯爵士还要赞赏有加；另一方面，他又热切地希望，并且乐观地相信，他们最后会成为一对佳偶。一旦彼此相爱，那时就可以看出，他们的性情正相适宜，会给彼此带来幸福。这是他经过认真考虑得出的看法。克劳福德有些过于冒失。他没有给她培养感情的时间。他一开始就失策了。不过，男的条件这么好，女的性情这么温柔，埃德蒙相信，事情肯定会有个圆满的结局。眼下，他见范妮神情窘迫，便小心翼翼，不再用言语、神情或举动刺激她。

第二天克劳福德来访。鉴于埃德蒙回来了，托马斯爵士自己做主，留他吃饭。这个面子还真是不能不给的。克劳福德当然留了下来。埃德蒙于是有了充分的机会，观察他和范妮之间如何进展，观察他从范妮那里能直接得到多少鼓励。他得到的鼓励很少，少得可怜，每一次机会，每个可能的场合，引起的并不是她的鼓励，而是给她带来了窘迫不安。如果在她窘迫的时候看不出希望的话，在别的状况下也不会有什么希望。因此，埃德蒙简直不明白，他的朋友为何还要紧追不舍。范妮倒是值得克劳福德这么追求。他认为范妮值得一个人坚持不懈地做出各种努力，值得一个人费尽心机——但是换了他的话，不管是哪一个女人，如果他从其目光中看不出鼓舞勇气的眼神，他是不会死乞白赖地坚持下去的。他真希望克劳福德能看得清楚些，这是他根据自己在饭前、饭后以及吃饭当中的观察，替朋友得出的最稳妥的结论。

到了晚上，出现了一些情况，他觉得事情又有了点希望。他和克劳福德走进客厅时，他母亲和范妮正聚精会神、不声不响地坐在那里做活计，好像心无旁骛似的。见她们如此沉静，埃德蒙不由得评说了两句。

“我们并非一直都这么不声不响，”他母亲答道，“范妮在念书给我听，听见你们来了，才刚把书放下。”桌子上的确有一本书，看样子刚刚合上，是莎士比亚的一部作品。“她常从这些书中挑些内容念给我听。听到你们的脚步声时，她正在念一个人物的一段非常漂亮的台词——那个人物叫什么名字，范妮？”

克劳福德拿起了书。“请允许我把这段话给夫人念完，”他说，“我马上就能找到。”他仔细地翻着书，找到了那个地方，或者说离那地方不到一两页，反正是很近。伯特伦夫人满意了。他一提到红衣主教沃尔西[1]，夫人就说正是这段话。范妮一眼也没看他，也不说要帮他找，也不吭一声对不对。她一心一意只管做她的活，似乎打定主意概不过问别的事。不过，她这方面的兴趣太强烈了，注意力抑制了不到五分钟，便情不自禁地听了起来。克劳福德念得很棒，而她又极其喜欢优美的朗诵。不过，她早就听惯了优美的朗诵。她姨父念得美，表哥表姐全都念得美，埃德蒙念得非常美。但是，克劳福德先生的朗诵有一种她未曾听到过的独到韵味。国王、王后、伯金翰、沃尔西、克伦威尔[2]，他们的台词他都依次念过了。他有纯熟的技巧，有跳读、猜测的卓越能力，总能随意找到最精彩的场次，找到每个角色最精彩的台词。不管是威严还是骄傲，不管是柔情还是悔恨，不管要表达什么，他都表达得同样完美。这是真正的舞台艺术。他的表演曾第一次使她懂得戏剧能给人多大的享受，现在他的朗诵又使她想起了他以前的表演；不仅如此，也许使她更加愉悦，因为这朗诵完全是突如其来的，也没有她上次看他和伯特伦小姐同台演出时那种酸楚的感觉。

埃德蒙在观察范妮注意力的变化，感到又开心又得意。刚开始，她好像一心一意地在做活，后来手里的活渐渐慢下来，从手中脱落，她一动不动地坐在那里。最后，她那双一整天都在故意躲避对方的眼睛转了过来，盯在克劳福德身上，一盯就是好几分钟，直至把克劳福德的目光吸引到她自己身上。那书给合上了，那魔力也被打破了。这时，她又故态复萌，满脸通红，起劲地做起活来。不过，这足以使埃德蒙替他的朋友产生了希望。他向克劳福德表示由衷的感谢时，还希望也能表达出范妮的心意。

“这一定是你特别喜爱的一出戏。”他说，“从你的朗诵来看，你好像对剧本很熟悉。”

“我相信，从此时此刻起，这将成为我最喜爱的一出戏，”克劳福德回答说，“不过我想，我从十五岁起，手里还没有拿过一本莎士比亚的作品。我曾经看过一次《亨利八世》的演出，或者是听到哪个看过演出的人说起过——我已经记不清楚了。不过，人们对莎士比亚也不知道怎么回事就熟悉起来了。这是英国人资质的一部分。他的思想，他的美，真是广为流传，处处都可以触摸得到，人们都会本能地熟悉他。一个人但凡有点头脑，只要随便打开他哪个剧本的哪个精彩部分，马上便会坠入他思想的洪流中。”

“我相信，人们从幼年时候起就多少知道了莎士比亚，”埃德蒙说，“他那些著名的段落人人都在引用。我们翻阅的书中，一半都有他的引文。我们人人都在谈论莎士比亚，运用他的比喻，使用他的语言来描述。但是，这都不像你那样能充分表达他的意思。对他有点零零星星的了解，这是很平常的；要彻底了解他，也许就不寻常了。但是要把他的剧本朗诵好，可就不是一般的才华了。”

“先生，蒙你夸奖。”克劳福德故作正经地鞠了一躬说。

两位先生都瞥了范妮一眼，看她能否也说出一句半句类似的赞扬话。然而，两人都看出这是不可能的。她刚才能注意听也算是赞扬了，他们对此应该知足了。

伯特伦夫人表示了自己的赞赏，而且措辞热烈。“这真像演出一样，”她说，“只可惜托马斯爵士不在场。”

克劳福德喜不自禁。智力平庸、精神萎靡的伯特伦夫人尚且如此欣赏，她那朝气蓬勃、富有见识的外甥女该怎样欣赏，就可想而知了。想到这里，他不禁自鸣得意起来。

“我认为你很有表演天赋，克劳福德先生。”过了不久，伯特伦夫人又说，“你听我说，我想你早晚会在你诺福克家里建一个剧场。我的意思是说，等你在那里定居之后。我真是这么想的。我想你会在你诺福克的家里布置一个剧场。”

“你真这么想吗，夫人？”克劳福德急忙嚷道，“不，不，决不会的。您老人家完全想错了。埃弗灵厄姆不会有剧场的！噢！不会的。”他带着意味深长的笑容望着范妮，那意思显然是说：“这位女士决不会允许在埃弗灵厄姆搞个剧场。”

埃德蒙全看明白了，还看出范妮决计不予理会，这恰好表明她已完全听明白了对方的意思。他心想，这么快就意识到对她的恭维，这么快就领会了对她的暗示，总比根本没听懂要好。

还在进一步讨论朗诵的问题，发言的只是两位年轻人，不过他们俩站在炉火边，谈论学校里普遍忽视对孩子们进行朗诵训练，谈论大人们——头脑聪明、见多识广的大人们在这方面的粗俗无知。这是学校不重视朗诵训练的必然结果，在有些人身上，这种粗俗无知几乎达到不可思议的地步。他们曾经见识过，当突然叫这些人朗诵的时候，他们由于控制不好自己的声音，不懂抑扬顿挫，缺乏预见和判断，念得磕磕巴巴、错误频频。这都属于次因引起的问题，都是由初因导致的，这就是早年不重视，没有养成习惯。范妮又一次听得津津有味。

“就是在我这一行里，”埃德蒙含笑说，“朗诵的艺术也很少研究啊！很少有人去注意训练自己念得又清晰又有技巧啊！不过，我说的主要是过去，而不是现在。现在到处都有改进。但是在二十年、三十年、四十年前接受圣职的人当中，从他们的实际行动来看，多数人肯定认为，朗诵就是朗诵，布道就是布道。现在情况不同了。这个问题受到了应有的重视。现在人们认识到，在传播颠扑不破的真理时，清晰的朗诵和饱满的精神能起到很重要的作用。而且，跟以前相比，现在已有更多的人在这方面有了修养，有了鉴别力，掌握了批评的知识。不管在哪个教堂，台下的听众大多都有一定的见识，他们能辨别，会批评。”

埃德蒙接受圣职后，已主持过一次礼拜。克劳福德了解了这一点之后，向他提出了各种各样的问题，问他有什么感受，主持得是否成功。他问这些问题的时候，虽然出于友好关心和快嘴快舌问得随便一些，但丝毫没有取笑之心，也没有轻薄之意。埃德蒙心里清楚，那会让范妮觉得太唐突。因此，埃德蒙很乐意回答他的问题。克劳福德进一步问到主持礼拜时某些具体段落应该怎样朗诵，并发表了自己的意见。这表明，他过去考虑过这个问题，并且很有见地。埃德蒙越来越高兴了。这才是通向范妮的心灵之路。光靠殷勤、机智、好脾气是赢不来她的心的。光靠这些特点，而没有情趣和情感，以及对严肃问题的严肃态度，至少不会很快赢得她的心。

“我们的礼拜仪式很有美感，”克劳福德说，“即使在朗诵这一环上随便一些，马虎一些，也破坏不了。不过有些累赘的、重复的地方，也需要朗诵好，让听众觉不出来。至少，就我来说，我必须承认，我就不是总听得那么专心（讲到这里瞥了范妮一眼），二十次中有十九次我在想这样一段祈祷文应该怎样念，希望自己能拿来念一念——你说什么了吗？”他急忙走向范妮，用轻柔的声音问她。听她说了声“没有”之后，他又问道：“你肯定没说什么吗？我刚才看到你的嘴唇在动。我以为你想告诉我应该专心一些，不要让自己思想开小差。你不打算对我这样说吗？”

“的确没有，你很了解你的职责，用不着我——即使——”

她停下来了，觉得自己陷入了困窘。有好一阵工夫，尽管对方在追问、在等待，她却不愿再多说一句话。于是，克劳福德又回到刚才站的地方，继续说了下去，好像不曾有过这么一段温柔的插曲似的。

“布道布得好，比把祈祷文念好还难得。布道词本身好，也不算稀奇。写得好没有讲得好困难。就是说，人们对写作技巧和规则有更多的研究。一篇十分好的布道词，讲得又非常好，能给人以莫大的快乐。我每听到一次这样的布道，总感到无比敬慕，真有点想接受圣职，自己也去布道。教堂讲坛上的口才，如果真的好，那就值得给予最高的赞赏和尊崇。一个传道者，如果能在有限的、普通牧师已经讲过千万遍的主题上，打动并影响形形色色的听众，能讲出一点新鲜的或令人振奋的东西，讲出一点令人关注的内容，而又不让人反感或倒胃口，那他在公众中所起的作用，你怎样敬佩都不过分。我就愿意做这样一个人。”

埃德蒙大笑起来。

“我真的愿意。我每遇到一个优秀的传教士布道，总是有点羡慕。不过，我得有一帮伦敦的听众。我只给有知识的人布道，讲给能够评价我的布道词的人们听。我不知道我会不会喜欢经常布道。也许，尽管大家盼着我一连五六个星期天都讲，我只是偶尔讲一讲，整个春天讲上一两次。但是不能经常讲，经常讲不行。”

范妮不得不听，这时不由自主地摇了摇头。克劳福德又马上来到她身边，求她说出她这是什么意思。埃德蒙一见他拉了一把椅子紧挨着她坐下，便意识到这可是一场不折不扣的进攻战，眉目传情和弦外之音都要一齐用上。埃德蒙不声不响地退到一个角落，转过脸去，拿起一张报纸，衷心地希望亲爱的小范妮经过说服，能解释一下她为什么摇头，让她这位狂热的追求者感到心满意足。他同样热切地希望用自己喃喃的读报声，来盖住那两人之间传出的每一个声响。他读着各种各样的广告：“南威尔士最令人向往的地产”“致父母与监护人”“极棒的老练狩猎者”。

这当儿，范妮恨自己只能管住自己没作声，却没管住自己不摇头，伤心地看着埃德蒙做出这样的反应。她试图在她那文雅稳重的天性所能允许的范围内，尽力挫败克劳福德先生，既避开他的目光，又避而不答他的问话。而他却是挫不败的，既不断地做眉眼，又不停地追问。

“你摇头是什么意思？”他问，“你摇头是想表示什么？恐怕是不赞成吧。可不赞成什么呢？我说了什么话惹你不高兴了？你觉得我在这个问题上出言不当吗？轻率不切题吗？真是这样的话，你就告诉我。我有错你就告诉我。我想请你改正我的错误。确切点说，我恳求你，把你手里的活放一放。你摇头究竟是什么意思呀？”

范妮忙说：“求求你，先生，不要这样——求求你，克劳福德先生。”连说了两遍都没用。她想走也走不了——克劳福德还用低低的急切的声音，还是那样紧紧地挨着她，继续重复刚才问过的问题。范妮越发忐忑，越发不悦了。

“你怎么能，先生？你实在让我吃惊——我奇怪你怎么能——”

“我让你吃惊了吗？”克劳福德问，“你觉得奇怪吗？我对你的请求你有什么不理解的吗？我马上向你解释我为什么这样催问你，为什么对你的一颦一笑、一举一动这么感兴趣，为什么我会这么好奇。我不会让你老是觉得奇怪。”

范妮忍不住微微一笑，但是没有说话。

“你是在听我说我不愿意经常履行牧师职责的时候摇头的。是的，就是这个字眼。经常，我不怕这个字眼。我可以对任何人拼它，念它，写它。我看不出这个字眼有什么可怕的。你觉得我应该认为它有什么可怕的吗？”

“也许，先生，”范妮最后厌烦得不得不说话了，“也许，先生，我觉得很遗憾，你并不总是像你那一刻那样了解自己。”

克劳福德总算逗得她开口说话了，心里好生高兴，便决意让她说下去。可怜的范妮，她原以为这样狠狠地责备一番会让他闭口无言，没料到自己却犯了个可悲的错误。对方只是从追问这件事转到追问那件事，由这套话换成那套话。他总会找个问题请求她解释。这个机会太好了。自从他在她姨父房里与她见面以来，他还从没遇到过这么好的机会，在他离开曼斯菲尔德以前可能再也遇不到这么好的机会。伯特伦夫人就在桌子的那一头，这根本算不了什么，因为你总可以把她看作只是半睡半醒，而埃德蒙读广告依然大有益处。

“哦，”经过一阵迅疾的提问和勉强的回答之后，克劳福德说道，“我比先前更觉得幸福，因为我现在更清楚了你对我的看法。你觉得我不稳重——容易受一时心血来潮的支配，容易受诱惑，容易放弃。你有这样的看法，难怪——不过，我们走着瞧。我不是光靠嘴巴向你证明你冤屈了我，不是靠向你保证说我的感情是可靠的。我的行为将为我担保——别离、距离、时间将为我做证。它们会证明，只要有人有权得到你，我就有权得到你。就人品而言，你比我强得多，这我完全清楚。你有些品质，我以前认为人身上不可能达到这个程度。你像个天使，身上有些东西超出了——不仅超出了人们所能看见的范围，因为人们永远看不到这样的东西——而且超出了人们的想象。不过，我仍不气馁。我不是靠和你一样好来赢得你。这是不可能的。应该是谁最能看出你的美德，谁最崇拜你的人品，谁对你最忠贞不贰，谁才最有权利得到你的爱。我的信心就建立在这个基础上。凭着这点权利，我就可以得到你，也会有资格得到你。我很了解你，你一旦意识到我对你的感情正像我对你表白的这样，我就大有希望了。是的，最亲爱、最甜蜜的范妮——不仅如此——（看到她不高兴地往后退）请原谅。也许我现在还没有权利——可我又能怎么称呼你呢？难道你认为你会以别的名字出现在我的心目中吗？不，我白天想的，夜里梦的，全是‘范妮’。这个名字已经成了实实在在的甜蜜的象征，根本找不到别的字眼来形容你。”

范妮简直是再也坐不住了，几乎想冒人人反对的风险溜走了。恰在这时，一阵愈来愈近的脚步声给她解了围。她早就盼着这脚步声了，早就奇怪为什么还不出现。

由巴德利带领的一伙人庄重地出现了，有端茶盘的、提茶水壶的、拿蛋糕的，把她从痛苦的身心围困中解救了出来。克劳福德先生不得不挪了个位置。范妮自由了，忙碌起来了，也得到了保护。

埃德蒙毫不遗憾地回到了可以说话又可以听别人说话的人们中间。他觉得两人谈的时间够长的了，并且看到范妮因为烦恼而涨红了脸。不过他心里在想，既然你说我听了那么长时间，说话的一方决不会没有收获。

[1]莎士比亚历史剧《亨利八世》中的人物。

[2]皆为《亨利八世》中的人物，国王即亨利八世，王后即亨利八世的妻子，伯金翰即伯金翰公爵，克伦威尔系红衣主教沃尔西的仆人。

第四章

埃德蒙已经打定主意，提不提范妮与克劳福德之间的事情，完全由范妮决定。范妮要是不主动说，他就绝对不提这件事。但是，双方缄默了一两天之后，在父亲的敦促下，他改变了主意，想利用自己的影响为朋友帮帮忙。

克劳福德兄妹动身的日期定下来了，而且就近在眼前。托马斯爵士觉得，在这位年轻人离开曼斯菲尔德之前，不妨再为他做一次努力，这样一来，他赌咒发誓要忠贞不渝，就有希望维持下去。

托马斯爵士热切地希望克劳福德先生在这方面的人品能尽善尽美。他希望克劳福德能成为对爱情忠贞不渝的典范。他觉得，要促其实现的最好办法，是不要过久地考验克劳福德。

埃德蒙倒也乐意接受父亲的意见，负责处理这件事。他想知道范妮心里到底是怎么想的。她以往有什么难处，总要找他商量。他那么喜爱她，现在她要是不跟他讲心里话，他可受不了。他希望自己能帮帮她的忙，觉得自己一定能帮上她的忙。除他之外，她还能向谁诉说心事呢？即使她不需要他出主意，她也肯定需要对他说一说，从中得到宽慰。范妮跟他疏远了，不声不响，不言不语，很不正常。他必须打破这种状态。他心里自然明白，范妮也需要他来打破这种局面。

“我跟她谈谈，父亲。我一有机会就跟她单独谈谈。”这是他做了如上考虑的结果。托马斯爵士告诉他说，眼下她正一个人在灌木林里散步，他马上便找她去了。

“我是来陪你散步的，范妮，”他说，“可以吗？（挎起了她的胳膊）我们很久没在一起舒心地散散步了。”

范妮用神情表示同意，但没有说话。她情绪低落。

“不过，范妮，”埃德蒙马上又说，“要想舒心地散散步，光在这砾石路上踱步还不行，还必须做点别的什么事。你得和我谈谈。我知道你有心事。我知道你在想什么。你不要以为没有人告诉我。难道我只能听大家对我讲，唯独不能听范妮本人给我讲讲吗？”

范妮既激动又悲伤，回答说：“既然你听大家对你讲了，表哥，那我就没有什么可讲的了。”

“不是讲事情的经过，而是讲你的想法，范妮。你的想法只有你能告诉我。不过，我不想强迫你。如果你不想说，我就不再提了。我原以为，你讲出来心里能轻松一些。”

“我担心我们的想法完全不同，我就是把心里话说出来，也未必能感到轻松。”

“你认为我们的想法不同吗？我可不这样看。我敢说，如果把我们的想法拿来比较一下，我们会发现它们像过去一样是相似的。现在就谈正题——我认为只要你能接受克劳福德的求婚，这门亲事非常有利，也非常难得。我认为全家人都希望你能接受，这是很自然的事情。不过，我同样认为，既然你不能接受，你在拒绝他时所做的一切也完全是理所应该的。我这样看，我们之间会有什么不一致的看法吗？”

“噢，没有！我原以为你要责备我。我原以为你在反对我。这对我是莫大的安慰。”

“如果你寻求这一安慰的话，你早就得到了。你怎么会以为我在反对你呢？你怎么会认为我也主张没有爱情的婚姻呢？即使我通常不大关心这类事情，但是这是事关你的幸福的大事，你怎么能想得出我会不闻不问呢？”

“姨父认为我不对，而且我知道他和你谈过了。”

“就你目前的情况而言，范妮，我认为你做得完全对。我可能感到遗憾，我可能感到惊奇——也许连这都不会，因为你还来不及对他产生感情。我觉得你做得完全对。难道这还有什么可争议的吗？争议对我们也没有什么光彩的。你并不爱他——那就没有什么理由非要让你接受他的爱。”

范妮多少天来从没觉得这么舒心过。

“迄今为止你的行为是无可指摘的，谁想反对你这样做，那就大错特错了。但是事情并没有到此结束。克劳福德的求爱与众不同，他锲而不舍，想树立过去未曾树立的好形象。我们知道，这不是一天两天能办得到的。不过（亲切地一笑），让他最后成功，范妮，让他最后成功。你已经证明你是正直无私的，现在再证明你知恩图报、心肠软。这样你就成了一个完美的妇女典型。我总认为你生来就要成为这种典型。”

“噢！绝对不会，绝对不会，绝对不会。他决不会在我这里得逞。”范妮说得非常激动，让埃德蒙大吃一惊。她稍加镇静之后脸也红了。这时她看到了他的神色，听见他在说：“绝对不会，范妮，话说得这么武断，这么绝！这不像你说的话，不像通情达理的你说的话。”

“我的意思是，”范妮伤心地自我纠正，嚷道，“只要我可以为未来担保，我认为我绝对不会——我认为我绝对不会回报他的情意。”

“我应该往好处想。我很清楚，比克劳福德还清楚，他想让你爱他（你已经充分看清了他的意图），这谈何容易，你以往的感情、以往的习惯都在严阵以待。他要想赢得你的心，就得把它从牢系着它的有生命、无生命的事物上解脱开来，而这些牵系物经过这么多年已变得非常牢固，眼下一听说要解开它们，反而拴得紧多了。我知道，你担心会被迫离开曼斯菲尔德。在一段时间里，这个顾虑会激发你坚决拒绝他。他要是还没对你说他有什么追求就好了。他要是像我一样了解你就好了，范妮。跟你私下里说一句，我心想我们可能会让你回心转意。我的理论知识和他的实践经验加在一起，不会不起作用。他应该按照我的计划行事。不过我想，他以坚定不移的感情向你表明他值得你爱，长此下去，总会有所收获。我料想，你不会没有爱他的愿望——那种由于感激而自然产生的愿望。你一定会有这种类似的心情。你一定为自己的冷漠态度感到内疚。”

“我和他完全不同，”范妮避免直接回答，“我们的爱好、我们的为人都大不相同。我想，即使我能喜欢他，我们在一起也不可能怎么幸福。绝没有哪两个人比我们俩更不相同了。我们的情趣没有一点是一致的。我们在一起会很痛苦的。”

“你说错了，范妮。你们的差异并没有那么大。你们十分相像。你们有共同的情趣。你们有共同的道德观念和文学修养。你们都有热烈的感情和仁慈的心肠。我说范妮，那天晚上，凡是听见他朗诵莎士比亚的剧本，又看到你在一边聆听的人，有谁会认为你们不适合做伴侣呢？你自己忘记了。我承认，你们在性情上有明显的差异：他活泼，你严肃。不过，这反倒更好，他的兴致勃勃可以激发你的兴致。你的心情容易沮丧，你容易把困难看得过大。他的开朗能对此起到点抵消作用。他从不把困难放在眼里，他的欢快和风趣将是你永远的支柱。范妮，你们两人有巨大差异丝毫也不意味你们俩在一起不会幸福。你不要那样想。我倒认为这是个有利因素。我极力主张，两人的性情最好不一样。我的意思是说，兴致高低不一样，风度上不一样，愿跟人多交往还是少交往上不一样，爱说话还是不爱说话上不一样，严肃还是欢快上不一样。我完全相信，在这些方面彼此有些不同，倒有利于婚后的幸福。当然，我不赞成走极端。在这些方面双方过分相像，就极有可能导致极端。彼此不断地来点温和的中和，这是对行为举止的最好保障。”

范妮完全能猜到他现在的心思。克劳福德小姐又恢复了她的魅力。从他走进家门的那一刻起，他就在兴致勃勃地谈论她。他对她的回避已告结束。头一天他刚在牧师府上吃过饭。

范妮任他沉湎于幸福的遐想，好一阵工夫没说话，后来觉得该把话题引回到克劳福德先生身上，便说道：“我认为他和我完全不合适，还不只是因为性情问题。虽说在这方面，我觉得我们两人的差别太大，大到不能再大的程度。他的精神劲儿经常让我受不了——不过他还有更让我反感的地方。表哥，跟你说吧，我看不惯他的人品。从演戏的那个时候起，我就一直对他印象不好。那时我就觉得他行为不端，不替别人着想。我现在可以这么说了，因为事情已经过去了——他太对不起可怜的拉什沃思先生了，似乎毫不留情地出拉什沃思先生的丑，伤害拉什沃思先生的自尊心，一味地向玛丽亚表姐献殷勤，这使我——总而言之，在演戏的时候给我的印象，我永远也忘不掉。”

“亲爱的范妮，”埃德蒙没听她说完就答道，“我们不要用大家都在胡闹的那个时候的表现来判断我们的为人，对谁都不能这样判断。我们演戏的时候，是我很不愿意回顾的一个时期。玛丽亚有错，克劳福德有错，我们大家都有错，但是错误最大的是我。比起我来，别人都不算错。我是睁大了眼睛干蠢事。”

“作为一个旁观者，”范妮说，“我也许比你看得更清楚。我觉得拉什沃思先生有时候很妒忌。”

“很可能。这也难怪。整个事情太不成体统了。一想到玛丽亚能做出这种事来，我就感到震惊。不过，既然她都担任了那样的角色，其余的也就不足为奇了。”

“在演戏之前，如果朱莉娅认为他不是在追求她，那就算我大错特错。”

“朱莉娅！我曾听谁说过他爱上了朱莉娅，可我一点也看不出来。范妮，虽然我不愿意贬低我两个妹妹的品质，但我认为她们中的一个或者两个都希望得到克劳福德的爱慕，可能是由于不够谨慎的缘故，流露出了这种愿望。我还记得，她们显然都喜欢和他来往。受到这样的鼓励，一个像克劳福德这样活跃的人，就可能有欠考虑，就可能被引得——这也没有什么了不起的。现在看得很清楚，他对她们毫无情意，而是把心交给了你。跟你说吧，正因为他把心交给了你，他才大大提高了他在我心目中的地位。这使我对他无比敬重。这表明他非常看重家庭的幸福和纯洁的爱情。这表明他没有被他叔叔教坏。总而言之，这表明他正是我所希望的那种人，全然不是我所担心的那种人。”

“我认为，他对严肃的问题缺乏认真的思考。”

“不如说，他对严肃的问题就根本没有思考过。我觉得这才是他的真实情况。他受的是那种教育，又有那么个人给他出主意，他怎么能不这样呢？他们两人都受着不良环境的影响，在那种不利的条件下，他们能变成这个样子，有什么可惊奇的呢？我认为，迄今为止，克劳福德一直被自己的情感左右。所幸的是，他的情感总的说来是健康的，余下的要靠你来弥补。他非常幸运，爱上了这样一位姑娘——这位姑娘在行为准则上坚如磐石，性格上又那么温文尔雅，真是相辅相成，相得益彰。他在选择对象的问题上真是太有福气了。他会使你幸福，范妮；我知道他会使你幸福。不过，你会让他万事如意。”

“我才不愿承担这样的任务呢，”范妮以畏缩的口气嚷道，“我才不愿承担这么大的责任呢！”

“你又像平常一样，认为自己什么都不行！认为自己什么都胜任不了！好吧，虽说我改变不了你的看法，但我相信你是会改变的。说实话，我衷心地盼望你能改变。我非常关心克劳福德的幸福。范妮，除了你的幸福之外，我最关心的就是他的幸福。你也知道，我对克劳福德非常关心。”

范妮对此十分清楚，无话可说。两人向前走了五十来码，都在默默不语地想着各自的心思。又是埃德蒙先开的口：

“玛丽昨天说起这件事时的样子让我非常高兴，让我特别高兴，因为我没想到她对样样事情都看得那么公正。我早就知道她喜欢你，可我又担心她会认为你配不上她哥哥，担心她会为她哥哥没有挑一个有身份、有财产的女人而遗憾。我担心她听惯了那些世俗的伦理，难免会产生偏见。不过，实际情况并非如此。她说起你的时候，范妮，话说得入情入理。她像你姨父或我一样希望这门亲事能成。我们就这个问题谈了好久。我本来并不想提起这件事，虽说我很想了解一下她的看法。我进屋不到五分钟，她就以她那特有的开朗性格，亲切可爱的神态，以及纯真的感情，向我说起了这件事。格兰特太太还笑她迫不及待呢。”

“那格兰特太太也在屋里啦？”

“是的，我到她家的时候，看到她们姐妹俩在一起。我们一谈起你来，范妮，就谈个没完，后来克劳福德和格兰特先生就进来了。”

“我已经有一个多星期没看到克劳福德小姐了。”

“是的，她也为此感到遗憾，可她又说，这样也许更好。不过，她走之前，你会见到她的。她很生你的气，范妮，你要有个精神准备。她自称很生气，不过你可以想象她是怎么生气法。那不过是做妹妹的替哥哥感到遗憾和失望。她认为她哥哥无论想要什么，都有权利马上弄到手。她的自尊心受到了伤害。假若事情发生在威廉身上，你也会这样的。不过，她全心全意地爱你，敬重你。”

“我早就知道她会很生我的气。”

“我最亲爱的范妮，”埃德蒙紧紧夹住她的胳膊，嚷道，“不要听说她生气就感到伤心。她只是嘴上说说，心里未必真生气。她那颗心生来只会爱别人，善待别人，不会记恨别人。你要是听到她是怎样夸奖你的，在她说到你应该做亨利的妻子的时候，再看到她脸上那副喜滋滋的样子，那就好了。我注意到，她说起你的时候，总是叫你‘范妮’，她以前可从没这样叫过。像是小姑子称呼嫂子，听起来极其亲热。”

“格兰特太太说什么——她说话没有——她不是一直在场吗？”

“是的，她完全同意她妹妹的意见。你的拒绝，范妮，似乎使她们感到万分惊奇。你居然会拒绝亨利·克劳福德这样一个人，她们似乎无法理解。我尽量替你解释。不过说实话，正像她们说的那样——你必须尽快改变态度，证明你十分理智，不然她们是不会满意的。不过，我这是跟你开玩笑。我说完了，你可不要不理我。”

“我倒认为，”范妮镇静了一下，强打精神说，“女人们个个都会觉得存在这种可能：一个男人即使人人都说好，至少会有某个女人不答应他，不爱他。即使他把世界上的可爱之处都集中在他一个人身上，我想他也不应该就此认为，他自己想爱谁，谁就一定会答应他。即便如此，就算克劳福德先生真像他的两个姐妹想象的那么好，我怎么可能一下子跟他情愫相通呢？他使我大为骇然。我以前从没想到他对我的行为有什么用意。我当然不能因为他对我似理非理的，就自作多情地去喜欢他。我处于这样的地位，如果还要去打克劳福德先生的主意，那岂不是太没有自知之明了。我敢断定，他若是无意于我的话，他的两个姐妹把他看得那么好，她们肯定会认为我自不量力，没有自知之明。那怎么能——怎么能他一说爱我，我就立即去爱他呢？我怎么能他一要我爱他，我就马上爱上他呢？他的姐妹为他考虑，也应该替我想一想。他的条件越是好，我就越不应该往他身上想。还有，还有——如果她们认为一个女人会这么快就接受别人的爱——看来她们就是这样认为的，那我和她们对于女性天性的看法就大不相同了。”

“我亲爱的，亲爱的范妮，现在我知道真情了。我知道这是真情。你有这样的想法真是极其难得。我以前就是这样看你的。我以为我能了解你。你刚才所做的解释，跟我替你向你的朋友和格兰特太太所做的解释完全一样。她们两人听了都比较想得通，只不过你那位热心的朋友由于喜欢亨利的缘故，还有点难以平静。我对她们说，你是一个最受习惯支配、最不求新奇的人，克劳福德用这么新奇的方式向你求婚，这对他没有好处。那么新奇，那么新鲜，完全于事无补。凡是你不习惯的，你一概受不了。我还做了许多其他的解释，让她们了解你的性格。克劳福德小姐述说了她鼓励哥哥的计划，逗得我们大笑起来。她要鼓励亨利不屈不挠地追求下去，怀着迟早会被接受的希望，希望他在度过大约十年的幸福婚姻生活之后，他的求爱才会被十分乐意地接受。”

范妮勉强地敷衍一笑。她心里非常反感。她担心自己做错了事：话说得过多，超过了自己认为必须警惕的范围，为了提防一个麻烦，却招来了另一个麻烦[1]；惹得埃德蒙在这样的时刻，借着这样的话题，硬把克劳福德小姐的玩笑话学给她听，真让她大为恼火。

埃德蒙从她脸上看出了倦怠和不快，立即决定不再谈这个问题，甚至不再提起克劳福德这个姓，除非与她肯定爱听的事情有关。本着这个原则，他过了不久说道：“他们星期一走。因此，你不是明天就是星期天定会见到你的朋友。他们真是星期一走啊！我差一点同意在莱辛比待到这一天才回来！我差一点答应了。那样一来，问题就大了。要是在莱辛比多待五六天，我一辈子都会感到遗憾。”

“你差一点在那儿待下去吗？”

“差一点。人家非常热情地挽留我，我差一点就同意了。我要是能收到一封曼斯菲尔德的来信，告诉我你们的情况，我想我肯定会待下去。但是，我不知道两个星期来这里发生了什么，觉得我在外边住的时间够长了。”

“你在那里过得愉快吧。”

“是的。就是说，如果不愉快的话，那要怪我自己。他们都很讨人喜欢。我怀疑他们是否觉得我也讨人喜欢。我心里不大自在，而且怎么都摆脱不了，直至又回到曼斯菲尔德。”

“欧文家的几位小姐——你喜欢她们吧？”

“是的，非常喜欢。可爱、和善、纯真的姑娘。不过，范妮，我已经给宠坏了，和一般的姑娘合不来了。对于一个和聪慧的女士们交往惯了的男人来说，和善、纯真的姑娘是远远不够的。她们属于两个不同的等级。你和克劳福德小姐使我变得过于挑剔了。”

然而，范妮依然情绪低落，精神倦怠。埃德蒙从她的神情中看得出来，劝说是没有用的。他不打算再说了，便以一个享有特权的监护人的权威，亲切地领着她径直进了大宅。

[1]“提防一个麻烦”，系指小心不要泄露她对埃德蒙的感情；“招来另一个麻烦”，系指让埃德蒙觉得她有可能跟克劳福德好。

第六章

克劳福德先生走了，托马斯爵士的下一个目标是让范妮思念他。虽然对于克劳福德先生的百般殷勤，外甥女当时觉得或者臆想是她的不幸，但是现在失去了这样的殷勤之后，做姨父的满怀希望地认为，外甥女会为此感到惆怅。她已经尝到了受人抬举的滋味，而且那种抬举又是以最令人惬意的方式表现出来的。因此，托马斯爵士还真是希望，她会由于不再有人抬举，重又落入无足轻重的境地，心里产生一种非常有益的懊悔之情。他抱着这个想法观察她——但说不上有多大效果。他几乎看不出她的情绪是否有任何变化。她总是那样文雅怯懦，他无法辨别她的心情如何。他无法了解她，感到自己无法了解她。因此，他请求埃德蒙告诉自己，这件事情对范妮的影响如何，她比原来快乐还是不快乐。

埃德蒙没有看出任何懊悔的迹象。他觉得父亲有点不大切合实际，居然指望在三四天里就能看出她的后悔来。

最让埃德蒙感到意外的是，她对克劳福德的妹妹，一直待她那么好的朋友和女伴，居然也看不出有什么懊悔的。他觉得奇怪，范妮很少提到她，也很少主动说起这次别离引起的愁绪。

唉！现在造成范妮不幸的主要祸根，正是克劳福德的这位妹妹，她的这位朋友和女伴。要是她能认为玛丽未来的命运像她哥哥的一样跟曼斯菲尔德没有关系的话，要是她能希望玛丽回到曼斯菲尔德跟她哥哥一样遥远的话，她心里真会感到轻松的。但是，她越回顾往事，越注意观察，就越认为事情正朝着克劳福德小姐嫁给埃德蒙的方向发展。他们两人，男方的愿望更强了，女方的态度更明朗了。男方的顾虑，他因为为人正直而产生的顾忌，似乎早已荡然无存——谁也说不准是怎么回事；而女方那由于野心而引起的疑虑和犹豫，也同样不复存在了——而且同样看不出是什么原因。这只能归因于感情越来越深。男方的美好情感和女方的不良情感都向爱情屈服了，这样的爱情必然把他们结合在一起。桑顿莱西的事务一处理完——也许要不了两个星期，他就要到伦敦去。他谈到了要去伦敦，他喜欢讲这件事。一旦和玛丽再度重逢，接下来会发生什么事情，范妮可想而知了。他肯定会向玛丽求婚，玛丽也肯定会接受。然而，这里面还是有些不良的情感，使她为未来的前景大为伤心。不过，事出无奈——她认为这也是不由自主。

在她们最后一次谈话中，克劳福德小姐虽然产生过一些亲切的感情，有过一些亲热的举动，但她依然是克劳福德小姐，从她的言行中可以看出，她的思想依然处于迷茫困惑之中，而她自己却浑然不觉。她心里是阴暗的，却自以为光明。她可能爱埃德蒙，但是除了爱之外，她没有别的方面配得上他。范妮认为，他们之间再也没有第二个情愫相通之处。她认为克劳福德小姐将来也不可能改变，认为埃德蒙在恋爱中尚且改变不了她的看法，制约不了她的思想，那在婚后的岁月里，他那么好一个人将最终蹉跎在她身上。范妮相信，古时的圣贤会原谅自己的这些想法的。

经验告诉我们，对于这种境况中的年轻人不能过于悲观。公正而论，克劳福德小姐虽说性情如此，还不能因此认为她就没有女人的那种普遍的天性；有了这样的天性，她也会接受她所喜爱、所敬重的男人的意见，将之视为自己的意见。不过，范妮有自己的想法，这些想法给她带来了很大的痛苦，她一提到克劳福德小姐就伤心。

与此同时，托马斯爵士依然抱着希望，依然在观察，并根据自己对人类天性的理解，依然觉得他会看到由于不再有人迷恋，不再有人青睐，外甥女的心情会受到影响，追求者以前的百般殷勤，使她渴望再遇到这种殷勤。过了不久，他得以把没有完全地、清楚地观察出上述迹象的原因，归于另一个客人要来。他认为这位客人的即将到来，足以抚慰外甥女的心情。威廉请了十天假到北安普敦郡来，好显示一下他的快乐，描述一下他的制服。他是天下最快乐的海军少尉，因为他是刚刚晋升的。

威廉来了。他本来也很想来这里显示一下他的制服，可惜制度严格，除非是值勤，否则不准穿军服。因此，军服给撂在朴次茅斯了。埃德蒙心想，等范妮有机会看到的时候，不管是制服的鲜艳感，还是穿制服人的新鲜感，都早已不复存在了。这套制服会成为不光彩的标记。一个人要是当了少尉，一两年还没升官，眼看着别人一个个提成了校官，在这种情况下，还有什么比少尉的制服更难看、更寒酸呢？埃德蒙是这样考虑的。后来他父亲向他提出了一个方案，让范妮通过另外一种安排，看看皇家海军“画眉号”军舰上的少尉身穿光彩夺目的军装。

根据这个方案，范妮要随哥哥回到朴次茅斯，跟父母弟妹共度一段时间。托马斯爵士是在一次郑重思考时想出了这个主意，觉得这是一个既恰当而又理想的举措。不过，他在下定决心之前，先征求了儿子的意见。埃德蒙从各方面做了考虑，觉得这样做完全妥当。这件事本身就很得当，选择这个时机也再好不过，他料想范妮一定非常高兴。这足以使托马斯爵士下定了决心。随着一声果断的“那就这么办”，这件事就算暂时告一段落了。托马斯爵士有点扬扬得意地回房去了，心想这样做的好处还远不止是他对儿子说的，因为他要把范妮打发走的主要动机，并不是为了叫她去看父母，更不是为了让她快活快活。他无疑希望她乐于回去，但同样无疑的是，他希望还没等她探亲结束，她就会深深厌恶自己的家。让她脱离一段曼斯菲尔德庄园优越奢侈的生活，会使她头脑清醒一些，能比较正确地估量人家给她提供的那个更加长久、同样舒适的家庭的价值。

托马斯爵士认为外甥女现在肯定是头脑出了毛病，这便是他给她制订的治疗方案。在丰裕富贵人家住了八九年，使她失去了比较和鉴别好坏的能力。她父亲住的房子完全可能使她明白有钱是多么重要。他深信，他想出的这一招，会让范妮这辈子变得更聪明，更幸福。

如果范妮有狂喜之习惯的话，她一听明白姨父的打算，定会感到欣喜若狂。姨父建议她去看看她离别了近乎人生一半时光的父母弟妹，一路上有威廉保护和陪伴，回到她幼年生长的环境中，住上一两个月，而且一直可以看到威廉，直到他出海为止。如果她有什么时候能纵情高兴的话，那就应该是这个时候，因为她是很高兴，不过她那是属于一种不声不响的、深沉的、心潮澎湃的高兴。她向来话不多，在感受最强烈的时候，总是默默不语。在这种时候，她只会道谢，表示接受。后来，对这突如其来的想象中的快乐习以为常之后，她才能把自己的感受对威廉和埃德蒙大体说一说。但是，还有一些微妙的感情无法用言语表达——童年的欢乐，被迫离家的痛苦，这种种回忆涌上了她的心头，好像回家一趟能医治好由于分离而引起的种种痛苦似的。回到这样一伙人当中，受到那么多人的爱，大家对她的爱超过了她以往受到的爱，可以无忧无虑、无拘无束地感受人间的爱，觉得自己和周围的人是平等的，不用担心谁会提起克劳福德兄妹俩，不用担心谁会为了他们而向她投来责备的目光！这是她怀着柔情憧憬着的前景，不过这种柔情只能说出一半。

还有埃德蒙——离开他两个月（也许她会被允许离别三个月），一定会对她有好处。离得远一些，不再感受他的目光或友爱，不再因为了解他的心，又想避而不听他的心事，而觉得烦恼不断，她也许能使自己的心境变得平静一些，可以想到他在伦敦做种种安排，而并不感到自己可怜。她在曼斯菲尔德忍受不了的事，到了朴次茅斯就会变成微不足道的小事。

唯一的问题是，她走后不知是否会给伯特伦姨妈带来不便。她对别人都没有什么用处。但是对于伯特伦姨妈，她不在会造成一定的不便，这是她不忍心去想的。她不在的时候如何安排伯特伦姨妈，这是让托马斯爵士最感棘手的，然而也只有他可以做安排。

不过，他毕竟是一家之主。他要是真打定主意要做什么事，总是会坚持到底的。现在，他就这个问题和妻子谈了很久，向她讲解范妮有义务时而去看看自己的家人，终于说服妻子同意放她去。不过，伯特伦夫人与其说是心服，不如说是屈服，因为她觉得，只不过是托马斯爵士认为范妮应该去，所以范妮就必须去。等她回到寂静的梳妆室，在不受丈夫那似是而非的理由的影响的情况下，不带偏见地好好琢磨一下这个问题。她认为，范妮离开父母这么久了，实在没有必要去看他们，而自己却那么需要范妮。至于范妮走后不会带来什么不便，诺里斯太太发表了一通议论，倒是想证明这一点，但伯特伦夫人坚决不同意这种说法。

托马斯爵士试图诉诸她的理智、良心和尊严来说服她。他说这叫自我牺牲，要求她行行好，自我克制一下。而诺里斯太太则要让她相信，范妮完全离得开（只要需要，诺里斯太太愿意拿出自己的全部时间来陪她），总而言之，范妮的确不是不可缺少的。

“也许是这样的，姐姐。”伯特伦夫人答道，“我想你说得很对，不过我肯定会很想她的。”

下一步是和朴次茅斯联系。范妮写信表示要回去看看。母亲的回信虽短，却非常亲切，短短的几行表达了母亲在即将见到自己久别的孩子时那种自然的、慈母的喜悦。这证明女儿的看法不错，与母亲在一起会无比快乐——并且使女儿相信，以前不怎么疼爱她的“妈妈”，现在一定会是一位热烈而亲切的朋友。至于过去的问题，她很容易想到那都怪她自己，或者是自己过于敏感。她也许是由于胆小无助，焦虑不安，而没去博得母亲的爱，要不就是她不懂道理，在那么多需要母爱的孩子中间，想比别人多得到一点爱。现在，她已经知道了怎样有益于人，怎样克制忍让，她母亲也不再受满屋的孩子没完没了的牵累，既有闲暇又有心情来寻求各种乐趣。在这种情况下，她们母女之间很快就会恢复应有的母女情意。

威廉对这个计划几乎像妹妹一样高兴。范妮要在朴次茅斯住到他出海前的最后时刻，也许他初次巡航回来仍能见到她，他将为此而感到无比的快乐！另外，他也很想让她在“画眉号”出港之前看看它（“画眉号”无疑是正在服役的最漂亮的轻巡洋舰）。海军船坞也做了几处修缮，他也很想领她看看。

他还毫不犹豫地加了一句：她回家住上一阵对大家都大有好处。

“我不知道怎么会这样想，”他说，“不过，家里似乎需要你的一些良好习惯，需要你的有条不紊。家里总是乱七八糟的。我相信，你会把样样东西都整理得好一些。你可以告诉妈妈应该怎样做，可以帮助苏珊，可以教教贝齐，让弟弟们爱你、关心你。这一切该有多好，多令人高兴啊！”

等收到普莱斯太太的回信时，可以在曼斯菲尔德逗留的时间已经没有几天了。其中有一天，两位年轻的旅客为他们旅行的事大吃一惊。原来，在谈论到路上怎么走的时候，诺里斯太太发现自己想给妹夫省钱完全是白操心。尽管她希望并暗示让范妮乘坐便宜些的交通工具，但他们两人却要乘驿车去。她甚至看见托马斯爵士把乘驿车的钱交给了威廉，这时她才意识到车里可以坐下第三个人，便突然心血来潮要和他们一起去——好去看看她那可怜的亲爱的普莱斯妹妹。她表明了自己的想法。她说她很想和两个年轻人一起去。这对她来说是件难得的开心事，因为她已经有二十多年没见过她那可怜的亲爱的普莱斯妹妹了。她年纪大，有经验，年轻人在路上也好有个照应。有这么好的机会她再不去，她认为她那可怜的亲爱的普莱斯妹妹定会觉得她太不讲情意了。

威廉和范妮被她这个念头吓坏了。

他们这次愉快旅行的全部乐趣将会一下子破坏殆尽。他们满面愁容，你看看我，我看看你。就这么迟疑不决地过了一两个小时。谁也没有表示欢迎，谁也没有表示劝阻，事情由诺里斯太太自己去决定。后来，她又想起曼斯菲尔德庄园目前还离不开她，托马斯爵士和伯特伦夫人都十分需要她，她连一个星期都走不开，因此只能牺牲其他乐趣，一心为他们帮忙。外甥和外甥女一听，真是喜不自胜。

其实，她突然想起，尽管到朴次茅斯去不用花钱，但回来的时候却免不了要自出路费。于是，只能任她那位可怜的亲爱的普莱斯妹妹为她错过这次机会而失望吧。说不定要见面还要再等二十年。

埃德蒙的计划受到了范妮这次朴次茅斯之行的影响。他像他姨妈一样得为曼斯菲尔德庄园做点牺牲。他本来打算这个时候去伦敦，但是最能给父母带来安慰的人就要走了，他不能在这个时候也离开他们。他觉得要克制一下，但没有声张，就把他盼望中的可望确定他终身幸福的伦敦之行又推迟了一两个星期。

他把这件事告诉了范妮。既然那么多事情都让她知道了，索性把什么都告诉她吧。他又向她推心置腹地谈了一次克劳福德小姐的事。范妮心里越发不是滋味，觉得这是他们两人之间最后一次比较随意地提到克劳福德小姐的名字了。后来有一次，他转弯抹角地提到了她。晚上，伯特伦夫人嘱咐外甥女一去就给她来信，而且要常来信，她自己也答应常给外甥女写信。这时，埃德蒙看准一个时机，悄声补充了一句：“范妮，等我有什么事情值得告诉你，有什么事情我觉得你会想要知道，而从别人那里不会很快听到的时候，我会给你写信的。”假若她还听不出他的弦外之音，等她抬起眼来看他的时候，从他那容光焕发的脸上，她就能看得清清楚楚了。

她必须做好思想准备，以承受这样一封信的打击。埃德蒙给她来信，竟然会成为一件可怕的事！她开始感觉到，在这多变的人世间，时间的推移和环境的变迁在人们身上引起的思想感情的变化，她还得继续去感受。她还没有饱尝人心的变化无常。

可怜的范妮呀！尽管她心甘情愿、迫不及待地要走，但在曼斯菲尔德庄园的最后一个夜晚，她还是忧心忡忡。她心里充满了离恨别愁。她为大宅里的每一个房间落泪，尤其为住在大宅里的每一个亲爱的人落泪。她紧紧抱住了姨妈，因为她走后会给姨妈带来不便；她泣不成声地吻了吻姨父的手，因为她惹他生过气；至于埃德蒙，最后轮到向他道别时，她既没说话，也没看他，也没想什么。最后，她只知道他以兄长的身份向她满怀深情地道别。

这些都是头天晚上的事，威廉和范妮两人第二天一早就要起程。当这家子所剩不多的几个人聚到一起吃早饭的时候，他们议论说，威廉和范妮已经走了一站路了。

第七章

离开曼斯菲尔德庄园越来越远了，旅行的新奇，和威廉在一起的快乐，自然很快激起了范妮的兴致。当走完了第一站，跳下托马斯爵士的马车，向老车夫告别并托他回去代为问好的时候，她已经喜笑颜开了。

兄妹俩一路上谈笑风生。威廉兴高采烈，样样事情都让他开心。他们谈上一阵严肃的话题，他就说上一阵笑话。而他们所谈的严肃话题，不是以夸“画眉号”开始，就是以夸“画眉号”结束。他时而猜测“画眉号”将承担什么任务；时而计划怎样好好地大干一番，以便中尉出了什么事情的时候（威廉对中尉并不是很仁慈），他能尽快再次晋升；时而又琢磨在作战中立功受奖，所得的奖金将慷慨地分赠给父母弟妹们，只留一部分把那座小房子布置得舒舒服服的，他和范妮好在那里度过他们的中年和晚年。

与范妮密切相关的事情，凡是涉及克劳福德先生的，他们在谈话中只字未提。威廉知道发生了什么事情，妹妹对一个他视为世界上最好的人这么冷漠，他从心里感到遗憾。但是，他现在正处于重视感情的年纪，因而不会责备妹妹。他知道妹妹在这个问题上的心思，便丝毫不提此事，免得惹她烦恼。

范妮有理由料想克劳福德先生没有忘记她。克劳福德兄妹俩离开曼斯菲尔德后的三个星期里，她不断收到他妹妹的来信，每封信里他都要附上几行，言辞热烈，态度坚定，像他过去口头讲的一样。与克劳福德小姐通信，正像她原来担心的那样，给她带来极大的不快。除了不得不看克劳福德先生的附言之外，克劳福德小姐那活泼、热情的行文风格也给她带来痛苦，因为埃德蒙每次都坚持要听她念完信的主要内容，然后当着她的面赞叹克劳福德小姐语言优美、感情热烈。其实，每封信里都有许多消息、暗示和回忆，都大谈特谈曼斯菲尔德，范妮只能觉得这都是有意写给埃德蒙听的。她发觉自己被迫为这样的目的服务，不得不进行一场通信，让她不爱的男人没完没了地纠缠她，逼着她去忍受自己所爱的男人热恋别人，这是对她残酷的侮辱。就从这一点上看，她现在离开还是有好处的。一旦她不再和埃德蒙住在一起的时候，她相信克劳福德小姐就不会有那么大的动力不辞辛苦地给她写信。等她到了朴次茅斯，她们的通信会越来越少，直至停止。

范妮就这样思绪纷纭，平安而愉快地乘车前进着。鉴于二月的道路比较泥泞，马车走得还算相当迅速。马车驶进了牛津，但是她对埃德蒙上过的学院，只在路过的时候匆匆瞥了一眼。他们一路往前赶，到了纽伯里才停下来，将晚饭和夜宵并在一起，舒舒服服地吃了一顿，结束了一天的欢快和劳累。

第二天早晨他们又早早地动身了。一路没事，也没耽搁，顺利地往前赶路，到达朴次茅斯近郊的时候，天还亮着。范妮看向四周，赞叹那一幢幢的新建筑。他们过了吊桥，进入市区。暮色刚开始降临，在威廉的大声吆喝下，马车隆隆地从大街驶入一条狭窄的街道，在一座小屋的门前停下了。这就是普莱斯先生的住处。

范妮激动不已，心在突突直跳——她满怀希望，又满腹疑虑。马车一停下来，一个邋遢的女仆走上前来。她好像是等在门口迎候的，而且与其说是来帮忙的，不如说是来报信的，因为她立即说道：“‘画眉号’已经出港了，先生，有一个军官来这儿——”她的话被一个漂亮的高个子十一岁男孩打断了，只见他从房子里跑出来，把女仆推开。就在威廉打开车门的时候，他嚷嚷道：“你们到得正是时候。我们已经等了你们半个小时了。今天上午‘画眉号’出港了。我看见了，好美呀。他们料想一两天内就会接到命令。坎贝尔先生是四点钟到的，来找你。他要了一艘‘画眉号’上的小艇，六点钟回舰上去，希望你能及时回来跟他一块走。”

威廉扶范妮下车的时候，这位小弟弟只看了她一两眼，算是以礼相迎。范妮吻他的时候，他并没表示反对，只是还在一心一意地详细述说“画眉号”出港的情景。他对“画眉号”感兴趣是理所当然的，因为他这就要到这艘舰上开始他的海员生涯。

又过了一会，范妮已经进入这座房子的狭窄的门廊里，投入了妈妈的怀抱。妈妈以真诚的母爱迎接她。妈妈的容貌让她倍加喜爱，因为看上去使她觉得伯特伦姨妈来到了面前。两个妹妹也来了。苏珊十四岁，已长成一个漂亮的大姑娘；贝齐是最小的孩子，大约五岁——两人都很高兴见到她，只不过还不大懂得迎接客人的礼仪。但是，范妮并不计较礼仪。只要她们爱她，她就心满意足了。

接着，她被引进了一间起居室。这间屋子非常小，她起初还以为只是个小过厅，因此便站了一会，等着把她往好一点的房间里领。可是，当她发现这间屋子没有别的门，而且有住人的迹象，她便打消了自己的想法，责怪起自己来，唯恐他们看出她的心迹。不过，妈妈没有久留，什么也没有察觉，而是又跑到房门口去迎接威廉了：“噢！亲爱的威廉，见到你真高兴。你听说‘画眉号’的事了吗？它已经出港了，比我们料想的早了三天。我不知道萨姆要带的东西该怎么办，怎么也来不及准备了。说不定明天就会奉命起航。我给弄得措手不及。你还得马上去斯皮特黑德呢。坎贝尔来过了，很为你着急。现在我们该怎么办呢？我原想和你快快活活地聚一个晚上，可现在一下子什么事都叫我遇上了。”

儿子兴高采烈地做了回答，跟她说一切总会有个圆满的结果，至于不得不走得这么急，这点不便没有什么大不了的。

“我当然希望它没有离港，那样我就可以和你们欢聚几个小时。不过，既然有一艘小艇靠岸，我还是马上走的好，这也是没有办法的事儿。‘画眉号’停在斯皮特黑德什么地方？靠近‘老人星号’吗？不过，没关系——范妮在起居室呢，我们为什么还待在走廊里？来，妈妈，你还没有好好看看你亲爱的范妮呢。”

两人都进来了。普莱斯太太又一次慈爱地吻了吻女儿，说了说她个子长高了，随即便自然而然地关心起他们旅途的劳顿和饥饿。

“可怜的好孩子！你们两个一定累坏了！现在你们想吃什么吧？刚才我都怕你们来不了啦。贝齐和我都等了你们半个小时了。你们什么时候吃的饭？现在想吃什么？我拿不准你们旅途过后是想吃些肉还是想喝点茶，要不然早就给你们准备好了。我还担心坎贝尔就要到了，想给你们做牛排又来不及，再说这附近又没有卖肉的。街上没有卖肉的可真不方便。我们以前住的那栋房子就方便多了。也许等茶一好你们就用点茶点吧？”

他们两人表示这比什么都好。“那好，贝齐，亲爱的，快到厨房去，看看丽贝卡有没有把水烧上，叫她尽快把茶具拿来。可惜我们的铃还没修好——不过让贝齐传个话还是很便当的。”

贝齐欢快地去了，得意地想在这位新来的漂亮的姐姐面前显显本事。

“哎呀！”焦灼不安的妈妈接着说，“这炉火一点也不旺，你们俩一定给冻坏了。把椅子挪近一点，亲爱的。丽贝卡这半天不知道干什么去了。半个钟头前我就叫她弄点煤来。苏珊，你该把炉子照料好呀。”

“妈妈，我刚才在楼上搬东西，”苏珊以毫不惧怕、替自己辩护的口气说，让范妮吃了一惊，“你刚才决定的，让范妮姐和我住到另一间屋里，丽贝卡又一点忙也不肯帮。”

由于一片忙乱，她们俩没有争下去。先是赶车的来领钱，接着是萨姆与丽贝卡为往楼上搬姐姐的箱子争执起来，萨姆非要按他的方式搬，最后是普莱斯先生进来了。他人没到声音先到，而且嗓门很高，有点骂骂咧咧地踢着放在走廊里的儿子的旅行包和女儿的纸箱子，叫嚷着要蜡烛。不过，并没有拿来蜡烛，他还是走进了屋里。

范妮怀着犹疑不定的心情站起来去迎接父亲，但觉得在昏暗中父亲并未注意到自己，也没想到自己，便又坐了下来。普莱斯先生亲切地握了握儿子的手，急切地说道：“哈！欢迎你回来，孩子。见到你很高兴。你听到了消息没有？‘画眉号’今天上午出港了。你看有多紧迫。见鬼，你回来得正是时候。你们的那位军医来找你。他要来了一艘小艇，六点钟离岸去斯皮特黑德，你最好和他一块儿走。我到特纳的铺子里去催你的服装，很快就可以做好。说不定你们明天就会接到命令，不过你们要是往西巡航，遇到这样的风还没法起航。沃尔什舰长认为，你们肯定要和‘大象号’一起去西面巡航。见鬼，我还就希望是这样的。可是肖利老汉刚才说，他认为你们会先被派到‘特克赛尔号’上。反正，不管怎么样，我们已经准备好了。不过，见鬼，你上午不在，没能看上‘画眉号’出港时那个气派劲儿。给我一千英镑我也不愿意失去这个机会。吃早饭的时候，肖利老汉跑进来说，‘画眉号’已经起锚了，就要出港了。我忽地跳起来，两步就跑到平台甲板上。如果说真有哪艘船十全十美的话，那就是它了。它就停在斯皮特黑德，不管是哪个英国人，一看就知道，它每小时能航行二十八海里。今天下午我在平台甲板上看了它两个小时。它紧靠‘恩底弥翁号’停着，在‘恩底弥翁号’和‘克娄巴特拉号’之间，就在那大船坞的正东面。”

“哈！”威廉嚷道，“要是我，也会把它停在那里的。那是斯皮特黑德最好的锚位。不过，爸爸，我妹妹在这儿，范妮在这儿。”说着他转过身，将范妮往前拉了拉：“光线太暗了，你没看见她。”

普莱斯先生说他都忘了范妮，然后对她表示欢迎。他热情地拥抱了她，说她已经长成大人了，看来很快就要出嫁了，接着似乎又把她忘掉了。范妮退回到座位上，为父亲的粗俗语言和满嘴酒味感到痛心。父亲只和儿子说话，只谈“画眉号”。威廉虽然对这个话题很感兴趣，但不止一次地想使父亲想到范妮，想到她多年离家，想到她旅途劳顿。

又坐了一会，才弄来了一支蜡烛。但是茶仍然没有端来，而且据贝齐从厨房得来的情况来看，一时半刻还烧不好，于是威廉决定去更换服装，做好说走就走的准备，然后再从从容容地喝茶。

他走出屋之后，两个脸蛋红润、衣着褴褛、身上肮脏的八九岁男孩跑了进来。他们两个刚刚放学，急匆匆地跑来看姐姐，报告“画眉号”出港的消息。两人一个叫汤姆，一个叫查尔斯。查尔斯是范妮走后才出生的，但她过去常帮妈妈照顾汤姆，因此这次再见面感到特别高兴。她非常亲切地吻了两个弟弟，不过总想把汤姆拉到自己身边，试图从他的容貌上追忆自己喜爱过的那个婴儿，跟他说他小时候多么喜欢她自己。然而，汤姆并不想让姐姐这样待他。他回家来不是为了站着不动，听别人对自己说话，而是要到处乱跑，吵吵闹闹。两个孩子很快挣脱了她，出门时砰的一声，震得她额头发痛。

现在，在家的人她都见到了，只剩下她和苏珊之间的两个弟弟，一个在伦敦的某个政府机关里当办事员，另一个在一艘来往于英国和印度之间的大商船上做见习船员。不过，她虽说见到了家里所有的人，但是还没有听到他们能喧闹到何种地步。又过了一刻钟，家里越发热闹起来了。威廉在二楼楼梯口大声呼喊妈妈和丽贝卡。原来，他放在那里的什么东西找不到了，便着急起来。一把钥匙找不到了，贝齐动了他的新帽子，他的制服背心不合身，答应过要给他改的，完全给忘掉了。

普莱斯太太、丽贝卡和贝齐都跑到楼上为自己辩护，几个人一齐叽叽喳喳，就数丽贝卡叫得最响，都说这活要赶紧做出来，还要尽量做好。威廉想把贝齐赶到楼下，让她不要妨碍别人，但是徒劳无益。由于房里的每道门都敞开着，楼上的喧闹声在起居室里听得清清楚楚，只是不时地要被萨姆、汤姆和查尔斯的吵闹声盖过。他们楼上楼下地追逐着，跌跌撞撞，大喊大叫。

范妮给吵得头昏脑涨。由于房子小、墙壁薄，这一切都好像发生在身边，再加上旅途的劳顿，以及近来的种种烦恼，她简直不知道如何承受这一切。屋内倒是一片寂静，因为苏珊很快也跟他们去了，只剩下了父亲和她。父亲掏出了一张通常是从邻居家借来的报纸，看了起来，似乎忘记了她还在屋里。他把那唯一的一支蜡烛擎在他和报纸之间，毫不顾及她是否需要光亮。不过，她也没有什么事要做，倒乐意他把烛光遮住，照不着她那疼痛的头。她茫然地坐在那里，陷入了断断续续的、黯然神伤的沉思之中。

她回到家了。可是，唉！这样一个家，她受到这样的接待，真让她——她不让自己再想下去。她这样想不合情理。她有什么权利要家里人对她另眼相看？她这么久不见踪影，根本没有这个权利！家里人最关心的应该是威廉——一向都是如此——他完全有这个权利。然而，对她却没有什么好谈的，丝毫没人过问——也没有人问及曼斯菲尔德！他们忘记了曼斯菲尔德，忘记了给他们那么多帮助的朋友们——那些极其亲爱的朋友，真让她痛心啊！但是现在，有一个话题盖过了其他所有话题。也许应该如此。“画眉号”的动向现在所引起的关注势必压倒一切。一两天后情况就会有所不同。事情只能怪她。然而她又觉得，若在曼斯菲尔德，情况就不会这样。是的，在她姨父家里，就会审时度势，凡事都有定规，讲究分寸，关心每一个人，可这里却不是这样。

她就这样左思右想了将近半个小时之久，才让父亲突然给打断了，不过父亲倒不是为了安慰她。走廊里的脚步声和喊叫声实在太吵了，他便大声嚷道：“你们这些该死的小狗杂种！你们要闹翻天啊！嗨，萨姆的声音比谁的都大！这小子适合当水手长。喂——你听着——萨姆——别扯着你的尖嗓子乱叫了，不然看我不揍你。”

显然，这番威胁被置若罔闻。虽然五分钟内三个孩子都跑进房里坐了下来，但是范妮认为这并不能说明任何问题，只不过是因为他们一时累了，这从他们个个满头大汗、气喘吁吁就能看得出来——而且他们还在父亲的眼皮底下，你踢我的腿，我踩你的脚，并且又马上突然吆喝起来。

门又一次打开的时候，送来了较为受人欢迎的东西：茶具。她几乎开始绝望了，觉得那天晚上不会送茶具来了。苏珊和一个侍女送来了吃茶点需要的东西。范妮从这个侍女卑微的神态可以看出，先前见到的那位女仆原来是个管家。苏珊把茶壶放在炉火上，看了姐姐一眼，那神情似乎有两重意思：一是因为显示了自己的勤快能干而扬扬得意，二是担心干了这样的活在姐姐眼里降低了自己的身份。“我到厨房去催萨莉，”她说，“帮她烤面包片，涂黄油——不然的话，我真不知道什么时候才能吃上茶点——我敢断定，姐姐经过一路的奔波一定想吃点东西。”

范妮非常感激，不得不承认自己很想吃点茶点。苏珊立即动手沏茶，似乎很乐意独自来做这件事。她有点故作忙碌，不分青红皂白地说上弟弟们几句，尽量让他们老实些，让人觉得她表现出色。范妮的身体和精神都得到了恢复。由于受到这般及时的关照，她的头不那么痛了，心里也好受些了。苏珊神情坦率，通情达理。她长得像威廉——范妮希望她性情上也像威廉，并且像威廉一样对自己好。

在这比较平静的气氛中，威廉又进来了，后面跟着妈妈和贝齐。他整整齐齐地穿上了他的少尉军服，看上去比平时更高了，走起路来步履更坚定，更加风度翩翩。他满面春风地径直走向范妮——范妮站了起来，怀着赞赏的目光，默默地看了看他，然后张开双臂搂住他的脖子，悲喜交加地哭了起来。

她不愿意让人觉得自己有什么不高兴的，很快便镇静下来。她擦干了眼泪，威廉那身服装每一处光彩夺目的地方，她都看得出来，也能加以赞赏——她还精神振奋地听他兴高采烈地说起：在起航之前，他有希望每天抽出一定时间上岸来，甚至把她带到斯皮特黑德去看看这艘轻巡洋舰。

门再次打开的时候，“画眉号”的医生坎贝尔先生进来了。他是个品行端正的年轻人，是专门来叫他的朋友的。由于座位过挤，好不容易才给他摆了把椅子，年轻的沏茶姑娘赶忙给他洗了一只杯子和一只茶碟。两位青年情真意切地谈了一刻钟。这时家里闹上加闹，乱上加乱，大人小孩一齐行动起来，两人动身的时刻到了。一切准备就绪，威廉告辞了，众人全都走了——三个男孩不听妈妈的劝告，非要把哥哥和坎贝尔先生送到军舰的出入口。普莱斯先生这时要去还邻居的报纸。

现在可以指望清静一点了。因此，丽贝卡遵命撤去茶具，普莱斯太太到处找一只衬衫袖子，忙活了半天，最后由贝齐从厨房的一个抽屉里给找了出来。接着，这伙女人就变得相当安静了。妈妈又为无法给萨姆赶做出行装叹惜了一阵之后，才有闲暇想起她的大女儿及其曼斯菲尔德的朋友们。

她向范妮问起了几个问题，最先问到的是：“我伯特伦姐姐是怎样管教仆人的？她是不是像我一样苦于找不到像点样的仆人？”一提到仆人，她的思绪便离开了北安普敦郡，一心想着自己家里的苦楚，朴次茅斯的仆人全都品质恶劣，她觉得自己的两个仆人尤为糟糕。她只顾数落丽贝卡的缺点，完全忘了伯特伦一家人。苏珊也列举了丽贝卡的许多不是，小贝齐举的例子更多，她们把丽贝卡说得一无是处。范妮猜想，妈妈是想在丽贝卡干满一年后辞掉她。

“干满一年！”普莱斯太太嚷道，“我真想不等她干满一年就辞掉她，因为她要到十一月才干满一年。亲爱的，朴次茅斯的仆人可真不好办，要是谁用仆人能用过半年，那就算出了奇迹。我不敢指望能找到合适的人。我要是辞掉丽贝卡，再找一个只可能更糟。不过，我想我不是个很难伺候的主人——再说她在这里也真够轻松的，因为总是有个丫头听她使唤，何况我自己常常把活干掉一半。”

范妮默默不语，这倒不是因为她认为这种弊端已经没有办法补救了。这时她坐在那里望着贝齐，情不自禁地想起了另一个妹妹。那个小妹妹长得很漂亮。当年她离家去北安普敦郡的时候，小妹妹比现在的贝齐小不了多少，她走了几年后小妹妹就死掉了。小妹妹特别招人喜爱。那时候，她喜爱小妹妹胜过喜爱苏珊。小妹妹死去的消息最后传到曼斯菲尔德的时候，她一度非常悲伤。看到贝齐不由得又想起了小玛丽，但她说什么也不愿提起小玛丽，免得惹妈妈伤心。就在她抱着这样的想法打量贝齐的当儿，贝齐在离她不远的地方拿着一个什么东西让她看，同时又挡着不让苏珊看见。

“你手里拿的什么，亲爱的？”范妮说，“来给我看看。”

原来是把银刀。苏珊忽地跳起来，扬言是自己的，想要夺过去。贝齐跑到妈妈跟前寻求保护。苏珊在一旁责备她，言辞还很激烈，显然是想博得范妮的同情。“这是我的刀子，不给我太不像话。是小玛丽姐姐临死的时候留给我的，早就应该归我所有了。可是妈妈不肯给我，总是让贝齐拿着玩。到头来，就让贝齐抢去了，变成她自己的，尽管妈妈曾向我保证不会交给贝齐。”

范妮感到大为震惊。妹妹的这番话和妈妈的回答，完全违背了她心目中对母女之道、自尊自重、宽容待人的想法。

“我说，苏珊哪，”普莱斯太太以抱怨的口吻嚷道，“你怎么脾气这么坏呀？你总是为这把刀争吵。你别这么吵来吵去就好了。可怜的小贝齐，苏珊对你多凶啊！不过，亲爱的，我叫你到抽屉里去取东西，你不该把刀拿出来。你要知道，我对你说过，叫你不要碰它，因为苏珊一见你拿它就要冒火。贝齐，下一次我要把它藏起来。可怜的玛丽临死前两个钟头把它交给我保存，她万万没想到你们像狗抢骨头一样抢这把刀。可怜的小家伙！我只是勉勉强强能听见她说的话，那话真让人感动：‘妈妈，等我死了埋掉以后，把我的刀送给苏珊妹妹。’可怜的小宝贝啊！她好喜欢这把刀。范妮，她卧床不起的时候，一直把它放在身边。这是她的好教母马克斯韦尔将军的太太送给她的，那时她离死只有六个礼拜了。可怜的小亲亲啊！也好，她死了，免得受我们遭的罪。我的贝齐（抚摸着她），你可没有她的好运气，没有这么个好教母。诺里斯姨妈离我们太远了，不会想到你这样的小人儿。”

范妮确实没有从诺里斯姨妈那里捎来任何礼物，只带来了她的口信，希望她的教女做个好孩子，好好念书。有一次，范妮曾在曼斯菲尔德庄园的客厅里听到窃窃私语，说是要送贝齐一本祈祷书，但是以后就再也没听到说起这件事。不过，诺里斯太太还是抱着这个念头回到家里，取下了她丈夫用过的两本祈祷书，可是拿到手里一琢磨，那股慷慨的劲头也就烟消云散了。她觉得一本书的字太小，不利于孩子的眼睛；另一本太笨重，不便于孩子带来带去。

范妮又累得不行了。一听说请她就寝去，她便不胜感激地接受了。看在姐姐回来的分上，贝齐获许比平时晚睡一个小时。一个小时到了，贝齐仍然不肯去睡，还要哭哭闹闹。没等她哭闹完，范妮就起身上楼了。她只听楼下又吵吵闹闹，一片混乱：男孩子们要面包加奶酪，父亲吆喝着要加水朗姆酒，而丽贝卡总是不能让大家满意。

她要和苏珊共住的这间卧室又狭小，又没有什么装饰，她的兴致根本提不起来。楼上楼下房间这么小，走廊楼梯这么窄，都超出了她的想象。她在曼斯菲尔德庄园住的那间阁楼，本是人人嫌小不愿住的地方，现在想起来倒觉得蛮阔气了。

第九章

果然不出范妮之所料，克劳福德小姐现在的来信没有当初那么勤了，下次来信间隔的时间比上次长得多。但是，信来得少对她并不是很大的安慰，这一点却是她未曾料到的。这是她心理发生的又一个奇怪的变化啊！她接到来信的时候，还真感到高兴。她眼下被逐出了上流社会，远离了她一向感兴趣的一切事物。在这种情况下，能收到她心仪的那个圈子里的某个人的一封来信，而且信又写得那么热情，还有几分文采，这自然是件十分称心的事。信里总是用应酬越来越多作托词，解释为什么没能早来信。“现在动起笔来，”克劳福德小姐继续写道，“就怕我的信不值得你一读，因为信的末尾没有了世上最痴情的H. C.[1]的爱的致意和三四行热情的话语，因为亨利到诺福克去了。十天前，他有事去了埃弗灵厄姆。也许他是假装有事，其实是想趁你外出旅行的时机，也去旅行一趟。不过，他现在的确在埃弗灵厄姆。顺便提一句，做妹妹的信写得少完全是因为他不在身边的缘故，因而听不到这样的催促：‘喂，玛丽，你什么时候给范妮写信呀？你还不该给范妮写信吗？’经过多次的努力，我终于见到了你的两位表姐：亲爱的朱莉娅和最亲爱的拉什沃思太太。’她们昨天来的时候我正在家里，我们很高兴能够重逢。我们好像很高兴能彼此相见，我倒真觉得我们有点高兴。我们有许多话要说。要不要我告诉你当提到你的名字时拉什沃思太太脸上的表情？我一向认为她还比较沉稳，但是昨天她却有些沉不住气了。总的说来，朱莉娅的脸色还好看一些，至少在说起你以后是这样。从我讲到‘范妮’，并且以小姑子的口气讲到你的时候，她那副面孔就一直没有恢复正常。不过，拉什沃思太太满面春风的日子就要到来了，因为我们已经接到了请帖，她要在二十八日举行第一次舞会。到时候她会美不可言，因为她要展示的是温普尔街最气派的一幢大宅。两年前我去过那里，当时是拉塞尔斯夫人住在里面。我觉得这幢房子比我在伦敦见过的哪一幢都好。到时候她肯定会觉得——借用一句俗话说——她这是物有所值。亨利不可能给她提供这样一幢房子。我希望她能记住这一点，满足于做一个王后住着一座宫殿，虽说国王躲在后面显得比较合适。我不愿意刺激她，决不会再当着她的面硬提你的名字。她会渐渐冷静下来。从我听到的情况看，再根据我的猜测，维尔登海姆男爵[2]仍在追求朱莉娅，可我拿不准他是否受到过真正的鼓励。她应该挑一个更合适的人。一个可怜的贵族头衔顶不了什么用，我想象不出他有什么可爱的，除了夸夸其谈，这位可怜的男爵一无所有。一字之差会造成多大的差异啊！他要是不光讲起话来‘叫呱呱’，收起租来也‘顶呱呱’就好了！你埃德蒙表哥还迟迟没来，可能是让教区的事务绊住了。也许是桑顿莱西的哪个老太婆需要他劝说皈依。我不愿意设想他是因为某个年轻女人而不把我放在心上。再见，我亲爱的甜蜜的范妮，这是从伦敦写给你的一封长信，给我好好地回一封信，让亨利回来一睹为快——还要给我讲一讲你为了他鄙弃了多少漂亮的年轻舰长。”

这封信里有不少东西可供她回味，个中的滋味多半使她感到不快。然而，尽管读过之后感到诸多不安，但这封信却把她和远在他乡的人联系了起来，讲到了她近来特别想了解的人和事，她倒很愿意每星期都收到这样一封信。她和伯特伦姨妈之间的通信是她唯一更感兴趣的事情。

朴次茅斯的社交活动，并不能弥补她家庭生活的缺陷。不论是她父亲的圈里人还是她母亲的圈里人，没有一个能给她带来丝毫的快乐。她对见到的人都没有好感，怕见他们，不愿和他们说话。她觉得这里的男人个个粗鲁，女人个个唐突，男男女女没有一个不缺乏教养。无论是和老相识还是和新相识应酬，她都不满意，人家也同样不满意。年轻姑娘们起初觉得她是从一位男爵家来的，便带着几分敬意来接近她，但是很快就对她们所谓的“气派”看不顺眼了——因为她既不肯弹钢琴，又没穿考究的皮外衣，经过进一步观察，认为她没有什么比她们优越的。

家里处处不称心。范妮得到的第一个实在的安慰，第一个她衷心欢迎而又可能持久的安慰，是她对苏珊有了进一步的了解，而且有可能对苏珊有所帮助。苏珊对她倒是一直很好，但苏珊为人处世的泼辣劲儿曾使她感到震惊。至少过了两个星期，她才开始对这个与自己性情完全不同的姑娘有所了解。苏珊对家里的很多事情看不惯，想要加以纠正。一个十四岁的姑娘，在无人帮助的情况下，仅仅凭着自己的理智，要改变家庭的这些状况，在方式方法上有些不当是不足为奇的。她这么小的年纪就能明辨是非，范妮很快就开始欣赏她的天赋和智慧，而不去苛求她做法上的不当。苏珊遵循的正是她自己认同的原则，追寻的正是她自己认可的秩序，只不过她自己性格比较软弱，有些畏缩不前，不敢坚持罢了。苏珊能站出来管事，而她只会躲在一边去哭。她看得出来，苏珊还是起到了作用：如果不是苏珊出面干预，本来已经很糟的事情恐怕会变得更糟；由于苏珊的干预，妈妈和贝齐那种令人难以容忍的过分放纵、过于粗俗的行为才受到一些约束。

苏珊每次和妈妈辩论，都是苏珊有理，而做妈妈的从来没有用母爱的柔情来感化她。那种造成种种不良后果的盲目溺爱，她可从来没有领受过。她过去没被疼爱过，现在也不受人疼爱，因此就没有什么感恩之心，也不会容忍对别人的过分溺爱。

这一切变得日渐明显，苏珊也日渐成为姐姐同情和钦佩的对象。然而，她的态度不好，有时候还很不好——她的举措往往失当，不合时宜，她的神情和语言常常不可原谅。这一切范妮依然感觉得到，不过她开始希望会有所改变。她发现苏珊挺敬佩自己，希望得到自己的指教。范妮虽然从未起过权威作用，从未设想自己能指导别人，但她决定偶尔给苏珊些指点，并且利用自己受过的较好教育，让苏珊更好地理解人应该怎样待人接物，怎样做才最聪明。

她的影响，或者说，至少她在有意识地利用自己的影响，是从她对苏珊的一次友好行为开始的。对于这件事，她起初有所顾虑，经过多次犹豫，最后才鼓足了勇气。她早就想到，虽说为了那把银刀不断发生争吵，但是也许用不了多少钱，就能在这个敏感的问题上永远恢复安宁。临别时姨父给了她十英镑，她手里有了这笔钱，就不光想要大方，而且也大方得起。但是，除了对很穷的人，她从来没有施恩于谁。对于与她同等的人，她从来没有纠正过谁的不良行为，也没有对谁施过恩惠。她就怕别人觉得她想摆出一副阔小姐的架势，来提高自己在家里的地位，因此考虑了许久还不能决定，送这么个礼品对她来说是否合适。不过，她最后还是送了礼品。她给贝齐买了一把银刀，贝齐喜不自禁地接受了。这是把新刀，怎么看都比那把旧的好。这样一来，苏珊就完全恢复了对那把旧刀的所有权，贝齐也慷慨地宣称，她现在有了一把漂亮得多的刀子，也就决不会再要那一把了——范妮本来担心妈妈会责怪她，现在看来妈妈非但没有这样做，反倒同样为之高兴。这件事完全收到了应有的效果。家庭纠纷的一个根源给彻底消除了，苏珊从此向她敞开了心扉，她也就多了一个可以喜爱、可以关心的人。苏珊表明她的心思也很细腻。她争了至少两年，现在成了这把银刀的主人，心里自然十分高兴，然而她又怕姐姐对自己印象不好，怕姐姐怨她那样争来争去，不买上一把家里就不得安宁。

她是个性格坦率的人，向姐姐承认了自己的顾虑，责怪自己不该那样去争。从这时起，范妮了解了她可爱的性情，意识到她多么想听自己的意见，请自己指点，于是做姐姐的又感到了亲情的幸福，希望能对一个如此需要帮助，而又应该得到帮助的人有所帮助。她给苏珊提意见，意见提得合情合理，但凡头脑清楚的人，就无法反对。意见还提得又温和又体贴，即使脾气坏一点，听了也不会生气。她眼见着自己的意见屡屡产生良好的效果，心里感到很高兴。她看到苏珊明白了做人的道理，明白了自身的利害关系，因而能接受她的意见，进行自我克制，但也深为体谅地看出，对于苏珊这样一个姑娘来说，这也是个难咽的苦果。因此，她对苏珊没有更高的要求。过了不久，她发现这件事最让她感到惊奇的——不是苏珊对她的好见解不尊重，听不进去——而是苏珊本来就有那么多好见解，好观点。她是在无人管教、没有规矩的环境中长大的——也没有个埃德蒙表哥指导她的思想，灌输为人的准则，她居然形成了这么多正确的见解。

两人之间如此开始的亲密关系对两人都大有好处。她们一起坐在楼上，也就避开了许多家中的吵吵闹闹。范妮得到了安静，苏珊也懂得了不声不响地做活的乐趣。她们的房里没有生火。不过，就连范妮对这种艰苦也习以为常，由于联想到了东屋，她反倒觉得没有什么苦的。这间屋子与东屋只有在这一点上是相像的。两者之间在大小、光线、家具和窗外景色方面，没有任何相似之处。她每次想起她在东屋的书籍、箱子和各种各样舒适的用品，免不了唉声叹气。渐渐地，两个姑娘都在楼上度过上午的大部分时间。起初只是做活、聊天，可是几天后，范妮越来越想念刚才提到的那些书籍。在这种情绪的刺激下，她忍不住又想找些书来看。她父亲的这个家里没有书，但是人有了钱就会大手大脚，无所顾忌——她的一些钱就流到了一家流通图书馆。她成了一个订阅者——为自己成为这样一个人感到惊讶，为自己的所作所为感到惊讶，她居然成了一个租书者，一个挑选图书的人！而且由她选书来提高别人！可事实就是如此。苏珊什么都没读过。她想让苏珊分享一下她自己的首要乐趣，激励苏珊喜欢自己所喜欢的传记和诗歌。

另外，她还希望通过读书抛开自己对曼斯菲尔德的一些回忆。如果她只是手指在忙，这些回忆势必会萦绕于心。尤其在这个时候，她觉得读书有助于转移她的思想，不要胡思乱想地跟着埃德蒙去伦敦，因为从姨妈的上封信来看，她知道他去了那里。她毫不怀疑会产生什么结果。埃德蒙曾说过到时候会将情况写信告诉她，现在这可怕的事情已经临头了。每天连邮差在左邻右舍的敲门声，都让她感到惊恐——要是读书能让她把这件事哪怕只忘掉半个小时，对她来说也是个不小的收获。

[1]Henry Crawford（亨利·克劳福德）的开头字母。

[2]《山盟海誓》中的人物，由耶茨先生扮演，见第一卷第十四章。

第十章

从料想埃德蒙该到伦敦的那天起，已经过去了一个星期，而范妮还没听到他的消息。他不来信可能有三个原因，她的心就在这三个原因之间犹疑不定，每个原因都曾被认为最有可能。不是他又推迟了起程的日期，就是他还没有找到与克劳福德小姐单独相会的机会——不然就是他过于快乐，忘记了写信。

范妮离开曼斯菲尔德已经快四个星期了——她可是每天都在琢磨和算计来了多少天了。就在这段时间的一天早上，她和苏珊照例准备上楼的时候，听到了有人敲门。丽贝卡总是最喜欢给客人开门，闻声便向门口跑去。范妮和苏珊知道回避不了，只好停下来等着和客人见面。

是个男人的声音，范妮一听这声音便脸上失色。就在这时，克劳福德先生走进屋来。

像她这样有心眼的人，真到了节骨眼上，总会有办法应对的。她原以为在这样的关头她会一句话也说不出来，可她却发现自己居然能把他的名字说给妈妈听，并且为了让妈妈想起这个名字，还特意提醒说他是“威廉的朋友”。家里人只知道他是威廉的朋友，这一点对她是一种安慰。不过，等介绍过了他，大家重新坐定之后，她又对他这次来访的意图感到惊恐万分，觉得自己就要昏厥过去。

他们的这位客人向她走来时，起初像往常一样眉飞色舞，但是一见她惊恐万状地快撑不住了，便机灵而体贴地将目光移开，让她从容地恢复常态。这时，他只和她母亲寒暄。无论是对她母亲讲话还是听她母亲讲话，他都极其斯文，极其得体，同时又有几分亲热——至少带有几分兴致——那风度达到了无可挑剔的地步。

普莱斯太太表现得也很有礼貌。看到儿子有这样一位朋友，她不由得感到很兴奋，同时又希望在他面前行为得体，于是便说了不少感激的话。这是做母亲的感激之情，毫无矫揉造作之感，听了自然使人惬意。普莱斯先生出去了，她感到非常遗憾。范妮已缓过神来，她可不为父亲不在家感到遗憾。本来就有很多情况令她局促不安，再让对方看到她待在这样一个家，她就越发感到羞耻。她尽可以责备自己的这个弱点，但再怎么责备这弱点也消失不了。她感到羞耻；父亲若在家里，她尤其会为他感到羞耻。

他们谈起了威廉，这个话题是普莱斯太太百谈不厌的。克劳福德先生热烈地夸奖威廉，普莱斯太太听得满心欢喜。她觉得自己还从没见过这么讨人喜欢的人。眼见这么高贵、这么可爱的一个人来到朴次茅斯，一不为拜访海港司令，二不为拜会地方长官，三不为去岛上观光，四不为参观海军船坞，她不禁感到万分惊奇。他来朴次茅斯跟她惯常想象的不一样，既不是为了显示高贵，也不是为了摆阔。他是头一天深夜到达的，打算待上一两天，眼下住在皇冠旅社。来了之后，他只是偶然碰到过一两位相熟的海军军官，不过他来此也不是为了看他们。

等他介绍完这些情况之后，可以设想，他会眼盯着范妮，把话说给她听。范妮倒可以勉强忍受他的目光，听他跟她说，他在离开伦敦的头一天晚上，跟他妹妹在一起待了半个小时。他妹妹托他向她致以最真挚、最亲切的问候，但来不及写信。他从诺福克回到伦敦，在伦敦待了不到二十四小时便动身往这里来。哪怕能和玛丽相聚半个小时，他觉得也挺幸运。她的埃德蒙表哥到了伦敦，据他了解已到了几天了。他本人没有见到他，不过听说他挺好，他离开曼斯菲尔德时家里人也都挺好。他还像前一天一样，要去弗雷泽家吃饭。

范妮镇定自若地听着，甚至听到最后提到的情况时也很镇定。不仅如此，对她那疲惫不堪的心灵来说，只要知道个结果，不管结果如何，她似乎都可以松一口气。她心里在想：“那么，到这时事情全都定下来了。”这当儿，她只是脸上微微一红，并没有流露出明显的情绪。

他们又谈了谈曼斯菲尔德。范妮对这个话题的兴趣是极为明显的。克劳福德开始向她暗示，最好早点儿出去散散步。“今天早上天气真好。在这个季节，天气经常时好时坏，早上要抓紧时间活动。”这样的暗示没有引起什么反应，他接着便明言直语地向普莱斯太太及其女儿们建议：要不失时机地到外面散散步。现在，他们达成了共识。看来，普莱斯太太除了星期天，平常几乎从不出门。她承认家里孩子太多，没有时间到外边散步。“那你是否可以劝说你的女儿们趁着这良辰美景出去走走，并允许我陪伴着她们？”普莱斯太太不胜感激，满口答应。“我的女儿们常常关在家里——朴次茅斯这地方太糟糕了——她们很少出门——我知道她们在城里有些事情，很想去办一办。”其结果，说来真奇怪——既奇怪，又尴尬，又令人烦恼，不到十分钟工夫，范妮不知怎么就和苏珊跟克劳福德先生一起向大街走去。

过了不久，她真是苦上加苦，窘上加窘。原来，他们刚走到大街上，便碰上了她父亲，他的外表并没有因为是星期六而有所改观。他停了下来，尽管样子很不体面，范妮也不得不把他介绍给克劳福德先生。她无疑明白克劳福德先生会对他产生什么印象。克劳福德先生肯定会替他害臊，对他感到厌恶。克劳福德先生一定会很快放弃她，丝毫不再考虑这桩婚事。虽然她一直想治好他的相思病，但是这种治法几乎和不治一样糟糕。我相信，联合王国没有一位年轻小姐为了不愿忍受一个聪明、可爱的年轻人的不幸追求，而情愿让自己粗俗的至亲把他吓跑。

克劳福德先生大概不会用时装模特儿的标准来看待自己未来的老丈人。不过，范妮立即极为欣慰地发现，她父亲和他在家中的表现相比完全判若两人；从他对这位极其尊贵的陌生人的态度来看，他完全变成了另一个普莱斯先生。他现在的言谈举止虽然谈不上优雅，但也相当过得去。他和颜悦色，热情洋溢，颇有几分男子汉气概。他说起话来俨然像个疼爱儿女的父亲，像个通情达理的人。他那高门大嗓在户外听起来倒也挺悦耳的，而且他连一句赌咒骂人的话都没说。他见克劳福德先生文质彬彬，本能地肃然起敬。且不论结果如何，范妮当即感到无比欣慰。

两位先生寒暄过后，普莱斯先生提出带克劳福德先生参观海军船坞。克劳福德先生已经不止一次地去那里参观过，但他觉得对方是一番好意，再说他又很想和范妮多在一起走走，只要两位普莱斯小姐不怕辛苦，他就十分乐意接受这个建议。两位小姐以某种方式表明，或者说暗示，或者至少从行动上看出，她们不怕辛苦，于是大家都要去海军船坞。若不是克劳福德先生提出意见，普莱斯先生会直接领他们到船坞去，丝毫不考虑女儿们还要去大街上办点事。克劳福德先生比较细心，建议让姑娘们到她们要去的商店去一趟。这并没有耽搁他们多少时间，因为范妮生怕惹得别人不耐烦，或是让别人等自己。两位先生站在门口刚开始谈到最近颁布的海军条例，以及共有多少现役的三层甲板军舰，他们的两个同伴已经买完了东西，可以走了。

于是，大家这就动身去海军船坞。照克劳福德先生的看法，若是完全由普莱斯先生做主，他是不可能把路带好的。克劳福德先生发现，普莱斯先生会领着他们急匆匆地往前走，让两个姑娘跟在后边，是否能跟上他一概不管。克劳福德先生想不时地改变一下这种状况，尽管改变不到他所希望的程度。他绝对不愿意远离她们。每逢到了十字路口或者人多的地方，普莱斯先生只是喊一喊：“来，姑娘们——来，范——来，苏——小心点——要十分当心。”而克劳福德先生却特地跑回去关照她们。

一进入海军船坞，他觉得他有希望和范妮好好谈谈了，因为他们进来不久，便遇到了一个常和普莱斯先生一起厮混的朋友。他是执行日常任务，来察看情况的，由他陪伴普莱斯先生，自然比克劳福德先生来得合适。过了不久，两位军官便乐呵呵地走在一起，谈起了他们同样感兴趣并且永远感兴趣的事情；而几位年轻人或者坐在院里的木头上，或者在去参观造船台的时候在船上找个座位坐下。范妮需要休息，真是再好不过了。她觉得疲劳，想坐下来歇一歇，这是克劳福德先生求之不得的。不过，他还希望她妹妹离得远一些。像苏珊这么大的姑娘，目光又敏锐，可是世界上最糟糕的第三者了——与伯特伦夫人完全不同——总是瞪着眼睛，竖着耳朵，在她面前就没法说要紧的话，他只能满足于一般的客客气气，让苏珊也分享一份快乐，不时地对心中有数的范妮递个眼色，给个暗示。他谈得最多的是诺福克。他在那里住了一段时间，由于执行了他的改造计划，那里处处都越发了不得。他这个人不论从什么地方来，从什么人那里来，总会带来点有趣的消息。他的旅途生活和他认识的人都是他的谈资，苏珊觉得极为新鲜有趣。除了他那些熟人的偶然趣事之外，他还讲了一些别的事情，那是讲给范妮听的。他讲了讲他在这个不寻常季节去诺福克的具体原因，以博得她的欢心。他还真是去办事的，重订一个租约，原来的租约危及了一大家子（他认为是）勤劳人的幸福。他怀疑他的代理人在耍弄诡秘伎俩——企图使他对好好干的人产生偏见——因此他决定亲自跑一趟，彻底调查一下这里面的是非曲直。他去了一趟，所做的好事超出了自己的预料，帮助的人比原来计划的还要多，现在真可以为此而自我庆贺，觉得由于履行了自己的义务，心里一想起来就感到欣慰。他会见了一些他过去从未见过的佃户，拜访了一些农舍。这些农舍虽然就在他的庄园上，但他一直不了解。这话是说给范妮听的，而且收到了良好效果。听他说得这么有分寸，真令人高兴。他在这件事上表现得颇为得体。跟受压迫的穷人做朋友啊！对范妮来说，再没有什么比这更可喜的了。她刚想向他投去赞赏的目光，却突然给吓回去了，因为克劳福德先生又赤裸裸地加了一句：希望不久能有一个助手，一个朋友，一个指导者，跟他共同实施埃弗灵厄姆的公益和慈善计划，能有一个人把埃弗灵厄姆及其周围的一切整治得更加称心如意。

范妮把脸转向一边，希望他不要再说这样的话。她愿意承认，他的好品质也许比她过去想象的多。她开始感到，他最后有可能变好，但他对她一点不适合，而且永远不适合，他不应该再打她的主意。

克劳福德先生意识到，埃弗灵厄姆的事情谈得够多了，应该谈点别的事情了，于是把话题转到了曼斯菲尔德。这个话题选得再好不过了，几乎刚一开口就把她的注意力和目光吸引了回来。对她来说，不管是听别人讲起曼斯菲尔德，还是自己讲起曼斯菲尔德，都让她着迷。她和熟悉这个地方的人分别了这么久，现在听到他提起这个地方，觉得像是听到了朋友的声音。他赞美起了曼斯菲尔德的美丽景色和舒适生活，引得她连连赞叹；他夸奖那里的人，说她姨父头脑机灵、心地善良，说她姨妈性情比谁都和蔼可亲，真让她满心高兴，也跟着热烈称赞。

克劳福德先生自己也非常眷恋曼斯菲尔德，他是这么说的。他盼望将来把大部分时间都消磨在那里——始终住在那里，或者住在附近一带。他特别指望今年能在那里度过一个非常快乐的夏天和秋天。他觉得会办得到的，他相信会实现的，这个夏天和秋天会比去年夏天和秋天好得多。像去年一样兴致勃勃，一样丰富多彩，一样热闹——但是有些情况要比去年好到不可言传的地步。

“曼斯菲尔德，索瑟顿，桑顿莱西，”他接着说，“在这些大宅里会玩得多么开心啊！到了米迦勒节，也许还会加上第四个去处，在每个去处附近建一个狩猎小屋——埃德蒙·伯特伦曾热情地建议我和他一起住到桑顿莱西。我有先见之明，觉得有两个原因不能去：两个充分的、绝妙的、无法抗拒的原因。”

听他这么一说，范妮越发沉默不语了。可事过之后，她又后悔没有鼓起勇气表示自己明白其中的一个原因，鼓励他再多讲讲他妹妹和埃德蒙的情况。她应该把这个问题提出来，但她畏畏缩缩地不敢提，不久就再也没有机会提了。

普莱斯先生和他的朋友把他们要看或者有工夫看的地方都看过了，其他人也准备一起动身回去了。在回去的路上，克劳福德先生处心积虑地找了个机会，跟范妮说了几句悄悄话，说他来朴次茅斯的唯一目的就是看看她，他来住上一两天就是为了她，仅仅为了她，他再也受不了长久的分离了。范妮感到遗憾，非常遗憾。然而，尽管他说了这话，还说了两三件她认为不该说的事，她还是觉得自从分别以来他已有了很大长进。比起上次在曼斯菲尔德见到的时候，他变得文雅多了，对人恳切多了，也能体贴别人的心情。她从来没有见到他这么和蔼可亲——这么近乎和蔼可亲。他对她父亲的态度无可指摘，他对苏珊的关注更有一种特别亲切、特别得体的味道。他有了明显的长进。她希望第二天快一点过去，希望他在这里住一天就走——不过，事情并不像她原先预料的那么糟糕，谈起曼斯菲尔德来真是其乐融融啊！

临别之前，范妮还得为另一桩乐事感谢他，而且这还不是一桩区区小事。她父亲请他赏光来和他们一起吃羊肉，范妮心里刚感到一阵惊慌失措，他就声称自己已有约在先，不能应邀前往了。他已约好当天和第二天要跟别人一起就餐。他在皇冠旅社遇到了几个熟人，定要请他吃饭，他无法推辞。不过，他可以在第二天上午再来拜访他们。他们就这样分手了。范妮由于避免了这么可怕的灾难，心里感到不胜欣慰！

让他来和她家里人一起吃饭，把家里的种种缺陷都暴露在他面前，这该有多么可怕呀！丽贝卡做的那种饭菜，伺候进餐的那种态度；贝齐在饭桌上毫无规矩的那副吃相，看见什么好吃的就往自己面前拉。这一切连范妮都看不惯，经常她因此吃不好饭。她只不过因为天生知趣一点而看不惯，而他却是在荣华富贵、讲究吃喝中长大的。

第十一章

第二天普莱斯一家人正要动身去做礼拜，克劳福德先生又来了。他不是来做客的，而是和他们一起去做礼拜。他们邀他一起去驻军教堂，这正中他的下怀，于是他们一道向驻军教堂走去。

这家人现在看上去还真不错。他们天生就有非凡的美貌，每逢礼拜天就洗得干干净净，穿上最好的衣服。礼拜天常给范妮带来这种慰藉，这个礼拜天尤其如此。她那可怜的母亲往常看起来不配做伯特伦夫人的妹妹，今天就很像个样子。她一想到母亲与伯特伦夫人之间的差异——想到先天的因素并没给她们带来多少差别，而后天的境遇给她们造成的差别却那么大，常常感到伤心不已。她母亲和伯特伦夫人一样漂亮，还比伯特伦夫人年轻几岁，但比起伯特伦夫人来，母亲的形容这么枯槁憔悴，日子过得这么拮据，人这么邋遢，这么寒酸。不过，礼拜天却使她变成了一个非常体面、看上去还算快活的普莱斯太太，领着一群漂亮的孩子，一时忘了平日的操心事，只是看到孩子们有什么危险，或者丽贝卡帽子上插着一朵花从她身边走过时，她才感到心烦。

进了小教堂，他们得分开就座，但克劳福德先生却尽量不跟几位女眷分开。做完礼拜之后，他仍然跟着她们，夹在她们中间走在大堤上。

一年四季，每逢星期天天朗气清，普莱斯太太都要在大堤上散散步，总是一做完礼拜便直接去那里，直到该吃正餐时才回去。这是她的交游场所，在这里见见熟人，听点新闻，谈谈朴次茅斯的仆人如何可恶，打起精神去应付接踵而来的六天生活。

现在他们就来到了这个地方。克劳福德先生极为高兴，认为两位普莱斯小姐是由他专门照顾的。到了大堤上不久，不知怎么地——说不清是怎么回事——范妮也完全没有想到，他居然走在她们姐妹俩中间，一边挽着一个人的胳膊。她不知道如何制止，也不知道如何结束这种状况。这使她一时感到很不自在——然而由于风和日暖，景色绮丽，她还是从中得到不少乐趣。

这一天天气特别宜人。其实只是三月，但天气温和，微风轻拂，阳光灿烂，偶尔掠过一朵云彩，完全像是四月光景。在这天气的感染下，万物显得绚丽多姿，在斯皮特黑德的舰船上，以及远处的海岛上，只见云影相逐，涨潮的海水色调变化莫测，大堤边的海浪澎湃激荡，发出悦耳的声响，种种魅力汇合在一起，逐渐地使范妮对眼下的处境几乎不在意了。而且，若不是克劳福德先生用手臂挽着她，她要不了多久就会意识到她需要这只手臂，因为她没有力气这样走两个钟头。一个星期不活动了，一般都会出现这种情况。范妮开始感到中断经常活动的影响。自到朴次茅斯以后，她的身体已经不如以前。如果不是克劳福德先生扶持及天公作美，她早该筋疲力尽了。

克劳福德先生像她一样感受到了天气宜人、景色迷人。他们常常情趣一致地停下脚步，依着墙欣赏一会。他虽然不是埃德蒙，但范妮也不得不承认他能充分领略大自然的魅力，很能表达自己的赞叹之情。她有几次在凝神遐想，他趁机端详她的面孔，她却没有察觉。他发现她虽然还像过去一样迷人，但脸色却不像以前那样容光焕发了。她说她身体很好，不愿让别人觉得她身体不好。但是，从各方面看来，他认为她在这里的生活并不舒适，因而也不利于她的健康。他渴望她回到曼斯菲尔德，她在那里会快活得多，他自己在那里见到她也会快活得多。

“我想你来这里有一个月了吧？”他说。

“没有，还不满一个月。从离开曼斯菲尔德那天算起，到明天才四个星期。”

“你算得真精确、真实在呀。让我说，这就是一个月。”

“我是星期二晚上才到这里的。”

“你打算在这里住两个月，是吧？”

“是的。我姨父说过住两个月。我想不会少于两个月。”

“你到时候怎么回去呢？谁来接你呢？”

“我也不知道。我姨妈来信还没提过这件事。也许我要多住些日子。一满两个月就来接我，恐怕没有那么方便。”

克劳福德先生思索了一会，说道：“我了解曼斯菲尔德，了解那里的情况，了解他们对你不那么重视。我知道他们可能把你给忘了，是否关照你还得看家里人是否方便。我觉得，要是托马斯爵士亲自来接你或者派你姨妈的使女来接你会影响他下季度的计划，他们会让你一个礼拜一个礼拜地住下去。这样可不行。让你住两个月实在太长了，我看六个星期足够了。我担心你姐姐的身体，”他说着把脸转向苏珊，“朴次茅斯没有个活动的地方，这不利于她的身体。她需要经常透透气，活动活动。你要是像我一样了解她，我想你一定会认为她的确有这个需要，认为不应该让她长期脱离乡间的新鲜空气和自由自在的生活。因此（又转向范妮），你要是发现自己身体不好，而回曼斯菲尔德又有困难的话——那也不用等到住满两个月——这本来就没有什么大不了的。你要是觉得身体不如从前，有什么不舒服的话，只需要告诉我妹妹，只需要向她稍微暗示一下，她和我就会马上赶来，把你送回曼斯菲尔德。你知道这对我来说是轻而易举的事，我也非常乐意这样做。你知道那时我们会是什么样的心情。”

范妮对他表示感谢，但是想要一笑了之。

“我绝对是认真的，”克劳福德先生说道，“这你绝对是清楚的。我希望你要是有身体不适的迹象，可不要狠心地瞒着我们。真的，你不会隐瞒，也隐瞒不了。我知道你不会说假话，也不会在信里撒谎。你给玛丽的每封信里只有明确表示‘我很好’，我们才会认为你身体无恙。”

范妮再次向他道谢，但情绪受到了影响，心里有些烦，也就不想多说话，甚至也不知道说什么好。这时他们也快走到终点了。他把她们送到了家，到了家门口才向她们告别。他知道她们就要吃饭了，便推托说别处有人在等他。

“真不该把你累成这样，”别人都进到了房里，他仍然缠住范妮说，“真不忍心把你累成这样。要不要我在城里替你办什么事儿？我心里在琢磨是否最近再去一趟诺福克。我对麦迪逊很不满意。我敢说他还在设法骗我，想把他的一个亲戚弄到磨坊去，顶掉我想安排的人。我必须和他讲清楚。我要让他知道，他在埃弗灵厄姆的北边捉弄不了我，在埃弗灵厄姆的南边也蒙骗不了我，我的财产由我来当家。我以前对他还不够直言不讳。这样的人在庄园上做起坏事来，对主人的名誉和穷人的安康所造成的危害，简直令人难以置信。我真想立即回一趟诺福克，把什么事情都安排妥当，让他今后想捣鬼也捣不成。麦迪逊是个精明人，我不想撤换他——如果他不想取代我的话。不过，让一个我不欠他分毫的人捉弄我，那岂不是太傻了——而让他把一个冷酷、贪婪的家伙塞给我当佃户，顶掉一个我已基本答应要的正派人，那岂不是傻上加傻了。难道不是傻上加傻吗？我要不要去？你同意我去吗？”

“我同意！你很清楚该怎么办。”

“是的。听到你的意见，我就知道该怎么办了。你的意见就是我的是非准则。”

“噢，不！不要这么说。我们人人都有自己的判断力，只要我们能听从自己的意见，那比听任何人的意见都好。再见，祝你明天旅途愉快。”

“没有什么事要我在城里替你办吗？”

“没有，谢谢你。”

“不给谁捎个信吗？”

“请代我问候你妹妹。你要是见到我表哥——埃德蒙表哥，劳驾你告诉他说——我想我很快会收到他的信。”

“一定照办。要是他懒得动笔，或者不放在心上，我就写信告诉你他为什么不来信。”

克劳福德先生无法再说下去了，因为范妮不能再不进屋了。他紧紧地握了握她的手，看了看她，然后走掉了。他去和别的熟人一起消磨了三个小时，然后去一家高级酒店享受了一顿最佳的饭菜，而她却转身回家吃了一顿简单的晚餐。

她家的日常饮食与他的完全不同。他要是能想到她在父亲家里，除了没有户外活动外，还要吃不少苦的话，他会奇怪她的脸色怎么没受更大的影响，变得难看得多呢。丽贝卡做的布丁和肉末土豆泥，她简直没法吃，而且盛菜的盘子不干不净，吃饭用的刀叉更脏，她常常不得不拖延着不吃这丰盛的饭菜，到晚上打发弟弟给她买点饼干和面包。她是在曼斯菲尔德长大的，现在到朴次茅斯来磨炼已经太晚了。托马斯爵士要是知道这一切，即便认为外甥女从身体到精神这样饥饿下去，倒有可能大为看重克劳福德先生的深情厚谊和丰裕资产，他大概也不敢把他的这种实验继续下去，不然，想纠正她的毛病却要了她的命。

范妮回来后，心情一直不好。虽然可以确保不再见到克劳福德先生，但她还是提不起精神。刚才跟她告别的这个人总还算是朋友，虽然从某种意义上说她很高兴摆脱了他，但她现在像是被人人遗弃了似的，颇有几分再次离开曼斯菲尔德的滋味。她一想到他回城后会经常与玛丽和埃德蒙相聚，心里不免有点嫉妒，并因此而恨自己。

周围发生的事情丝毫没有缓解她的低落情绪。她父亲有一两个朋友，他要是不陪他们出去，他们总要在晚上来坐很长很长时间，从六点钟一直坐到九点半，不停地吵闹、喝酒。她心情十分沮丧。她唯一感到安慰的是，她觉得克劳福德先生取得了令人惊异的进步。她没有想到她过去是拿他和曼斯菲尔德的人相比，而现在是拿他和这里的人相比，两地的人大不相同，相比之下会有天壤之别。她深信他现在比过去文雅多了，对别人也关心多了。在小事情上如此，难道在大事情上就不会如此了吗？他这么关心她的身体和安适，这么体贴人，不仅表现在言语上，从神情上也看得出来。在这种情况下，难道不可以设想，要不了多久他就会不再令她这么讨厌地苦苦追求她吗？

第十二章

想必克劳福德先生是第二天上午就动身去伦敦了，因为再也没见他来过普莱斯先生家。两天后，范妮收到了他妹妹的一封来信，证明他确实是第二天走的。范妮一收到这封信，因为急于想了解另外一桩事，便连忙打开了。她怀着极大的兴趣，急匆匆地读了起来。

我最亲爱的范妮，我要告诉你，亨利到朴次茅斯看过你了，上星期六他和你一起去海军船坞快活地玩了一趟，第二天又和你一起在大堤上散步。你那可爱的面庞、甜蜜的话语，与清馨的空气、闪烁的大海交相辉映，极其迷人，搞得他心潮激荡。现在回忆起来他还欣喜若狂。我所了解的，主要就是这些内容。亨利让我写信，可我不知道别的有什么可写的，只能提一提他这次朴次茅斯之行，他那两次散步，以及他被介绍给你家里的人，特别是被介绍给你一位漂亮的妹妹——一位漂亮的十五岁姑娘。你这位妹妹跟你们一起在大堤上散步，我想你们给她上了爱情的第一课。我没有时间多写，不过即使有时间，也不宜多写，因为这只是一封谈正事的信，旨在传达一些必得传达、耽搁不得的消息。我亲爱的、亲爱的范妮，如果你在我跟前，我有多少话要对你说啊！我有让你听不完的话，你更会有给我出不完的主意。我有千言万语想讲给你听，可惜信里连百分之一也写不下，因此就索性作罢，由你随便去猜吧。我没有什么新闻告诉你。政治上的新闻你当然了解得到，我要是把我连日参加的舞会和应酬的人们一一向你罗列，那只会惹你厌烦。我本该向你描绘一下你大表姐第一次举办舞会的情景，可我当时懒得动笔，现在已成了陈谷子烂芝麻。可以一言以蔽之：一切都办得很得体，亲朋们都很满意，她的穿戴和风度使她极为风光。我的朋友弗雷泽太太真高兴能住上这样的房子，我要是能住这样的房子也会称心的。复活节过后，我去看过斯托诺韦夫人。她看上去情绪很好，也很快活。我想斯托诺韦勋爵在家里一定脾气很好，非常和蔼。现在我觉得他不像以前那么难看了，你至少会看到许多更难看的人。他跟你表哥埃德蒙比起来可就逊色多了。对于我刚提到的这位出众的人物，我该说些什么呢？如果我完全不提他的名字，你看了会起疑心。那么，我就说吧。我们见过他两三次，我这里的朋友们都对他印象很深，觉得他风度翩翩，一表人才。弗雷泽太太是个有眼力的人，她说像他这样的长相、高矮和风度的人，她在伦敦只看见过三个。我必须承认，几天前他在我们这里吃饭的时候，席间没有一个人能和他相比，而在座的有十六个人之多。幸运的是，如今服装上没有差别，看不出什么名堂。[1]但是——但是——但是……

你亲爱的

我差一点忘记（这都怪埃德蒙，他搅得我心猿意马），我得替亨利和我本人讲一件非常重要的事，我是指我们要把你接回北安普敦。我亲爱的小宝贝，别再待在朴次茅斯了，免得失去你的美貌。恶劣的海风能毁掉美貌和健康。我那可怜的婶母只要离海在十英里以内，总是觉得不舒服。海军将军当然不信，可我知道就是那么回事。我听你和亨利的吩咐，接到通知一个小时后便可动身。我赞成这个计划，我们可以稍微绕个弯，顺路带你去看看埃弗灵厄姆。也许你不会反对我们穿过伦敦，到汉诺威广场的圣乔治教堂里面瞧瞧。只是在这期间不要让我见到你埃德蒙表哥，我不想让他搅乱我的心。信写得太长啦！再说一句吧。我发觉亨利想再去一趟诺福克，办一桩你赞成的事情。不过，这事在下周之前还办不成，也就是说，他在十四号之前无论如何走不了，因为十四号晚上我们要举办舞会。像亨利这样一个男人在这种场合能有多么重要，你是想象不到的。那就让我告诉你吧，那是无法估量的。他要见见拉什沃思夫妇。我倒不反对他见见他们——他有点好奇——我认为他是有点好奇，尽管他自己不会承认。

范妮迫不及待地把这封信匆匆看了一遍，又从容不迫地细读了一遍。信里的内容让她颇费揣摩，读后使她对每件事越发捉摸不定。从信中看来，唯一可以肯定的是，事情尚未定局。埃德蒙还没有开口。克劳福德小姐心里究竟是怎么想的，想要怎么办，会不会放弃自己的意图，或者违背自己的意图；埃德蒙对她是否还像分别前那么重要；如果不像以前那么重要，那么是会越来越不重要呢，还是会重新变得重要起来，这些问题让她猜来猜去，考虑了多少天也没得出个结论。她脑子里揣摩得最多的一个念头，是克劳福德小姐恢复了伦敦的生活习惯之后，原来的热情可能冷下来，决心可能有所动摇，但克劳福德小姐最终可能因为太喜欢埃德蒙而不会放弃他。她可能抑制自己的情感，去更多地考虑世俗的利益。她可能会犹豫，可能会戏弄他，可能会规定一些条件，可能会提出很多要求，但她最终会接受他的求婚。这是范妮心头最常出现的揣测。在伦敦给她弄一幢房子！范妮觉得这绝对是不可能的。不过，很难说克劳福德小姐会有什么不敢要的。看来表哥的处境越来越糟。这个女人这么议论他，而且只议论他长相如何！这算什么爱呀！还要从弗雷泽太太对他的夸奖中汲取动力！而她还和他亲密无间地相处了半年呢！范妮替她害臊。信中有关克劳福德先生和她本人的那部分，相对来说对范妮触动不大。克劳福德先生是十四号前还是十四号后去诺福克与她毫不相干；不过，从各方面看来，她觉得他会很快就去的。克劳福德小姐居然想让他和拉什沃思太太相见，真是恶劣至极，纯属胡闹，存心不良。她希望他可不要受这堕落的愿望驱使。他曾说过他对拉什沃思太太丝毫无意，做妹妹的应该承认，他的感情比妹妹来得健康。

范妮收到这封信后，更加急切地盼望伦敦再来信。一连几天，她一门心思在盼信，盼信搅得她心神不宁，连她平时和苏珊一起的读书和聊天都中断了。她想控制自己的注意力，却控制不住。如果克劳福德先生把她的话转告了她表哥，表哥无论如何都会给她写信的。她觉得这很有可能，极有可能。他平时一贯待她挺好，因此不会不给她来信的。她一直心神不宁，坐立不安。三四天仍未见到来信，她才渐渐断了这个念头。

最后，她终于平静了一点。这件事只能撂在脑后，不能为它过分劳神，什么也不干。时间起了点作用，她的自我克制也起了些作用，她又关心起苏珊来，而且像以前一样认真。

苏珊已经非常喜欢范妮了。她虽然不像范妮小时候那样酷爱读书，生性也不像范妮那样坐得住，也不像范妮那样渴求知识，但她又极不愿意在别人眼里显得自己一无所知。在这种情况下，再加上头脑灵活，她就成了一个非常用心、长进很快、知道感恩的学生。范妮成了她心目中的圣人。范妮的讲解和评论成了每篇文章和每章历史极为重要的补充。范妮讲起过去，比哥尔德斯密斯[2]书里写的让她记得更牢。她认为姐姐的解释比哪个作家来得都好。她的不足之处是小时候没有养成读书的习惯。

不过，她们的谈话并非总是局限于历史、道德这样高雅的话题，其他问题她们也谈。在那些次要的问题中，她们最常谈的、谈得时间最久的，是曼斯菲尔德庄园——那里的人，那里的规矩，那里的娱乐，那里的习俗。苏珊生来就羡慕温文尔雅、礼貌周全的人们，因此便如饥似渴地听着，范妮也就津津乐道起来。她觉得她这样做并没有错。可是过了一段时间，苏珊对姨父家的一切都艳羡不已，真巴不得自己能去一趟北安普敦郡。这似乎是在责怪范妮，她不该在妹妹心里激起这种无法满足的愿望。

可怜的苏珊几乎和姐姐一样不适应自己的家了。范妮完全能理解这一点。她开始在想，当她脱离朴次茅斯的时候，自己也不会十分愉快，因为她要把苏珊撂在这里。这样可以塑造的一个好姑娘，却要丢在这样的环境里，她心里越想越不是滋味。她要是有一个家，能把妹妹接去，那该有多好啊！她要是能回报克劳福德先生对她的爱，他决不会反对她把妹妹接去，那会给她自己增加多大的幸福！她觉得他的脾气的确很好，会非常乐意支持她这样做的。

[1]指埃德蒙此时和其他人一样穿普通的衣服，分不出僧俗。

[2]哥尔德斯密斯（Oliver Goldsmith，1730—1774），英国诗人、剧作家、小说家。此处应指他所写作的两部广为流传的《英国历史》。

第十三章

两个月的时间差不多已过去了七个星期，这时范妮才收到了那封信，她盼望已久的埃德蒙的来信。她打开了信，一见写得那么长，便料定信里会详细描写他如何幸福，尽情倾诉他对主宰他命运的那位幸运的人儿的千情万爱和溢美之词。内容如下：

曼斯菲尔德庄园

亲爱的范妮：

原谅我没有早些给你写信。克劳福德告诉我说，你在盼我来信，但我在伦敦时无法给你写，心想你能理解我为什么沉默。如果我有好消息报告，我是决不会不写的，可惜我没有什么好消息可以报告。若说我离开曼斯菲尔德的时候，心里还有把握的话，待回到曼斯菲尔德的时候，就不那么有把握了。我的希望已大大减少了。这一点你大概已经感觉到了。克劳福德小姐那么喜欢你，自然会向你剖白心迹，因此，我的心境如何，你大体上也会猜到。不过，这并不妨碍我直接写信告诉你。我们两人对你的信任不会发生冲突。我什么也不问了。我和她有一个共同的朋友，我们之间无论存在多么不幸的意见分歧，我们却一致地爱着你。想到这里，我就感到几分欣慰。我很乐意告诉你我现在的情况，以及我目前的计划，如果我可以说是还有计划的话。我是星期六回来的。我在伦敦住了三个星期。就伦敦的标准来说，我经常见到她。弗雷泽夫妇对我非常关心，这也是意料之中的。我知道我有些不理智，居然希望能像在曼斯菲尔德时那样来往。不过，问题不在见面次数的多少，而是她的态度。我见到她时要是发现她和以前有所不同，我也不会抱怨。但她从一开始就变了，接待我的态度完全出乎我的意料，我几乎要马上离开伦敦。具体情况我不必细说了。你知道她性格上的弱点，能想象得到她那使我感到痛苦的心情和表情。她兴高采烈，周围都是些思想不健康的人，她的思想本来就过于活跃，他们还要拼命怂恿她。我不喜欢弗雷泽太太。她是个冷酷无情、爱慕虚荣的女人。她完全是为了贪财而结婚的。她的婚姻显然是不幸的，但她认为这不幸不是由于她动机不纯、性情不好，以及双方年龄悬殊，而是由于她说到底不如她所认识的许多人有钱，特别是没有她妹妹斯托诺韦夫人有钱。因此，谁只要表现出一定程度的贪图钱财和爱慕虚荣，她就会起劲地为之推波助澜。克劳福德小姐和这姐妹俩关系亲密，我认为这是她和我生活中的最大不幸。多年来她们一直在把她往邪路上引。要是能把她跟她们拆开就好啦！有时候我觉得这并非办不到，因为据我看来，她们之间主要还是那姐妹俩情意深一些。她们非常喜欢她，但是我相信，她并不像爱你那样爱她们。我一想到她对你的深情厚谊，想到她作为小姑子表现得那么明白事理，那么心地光明，像是变成了另一个人，一个行为高尚的人，我真想责备自己不该对她过于苛求，她只不过性情活跃一些。我不能舍弃她，范妮。她是世界上我唯一想娶的女人。如果我认为她对我无意，我当然不会这么说，可我的确认为她对我有意。我相信她肯定喜欢我。我不嫉妒任何人，我嫉妒的是时髦世界对她的影响。我担心的是财富给人带来的习性。她的想法并没有超出她的财产所允许的范围，但是把我们的收入加在一起也维持不了她的需要。不过，即便如此，我也感到一种安慰。由于不够有钱而失去她，总比由于职业原因失去她，心里觉得好受些。这只能说明她还没有达到为了爱可以做出牺牲的地步。其实我也不该要求她为我做出牺牲。如果我遭到拒绝，我想这就是她的真实动机。我认为她的偏见没有以前那么深了。亲爱的范妮，我把我的想法如实地告诉了你。这些想法有时也许是互相矛盾的，却忠实地代表着我的思想。既然说开了头，我倒情愿把我的心思向你和盘托出。我不能舍弃她。我们交往已久，我想还要继续交往下去，舍弃了玛丽·克劳福德，就等于失去了几个最亲爱的朋友，就等于自绝于那些在我不幸时会给我带来安慰的房屋和朋友。失去玛丽，我觉得就意味着失去克劳福德和范妮。如果事情已定，我当真遭到了拒绝，我想我倒该知道如何忍受这个打击，知道如何削弱她对我心灵的控制——在几年的时间内——可我在胡说些什么呀——如果我遭到拒绝，我必须承受得住。在遭到拒绝之前，我决不会放弃努力。这才是正理。唯一的问题是如何争取？什么是最切实可行的办法？我有时想复活节后再去一趟伦敦，有时又想等她回曼斯菲尔德再说。就是现在，她还乐滋滋地说六月份要回曼斯菲尔德。不过，六月份还很遥远，我想我是要给她写信的。我差不多已经打定主意，通过书信来表明心迹。我的主要目标是早一点把事情弄个明白。我目前的处境实在让人烦恼。从各方面考虑，我觉得最好还是在信中解释。有好多话当面不便说，信里可以写。这样还可以让她从容考虑后再答复。我不怕她从容考虑后再答复，而怕她凭一时冲动匆匆答复。我想我就是这样的。我最大的危险是她征求弗雷泽太太的意见，而我离得太远，实在无能为力。她收到信后肯定会找人商量。在她下定决心之前，有人在这不幸的时刻出出主意，就会使她做出她日后可能后悔的事情。我要再考虑一下这件事。这么长的一封信，尽谈我个人的事，尽管范妮对我好，也会看得不耐烦的。我上次是在弗雷泽太太举办的舞会上见到克劳福德的。就我的耳闻目睹，我对他越来越满意。他丝毫没有动摇。他完全了解自己的心思，坚定不移地履行他的决心——这种品质真是难能可贵。我看见他和我大妹妹待在一间屋里，就不免想起你以前对我说的那些话，我可以告诉你，他们见面时关系并不融洽。我妹妹显然很冷淡。他们几乎都不说话。我看到克劳福德畏缩不前，张皇失措。拉什沃思太太还是伯特伦小姐时受过冷落，至今还耿耿于怀，使我感到遗憾。你也许想听一听玛丽亚婚后是否快活。看上去她没有什么不快活的。我想他们相处得很好。我在温普尔街吃过两次饭。本来还可以多去几次，但是和拉什沃思这样一个妹夫在一起，我觉得不光彩。朱莉娅似乎在伦敦玩得特别开心。我在那里就不怎么开心了，但回到这里就越发郁郁寡欢了。一家人死气沉沉。家里非常需要你。我无法用言语表达如何思念你。我母亲极其惦念你，盼你早日来信。她无时无刻不在念叨你，一想到还要过那么多个星期她才能见到你，我不禁为她难过。我父亲打算亲自去接你，但要等到复活节以后他去伦敦料理事务的时候。希望你在朴次茅斯过得快活，但今后不要每年都去。我要你待在家里，好就桑顿莱西的事情征求你的意见。我只有确知它会有一位女主人之后，才有心思去进行全面的改建。我想我一定会给你写信告之。格兰特夫妇已经确定去巴斯，准备星期一离开曼斯菲尔德。我为此感到高兴。我心情不好，不愿和任何人来往。不过，你姨妈似乎有点不走运，曼斯菲尔德这么一条重大新闻居然由我而不是由她来写信告诉你。

最亲爱的范妮，你永久的朋友

“我永远不——我决不希望再收到一封信，”范妮看完这封信后暗自宣告，“这些信除了失望和悲伤还能给我带来什么？复活节后才来接我！我怎么受得了啊？可怜的姨妈无时无刻不在念叨我呀！”

范妮竭力遏制这些思绪，可不到半分钟工夫，又冒出了一个念头：托马斯爵士对姨妈和她太不厚道。至于信里谈的主要问题——那也没有什么地方可以平息她的愤怒。她几乎对埃德蒙感到不满和气愤。“这样拖下去没有什么好处，”她说“为什么定不下来呢？他是什么也看不清了，也没有什么东西能使他睁开眼睛。事实摆在他面前那么久他都看不见，那就没有什么东西能打开他的眼睛。他就是要娶她，去过那可怜巴巴的苦日子。愿上帝保佑，不要让他因为受她的影响而失去体面！”她把信又读了一遍。“‘那么喜欢我！’完全是瞎说。她除了爱她自己和她哥哥以外，对谁都不爱。‘她的朋友们多年来一直把她往邪路上引！’很可能是她把她们往邪路上引。也许她们几个人在互相腐蚀。不过，如果她们喜欢她远远胜过她喜欢她们，那她受到的危害就应该少一些，只不过她们的恭维对她没起什么好作用。‘世界上我唯一想娶的女人！’这我完全相信。这番痴情将会左右他一辈子。不论对方接受他还是拒绝他，他的心已经永远交给她了。‘失去玛丽，我觉得就意味着失去克劳福德和范妮。’埃德蒙，你根本不了解我。如果不是你来做纽带，这两家人决不会联结在一起。噢！写吧，写吧。马上结束这种状况，别总这样悬在那里。定下来，承诺下来，让你自己受罪去吧。”

不过，这种情绪太接近于怨恨，不会长时间地支配范妮的自言自语。过了不久，她的怨气就消了，只剩下了伤心。他的热情关怀，他的亲切话语，他的坦诚相见，又深深触动了她的心弦。他对人人都太好了。总而言之，她太珍惜这封信了，简直把它当作无价之宝。这便是最后的结果。

凡是喜欢写信而又没有多少话可说的人，至少包括众多女性在内，必然都会同情伯特伦夫人，觉得曼斯菲尔德出现格兰特夫妇要走这样的特大新闻，她居然未能加以利用，还真有些不走运。他们会认为，这消息落到她那不知好歹的儿子手里，被他在信的结尾寥寥几笔带过，实在令人生气。若是由做母亲的来写，至少会洋洋洒洒地写上大半张。伯特伦夫人还就善于写信。原来，她在结婚初期，由于闲着无事可做，加上托马斯爵士常在国会，因此便养成了写信的习惯，练就了一种令人称道的、拉家常似的、洋洋洒洒的风格，一点点小事就够她写一封长信。当然，完全无事可写的时候，她也是写不出来的。她总得有点东西可写，即使对外甥女也是如此。她很快就要失去格兰特博士的痛风病和格兰特太太的上午拜访这些谈资为她写信提供的便利了，因为要剥夺她一次报道他们情况的机会，对她来说是很残忍的。

然而，她得到了很大的补偿。伯特伦夫人的幸运时刻来临了。范妮接到埃德蒙的信后没过几天，就收到了姨妈的一封来信，开头是这么写的：

亲爱的范妮：

我提笔告诉你一个非常惊人的消息，相信你一定非常关心。

这比提笔告诉她格兰特夫妇准备旅行的详情细节要强得多，因为这类消息真够伯伦特夫人挥笔报道好多天的。原来，她从几小时前收到的快信中获悉，她的大儿子病情严重。

汤姆和一帮年轻人从伦敦到纽马基特，从马上摔下来后没有马上就医，接着又大肆酗酒，结果发烧了。等众人散去，他已经不能动弹了，独自待在其中一个人的家里，病痛孤寂之中，只有仆人陪伴。他原希望马上病好去追赶他的朋友们，不想病情却大大加重了。没过多久，他觉得自己病情严重，便同意了医生的意见，给曼斯菲尔德发了一封信。伯特伦夫人讲完了主要内容之后又写道：

你可以想象得到，这不幸的消息使我们深为不安。我们不由得大为惊骇，为可怜的病人忧心如焚。托马斯爵士担心汤姆的病情危急，埃德蒙怀着一片深情，提出马上前去看护哥哥。不过，我要欣慰地告诉你，在这令人心急火燎的时刻，托马斯爵士不打算离开我，怕我会受不了。埃德蒙一走，我们剩下的几个人未免太可怜了。不过，我相信而且也希望，埃德蒙发现病人的病情没有我们想象的那么可怕，能很快把他带回曼斯菲尔德。托马斯爵士叫埃德蒙尽快把他带回来，认为从哪方面考虑，这都是个上策。我希望能很快把这可怜的病人接回来，而又不至于引起很大的不便，或造成很大的伤害。我深知你对我们的感情，亲爱的范妮。在这令人焦心的情况下，我会很快再给你写信。

范妮此时的感情还真比她姨妈的文风要热烈得多、真挚得多。她真替他们个个焦急。汤姆病情严重，埃德蒙去看护他，曼斯菲尔德剩下了可怜巴巴的几个人，她一心惦念着他们，别的什么也顾不得了，或者说几乎什么也顾不得了。她只有一点自私的念头，那就是猜测埃德蒙在接到消息之前，是否已经给克劳福德小姐写过信了，但是能久久盘踞在她心头的，都是纯真的感情和无私的焦虑。姨妈总是惦记着她，一封又一封地给她来信。他们不断收到埃德蒙的报告，姨妈又不断用她那冗赘的文体把情况转告范妮，信里依然混杂着推测、希望和忧虑，这些因素在乱糟糟地互相伴随，互相滋生。这是故作惊恐。伯特伦夫人没有亲眼看到的痛苦，对她的想象没有多大的影响。在汤姆被接回曼斯菲尔德，她亲眼看到他那变了样的容颜之前，她写起她的焦虑不安和可怜的病人来，心里总是觉得很轻松。后来，她给范妮写的一封信终于写好了，结尾的风格大不相同，用的是表达真实情感、真正惊恐的语言。这时，她写的正是她内心的话：

亲爱的范妮，他刚刚回来，已被抬到楼上。我见到他大吃一惊，不知道怎么办是好。我看得出他病得很厉害。可怜的汤姆，我真为他伤心，心里非常害怕，托马斯爵士也是如此。要是有你在这里安慰我，我该有多高兴。不过，托马斯爵士估计他明天会好一些，说我们应该把路途的因素考虑在内。

这时候，做母亲的心中激起的真正忧虑，没能很快消失。大概是由于太急于回到曼斯菲尔德，享受一下没灾没病时从不看重的家庭舒适条件，汤姆给过早地接回了家里，结果又发起烧来，整整一个星期，病情比以前更加严重。家里人都大为惊恐。伯特伦夫人每天都把自己的恐惧写信告诉外甥女，而这位外甥女现在可以说是完全靠信来生活，一天到晚不是沉浸在今天来信的痛苦中，就是在期盼明天的来信。她对大表哥没有什么特殊感情，但是出于恻隐之心，她又怕他短命。她从纯道德的角度替他担忧，觉得他这一生（显然）太无用，太挥霍无度。

无论在这种时候，还是在平常的情况下，只有苏珊陪伴她，听她诉说衷肠。苏珊总是愿意听，总能善解人意。别人谁也不会去关心这么一件与己无关的事情——一个一百英里之外的人家有人生了病——就连普莱斯太太也不会把这件事放在心上，只不过在看到女儿手里拿着信的时候简短地问上一两个问题，或者偶尔平心静气地说上一声：“我那可怜的伯特伦姐姐一定很难过。”

这么多年互不相见，双方的处境又大不相同，血缘情谊早已荡然无存。双方的感情原来就像她们的脾气一样平淡，现在只不过徒有虚名。普莱斯太太不会去管伯特伦夫人怎么样，伯特伦夫人也不会去管普莱斯太太怎么样。假如普莱斯家的孩子被大海吞掉了三四个，只要不是范妮和威廉，随便死了哪个，哪怕都死光，伯特伦夫人也不会放在心上；而诺里斯太太甚至还会貌似虔诚地说，这对她们可怜的普莱斯妹妹来说是件大好事，是莫大的幸运，因为这几个孩子今后再不缺吃少穿了。

第十四章

汤姆被接回曼斯菲尔德后，大约过了一个星期，死亡的危险过去了，大夫说他平安无事了，他母亲也就完全放心了。伯特伦夫人已经看惯了儿子那痛苦不堪、卧床不起的样子，听到的完全是吉祥话，从不往人家的话外去想，加上生性不会惊慌，不会领会弦外之音，因而医生稍微一哄，她就成了世界上最快活的人。烧退了。他的病本来就是发烧引起的，自然要不了多久就会康复。伯特伦夫人觉得没事了，范妮也跟姨妈一样乐观。后来，她收到了埃德蒙的一封信，信里只有寥寥几行，是专门向她说明他哥哥的病情的，说汤姆烧退之后出现了一些明显的痨病症状，并把他和父亲从医生那里听来的看法告诉了她。他们认为医生的疑虑也许没有根据，最好不要让伯特伦夫人受此虚惊。但是，没有理由不让范妮知道真情。他们在担心汤姆的肺。

埃德蒙只用寥寥几行，就向她说明了病人及病室的情况，比伯特伦夫人满满几页纸写得还要清楚，还要准确。在曼斯菲尔德大宅里，谁都能根据自己的观察把情况说得比她更清楚，谁都能比她对她的儿子更有用。她什么都干不了，只会悄悄地进去看看他。不过，当他能说话，能听人说话，或者能让人给他读书的时候，他都愿意让埃德蒙陪他。大姨妈问长问短使他心烦，托马斯爵士说起话来也不会低声细语的，不能让心情烦躁、身体虚弱的人好受一些。埃德蒙成了他最需要的人。范妮对此当然是确信不疑的，又见他那样关照、服侍、安慰病中的哥哥，肯定会对他更加敬重。他哥哥不仅身体虚弱需要照料，她现在才知道他的神经也受到很大刺激，情绪非常低落，需要抚慰和鼓励；而且她还想象得到，他的思想需要适当的引导。

这一家人没有肺病的家史。范妮虽然也为表哥担心，但总觉得他会好的——只是想到克劳福德小姐的时候，心里就不那么踏实了。范妮觉得克劳福德小姐是个幸运的宠儿，上天为了满足她的自私和虚荣，会让埃德蒙成为独子。

即使待在病榻前，埃德蒙也没有忘掉幸运的玛丽，他在信的附言中写道：“对于我上封信里谈到的那个问题，我其实已动笔写信了，但是汤姆一生病，我就搁笔去看他了。不过，我现在又改变了主意。我担心朋友们的影响。等汤姆好转后，我还要去一趟。”

曼斯菲尔德就是处于这样一种状况。直到复活节，这种状况一直没有什么变化。母亲写信时埃德蒙附上一句，就足以让范妮了解那里的状况。汤姆的好转慢得惊人。

复活节来到了——范妮最初听说她要过了复活节才有可能离开朴次茅斯，因而极其可悲地感到，今年的复活节来得特别迟。不过这一天总算到了，可她仍然没有听到要她回去的消息——甚至也没听到姨父要去伦敦的消息，而姨父的伦敦之行是接她回去的前提。姨妈常常表示盼她回去，但是起决定作用的是姨父，他可没有发话，也没有来信。范妮估计他离不开他的大儿子，可这样耽搁下去，对她来说却是残酷的、可怕的。四月就要结束了，她离开他们大家，到这里来过这清苦的生活，差不多快三个月了，而不是原来说的两个月。她只是因为爱他们，才不想让他们完全了解她的状况。谁能说得上他们什么时候才能顾得上考虑她，顾得上来接她呢？

她迫不及待地想要回到他们身边，心里无时无刻不在想着考珀《学童》里的诗句，嘴里总是念叨着“她多么渴望回到自己的家”。这句诗充分表达了她的思家之情，她觉得哪个小学生也不会像她这样归心似箭。

她动身前来朴次茅斯的时候，还乐意把这里称作她的家，喜欢说她是在回自己的家。当时，“家”这个字眼对她来说是非常亲切的。现在，这个字眼依然是亲切的，但它指的却是曼斯菲尔德。现在，那里才是她的家。朴次茅斯只是朴次茅斯，曼斯菲尔德才是家。她在沉思默想中早就抱定了这样的观念。见姨妈在信里也采用了同样的说法，她心里感到莫大的欣慰。“我不能不告诉你，在这令人焦心的时刻你不在家，我感到非常遗憾，精神上很难忍受。我相信而且希望，真诚地希望你再也不要离家这么久了。”这是她最爱读的语句。不过，她对曼斯菲尔德的眷恋只能藏在心里。她出于对父母的体谅，总是小心翼翼，免得流露出对姨父家的偏爱。她总这样说：“等我回到北安普敦，或者回到曼斯菲尔德，我会如何如何。”她如此提防了很长时间，但是思归之心越演越烈，终于失去了警惕，不知不觉地谈起了回到家里该怎么办。她感到内疚，满面羞愧，忐忑不安地看着父母。她用不着担心，因为父母丝毫没有不高兴的迹象，甚至像是压根儿没听见她的话。他们对曼斯菲尔德丝毫也不嫉妒。她想去那里也好，回到那里也好，一概由她。

对于范妮来说，不能领略春天的乐趣是颇为遗憾的。以前她不知道在城里度过三月和四月势必会失去什么样的乐趣。以前她还不知道草木吐绿生翠给她带来多大的喜悦。乡下的春季虽然也变幻莫测，但景色总是十分宜人。观察它行进的脚步，欣赏它与日俱增的美姿，从姨妈花园多阳地区早绽的花朵，到姨父种植场及树林里的枝繁叶茂，这一切曾使她身心为之振奋。失去这样的乐趣本来就是不小的损失，而她又生活在狭窄、喧闹的环境中，感受的不是自由自在的生活、新鲜的空气、百花的芬芳、草木的青翠，而是囚禁似的日子、污浊的空气、难闻的气息，这就越发糟糕透顶。但是，比起惦记最好的朋友对自己的思念，以及渴望为需要自己的人做些有益的事来，就连这些憾事也微不足道了！

她若是待在家里的话，就会对家里的每个人都有所帮助。她觉得人人都会用得着她。她肯定会给每个人分担一点忧愁，或者出上一份力气。单就给伯特伦姨妈带来精神鼓舞来说，有她在场也大有好处；她可以帮姨妈消除寂寞，更重要的是，可以使姨妈摆脱一个焦躁不安、好管闲事、为了突出自己而喜欢夸大危险的伙伴。她喜欢设想自己怎样给姨妈读书，怎样陪姨妈说话；既要使姨妈感到现实生活的快乐，又要使姨妈对可能的事情做好精神准备；她可以让姨妈少上楼下楼多少次，可以上上下下送多少次信。

她感到惊奇的是，汤姆在时轻时重的病危状态下度过了几个星期，他的两个妹妹居然能心安理得地待在伦敦不回家。她们想什么时候回曼斯菲尔德都可以，旅行对她们来说没有什么难的，她无法理解她们两人为什么还不回家。如果说拉什沃思太太还可能有事脱不开身，朱莉娅肯定可以随时离开伦敦吧。姨妈在一封来信中说过，朱莉娅曾表示如果需要她的话她可以回去，但也仅是说说而已。显然，她宁愿待在伦敦。

范妮觉得，伦敦对人的感染与美好的情愫是格格不入的。她发现，不仅两位表姐的情况证明了这一点，克劳福德小姐的情况也证明了这一点。她对埃德蒙的钟情原本是可贵的，那是她品格上最为可贵的一点，她对她自己的友情至少也无可指摘。现在她这两份感情都跑到哪里去了？范妮已经很长时间没有收到她的信了，因此有理由怀疑她过去津津乐道的友情。几个星期以来，除了从曼斯菲尔德的来信中得知一点情况外，她一直没有听到过克劳福德小姐及其亲友们的消息。她开始感到自己跟克劳福德先生除非再相见，否则永远不会知道他是否又去了诺福克。她还认为今年春天她再也不会收到他妹妹的来信了。就在这时候，她收到了如下的一封信，不仅唤起了旧情，而且激起了几分新情：

亲爱的范妮，很久没有给你写信了，恳请见谅，并望表现大度一些，能立即原谅我。这是我并不过分的要求和期待，因为你心肠好，不管我配不配，你都会对我好的——我这次写信请求你马上给个回音。我想了解曼斯菲尔德庄园的情况，你肯定能告诉我。他们如此不幸，谁要是无动于衷，那就太冷酷无情了。我听说，可怜的伯特伦先生最终很难康复。起初我没把他的病放在心上。我觉得像他这样的人，随便生个什么小病，都会引起别人的大惊小怪，他自己也会大惊小怪，所以我主要关心的是那些照料他的人。可现在人们一口断定，他的确是每况愈下，病情极为严重，家中至少有几个人意识到了这一点。如果真是如此，我想你一定是了解实情的几个人之一，因此恳请你让我知道，我得到的消息有几分是正确的。我无须说明倘若听说消息有误，我会多么的高兴，可是消息传得沸沸扬扬，我不禁为之战栗。这么仪表堂堂的一个年轻人，在风华正茂的时候撒手人世，真是万分不幸。可怜的托马斯爵士将会多么悲痛。我真为这件事深感不安。范妮，范妮，我看见你在笑，眼里闪烁着狡黠的目光，不过说实话，我这一辈子可从来没有收买过医生。可怜的年轻人啊！他要是死去的话，世界上会少掉两个可怜的年轻人[1]，我就会面无惧色、理直气壮地对任何人说，财富和门第将会落到一个最配享有的人手里。去年圣诞节他一时鲁莽做了蠢事[2]，但只不过是几天的错误，在一定程度上是可以抹掉的。虚饰和假象可以掩盖许多污点。他只会失去他名字后边的“先生”[3]。范妮，有了我这样的真情，再多的缺点我也不去计较。望你立即写信，赶原班邮车发出。请理解我焦急的心情，不要不当一回事。把你从曼斯菲尔德来信中得来的实情原原本本告诉我。现在，你用不着为我的想法或你的想法感到羞愧。请相信我，你我的想法不仅是合乎常情的，而且是仁慈的、合乎道德的。请你平心而论，“埃德蒙爵士”掌管了伯特伦家的全部财产，是否会比别人当上这个爵士做更多的好事。如果格兰特夫妇在家，我就不会麻烦你，可我现在只能向你打听实情，跟他两个妹妹又联系不上。拉什沃思太太到特威克纳姆和艾尔默一家人一起过复活节了（这你肯定知道），现在还没有回来。朱莉娅到贝德福德广场附近的亲戚家去了，可我不记得他们的姓名和他们住的街名。不过，即使我能马上向她们中的哪一个打听实情，我仍然情愿问你，因为我觉得，她们一直不愿中断她们的寻欢作乐，对实情也就闭目不见。我想，拉什沃思太太的复活节假期要不了多久就会结束，这无疑是她彻底休息的假日。艾尔默夫妇都挺讨人喜欢，丈夫不在家，妻子便尽情玩乐。她敦促他尽孝道去巴斯把他母亲接来，这事值得赞扬。但是，她和那老寡妇住在一起能和睦相处吗？亨利不在跟前，因此我不知道他要说些什么。埃德蒙若不是因为哥哥生病，早该又来到了伦敦，难道你不这样认为吗？

你永久的朋友玛丽

我刚开始叠信，亨利就进来了。但是他没带来什么消息，并不妨碍我发这封信。据拉什沃思太太说，伯特伦先生的状况怕是越来越糟。亨利是今天上午见到她的，她今天回到了温普尔街，因为老夫人已经来了。你不要胡乱猜疑，感觉不安，因为他在里士满住了几天。他每年春天都要去那里住几天的。你放心，除了你以外，他把谁都不放在心上。在此时刻，他望眼欲穿地就想见到你，整天忙着筹划如何跟你见面，如何使他的快乐有助于促进你的快乐。有例为证：他把他在朴次茅斯讲过的话又重复了一遍，而且讲得更加情真意切，说是要把你接回家，我也竭诚地支持他。亲爱的范妮，马上写信，让我们去接你。这对我们大家都有好处。你知道亨利和我可以住在牧师府，不会给曼斯菲尔德庄园的朋友们带来麻烦。真想再见到他们一家人。多两个人和他们来往，这对他们也会大有好处。至于你自己，你要知道那里多么需要你。在你有办法回去的时候，凭良心也不能不回（当然你是讲良心的）。亨利要我转告的话很多，我没有时间也没有耐心一一转述。请你相信：他要说的每句话的中心意思，是坚定不移的爱。

范妮对这封信的大部分内容感到厌倦，极不愿意把写信人和埃德蒙表哥扯到一起，因而也不能公正地判断信的末尾提出的建议是否可以接受。对她个人来说，这个建议很有诱惑力。她也许三天内就能回到曼斯菲尔德，这该是无比幸福的事。但是，一想到这幸福要归功于这样两个人，这两个人目前在思想和行为上有许多地方应该受到谴责，因而这幸福就要大打折扣。妹妹的思想，哥哥的行为——妹妹冷酷无情，野心勃勃；哥哥损人利己，贪慕虚荣。他也许还在跟拉什沃思太太厮混调情，再和他好，那对她岂不是耻辱！她还以为他有所转变。然而，所幸的是，她并不需要在两种相反的意愿和两种拿不准的观念之间加以权衡，做出抉择。没有必要去断定她是否应该让埃德蒙和玛丽继续人分两地。她只要诉诸一条规则，就万事大吉了。她惧怕她姨父，不敢对他随便。就凭着这两点，她当即明白她应该怎么办。她必须断然拒绝这个建议。姨父若是想让她回去，是会派人来接她的。她自己即使提出早点儿回去，那也是没有正当理由的自行其是。她向克劳福德小姐表示感谢，却坚决回绝了她：“据我所知，我姨父要来接我。我表哥病了这么多个星期家里都不需要我，我想我现在回去是不受欢迎的，大家反而会觉得我是个累赘。”

她根据自己的见解报道了大表哥的病情，估计心性乐观的克劳福德小姐读过之后，会觉得自己所追求的东西样样有了希望。看来，在钱财有望的条件下，埃德蒙当牧师一事将会得到宽恕。她怀疑，对埃德蒙的偏见就是这样消除的，而他还要因此而谢天谢地。克劳福德小姐只知道金钱，别的一概无足轻重。

[1]意指“可怜的汤姆”死去后，“可怜的埃德蒙”将成为家产和爵士称号继承人，变得不再可怜。

[2]指埃德蒙做了牧师。

[3]意指换成“爵士”头衔。

第十五章

范妮并不怀疑自己的回信着实会让对方感到失望。她了解克劳福德小姐的脾气，估计克劳福德小姐会再次催促自己。虽然整整一个星期没再收到来信，但她仍然没有改变这一看法。恰在这时，信来了。

她一接到这封信，就能立即断定信写得不长，看上去像是一封匆忙写就的事务性信件。信的目的是毋庸置疑的。转眼间，她就料定是通知她他们当天就要来到朴次茅斯，不由得心中一阵慌乱，不知道该怎么办是好。然而，如果说一转眼会带来什么难处的话，那再一转眼就会将难处驱散。她还没有打开信，就觉得克劳福德兄妹也许征得了她姨父的同意，于是又放下心来。信的内容如下：

我刚听到一个极其荒唐、极其恶毒的谣言。我写这封信，亲爱的范妮，就是为了告诫你，假如此言传到了乡下，请你丝毫不要相信。这里面肯定有误，过一两天就会水落石出——不管怎么说，亨利是一点错都没有。尽管一时不慎，但他心里没有别人，只有你。请只字别提这件事——什么也不要听，什么也不要猜，什么也不要传，等我下次来信再说。我相信这件事不会张扬出去，只怪拉什沃思太蠢。如果他们已经走了，我敢担保他们只不过是去了曼斯菲尔德庄园，而且朱莉娅也和他们在一起。可你为什么不让我们来接你呢？但愿你不要为此而后悔。

永远是你的

范妮给吓得目瞪口呆。她没有听到什么荒唐、恶毒的谣言，因此也就看不大明白这封莫名其妙的信。她只能猜测，这件事必定与温普尔街和克劳福德先生有关。她只能猜测那个地方刚出了什么很不光彩的事，闹得沸沸扬扬，因而克劳福德小姐担心，她要是听说了什么，就会心生妒忌。其实，克劳福德小姐用不着替她担心。如果消息真会传这么远的话，她只是替当事人和曼斯菲尔德感到难过，不过她希望不至于传这么远。从克劳福德小姐的话里推断，拉什沃思夫妇好像是到曼斯菲尔德去了。如果当真如此，在这之前就不该有什么不愉快的事情，至少不会引起人们的注意。

至于克劳福德先生，她希望这会使他了解自己的脾性，让他明白他对世上哪个女人都不会忠贞不渝，让他没有脸再来死乞白赖地纠缠她。

真是奇怪呀！她已开始觉得他真正在爱她，认为他对她的情意非同寻常——他妹妹还在说他心里没有别人。然而，他向她表姐献殷勤时肯定有些惹眼，肯定有很不检点的地方，不然的话，像克劳福德小姐这样的人才不会留意呢。

范妮坐卧不宁，而且在她接到克劳福德小姐的下封信之前，这种状况还要继续下去。她无法把这封信从她脑际驱除出去，也不能找个人说一说，让心里轻松一些。克劳福德小姐用不着一个劲地叮嘱她保守秘密，她知道表姐的利害关系所在，克劳福德小姐完全可以相信她。

第二天来了，第二封信却没有来。范妮感到失望。整个上午，她都没有心思去想别的事情。但是，到了下午，等父亲像平常一样拿着报纸回到家里，她全然没有想到可以通过这个渠道了解一点情况，因而才一时把这件事忘却了。

她沉思起别的事情来，想起了自己第一天晚上在这间屋里的情景，想起了父亲读报的情景。现在可不需要点蜡烛。太阳还要一个半小时才能沉落在地平线下。她觉得她在这里确实待了三个月了。强烈的阳光射进起居室里，不仅没给她带来喜悦，反而使她更加悲哀。她觉得城里的阳光与乡下的完全不同。在这里，太阳只是一种强光，一种令人窒息、令人生厌的强光，只会使原本沉睡的污秽和浊垢显现出来。城里的阳光既不能带来健康，也不能带来欢乐。她坐在灼人的刺目的阳光下，坐在飞舞的尘埃中，两眼看到的只是四堵墙壁和一张桌子。墙上有父亲的脑袋靠脏了的痕迹，桌上被弟弟们刻得坑坑洼洼，桌上的茶盘从来没有擦干净过，杯子和碟子擦后留下条条污痕，牛奶上浮着一层薄薄的蓝色灰尘；涂有黄油的面包，丽贝卡刚做的时候，就沾上了她手上的油污，现在这油污时刻都在增加。茶还没沏好，父亲在读报，母亲像平时那样在唠叨那破地毯——抱怨丽贝卡也不补一补。这时候，父亲读到一段新闻，哼了一声，琢磨了一番，然后把范妮唤醒了，说：“你城里的阔表姐家姓什么，范？”

范妮定了定神，答道：“拉什沃思，父亲。”

“他们是不是住在温普尔街？”

“是的，父亲。”

“那他们家可倒霉了，就是这么回事。瞧，（把报纸递给范妮）这些阔亲戚会给你带来许多好处。我不知道托马斯爵士怎样看待这样的事情。像他这样的达官贵人，不会不娇贵他的女儿的。不过，天呀，她要是我女儿的话，我就拿鞭子把她抽个够。不管是男是女，用鞭子抽一抽，是防范这种事的最好办法。”

范妮念起报上的告示：“本报无比关切地向世人公布温普尔街拉先生家的一场婚姻闹剧。新婚不久、有望成为社交界女皇的美丽的拉太太，同拉先生的密友与同事、知名的风流人物克先生一起离开丈夫家出走。去向如何，连本报编辑也不得而知。”

“搞错了，父亲，”范妮马上说道，“肯定是搞错了——这不可能——肯定是说的别的什么人。”

她这样说是本能地想替当事人遮遮丑。这是绝望中的挣扎，因为她说的话连她自己都不相信。她在读报时就已深信不会有错，因而感到大为震惊。事实像洪水一样向她袭来。她当时怎么能说出话来，甚至怎么能透过气来——她事后想起来都感到奇怪。

普莱斯先生并不怎么关心这条报道，因而没有多问女儿。“也可能全是谎言，”他说。“但是，如今有许许多多阔太太就这样毁了自己。对谁都不能打包票啊。”

“哦，我真希望没这回事儿，”普莱斯太太凄怆地说，“那该有多吓人啊！我要是再跟丽贝卡说一次这条地毯的事儿，那我敢说我至少说了十几次了。对吧，贝齐？她要是动手补一补，费不了她十分钟。”

范妮对这桩罪孽已深信不疑，并开始担心由此而来的不幸后果，这时候她心里惊恐到何种地步，那是无法用言语形容的。一开始，她处于一种目瞪口呆的状态。接着，她迅捷地认清了这桩丑事多么骇人听闻。她无法怀疑这段报道，不敢祈望这段报道是不实之词。克劳福德小姐的那封信她不知道看过多少遍，里边的每句话她都能记得滚瓜烂熟，那封信与这条消息内容相符到可怕的程度。克劳福德小姐迫不及待地替她哥哥辩护，希望这件事给隐瞒下来，她显然为之忐忑不安。这一切都说明问题非常严重。如果世界上还有哪个良家女子能把这样的头等罪孽看作小事，试图轻描淡写地掩饰过去，想要使之免受惩罚，她相信克劳福德小姐就是这样一个人！范妮现在才明白自己搞错了，没有弄清楚谁出走了，没有弄清信里说的是谁出走了。不是拉什沃思夫妇俩一起走了，而是拉什沃思太太和克劳福德先生一起走了。

范妮觉得自己以前从没震惊过。她完全不得安宁，晚上都沉浸在悲哀之中，夜里一时一刻也不能入睡。她忽而感觉恶心，忽而吓得颤抖；身上一阵阵地时而发热，时而发冷。这件事太骇人听闻了，她简直难以接受，有时甚至产生一种抗拒心理，觉得绝不可能。女的才结婚六个月，男的自称倾心于另一个女人，甚至还许身于她——而这另一个女人还是那个女人的近亲——整个家族，两家人亲上加亲地联系在一起，彼此都是朋友，亲亲密密地在一起！这种猥杂不堪的罪孽，这种龌龊透顶的罪恶，实在令人作呕。人只要不是处于极端野蛮的状态，是绝对做不出来这种事的！然而，她的理智告诉她，事实就是如此。男的感情飘忽不定，随着虚荣心摇摆，玛丽亚却对他一片痴情，加上双方都不十分讲究道德准则，于是就导致了事情的可能性——克劳福德小姐的来信印证了这一事实。

后果会怎么样呢？谁能不受到伤害呢？谁知道后能不为之震惊呢？谁能不为此而永远失去内心的平静呢？克劳福德小姐本人——埃德蒙。然而，照这个思路想下去也许是危险的。她限制自己，或者试图限制自己，去想那纯粹的、不容置疑的家庭不幸，如果这一罪孽得到证明，并且被公布于众，这种不幸必然把所有的人都席卷进去。姨妈的痛苦，姨父的痛苦——想到这里，她顿了顿。朱莉娅的痛苦，汤姆的痛苦，埃德蒙的痛苦——想到这里，她顿的时间更长。这件事对两个人的打击尤为惨重。托马斯爵士关心儿女，有着高度的荣誉感和道德观；埃德蒙为人正直，没有猜疑心，却有纯真强烈的感情，因而范妮觉得，在蒙受了这番耻辱之后，他们俩很难心安理得地生活下去。在她看来，仅就这个世界而言，对拉什沃思太太的亲人们来说，最大的福音就是立即毁灭。

第二天也好，第三天也好，都没发生任何事来缓解她的惊恐之情。来过两班邮车，都没带来辟谣性的消息，报上没有，私人信件上也没有。克劳福德小姐没有再来信解释清楚第一封信上的内容。曼斯菲尔德那里也杳无音信，虽说姨妈早该来信了。这是个不祥的征兆。她心里还真没有一丝可以感到欣慰的希望，整个人给折磨得情绪低落，面色苍白，浑身不住地发抖。这种状况，凡是做母亲的——除了普莱斯太太外，只要心肠不狠，是不会看不到的。就在这第三天，突然响起了令人揪心的敲门声，又一封信递到了她手里。信上盖着伦敦的邮戳，是埃德蒙写来的。

亲爱的范妮：

你知道我们目前的悲惨处境。愿上帝给你力量，使你能承受住你所分担的那份不幸。我们已经来了两天了，却一筹莫展。无法查到他们的去向。你可能还没听说最近的这次打击——朱莉娅私奔了。她和耶茨跑到苏格兰去了。我们到伦敦的时候，她离开伦敦才几个小时。假如这件事发生在别的什么时候，我们会感到非常可怕。现在，这种事似乎算不了什么，然而却等于火上浇油。我父亲还没有被气倒。这就算不错了。他还能考虑问题，还能行动。他要我写信叫你回家。他急于让你回家照顾我母亲。我将在你收到这封信的第二天上午赶到朴次茅斯，望你做好准备，我一到即动身去曼斯菲尔德。我父亲希望你邀请苏珊一起去，住上几个月。事情由你决定，你认为该怎么办就怎么办。他在这样的时刻提出这样的建议，我想你一定会感到他是一番好意！虽然我还弄不明白他的意思，但你要充分领会他的好意。我目前的状况你会想象到一二的。不幸的事情在源源不断地向我们袭来。我乘坐的邮车明天一早就会到达。

永远是你的

范妮从来没像现在这样需要借助什么来提提精神。她从没感到有什么能像这封信这样令她兴奋。明天！明天就要离开朴次茅斯啦！就在众人一片悲伤的时候，她却担心自己极有可能喜不自禁。一场灾祸却给她带来了这么大的好处！她担心自己会对这场灾祸麻木不仁起来。这么快就要走了，这么热情地来接她，接她回去安慰姨妈，还让她带上苏珊，这真是喜上加喜，令她心花怒放。一时间，种种痛苦似乎给抛到了脑后，连她最关心的那些人的痛苦，她也不能适当地加以分担了。朱莉娅的私奔相对来说，对她的影响不是很大。她为之惊愕，为之震撼，但并非总是萦绕心头、挥之不去。她不得不勉强自己去想，承认此事既可怕又可悲，不然，听说要她回去，光顾得激动、紧张、高兴，忙于做着动身的准备，也就会把它忘掉。

要想解除忧伤，最好的办法就是做事，主动地做些必须要做的事情。做事，甚至做不愉快的事，可以驱除忧郁，何况她要做的是令人高兴的事。她有许多事情要做，就连拉什沃思太太的私奔（现在已百分之百被证实了），也不像原先那样影响她的心情了。她没有时间悲伤。她希望在二十四小时之内离去。她得跟父母亲话别，得让苏珊有思想准备，样样都得准备好。事情一件接一件，一天的时间几乎不够用。她也把这消息告诉了家人。他们个个兴高采烈，信中先前提到的不幸并没冲淡这份喜悦之情。对于苏珊跟她走，父母亲欣然同意，弟弟妹妹热烈拥护，苏珊自己欣喜若狂，这一切使她难以抑制愉快的心情。

伯特伦家发生的不幸，在普莱斯家并没引起多少同情。普莱斯太太念叨了一阵她那可怜的姐姐——但她主要关心的是用什么东西来装苏珊的衣服，家里的箱子都给丽贝卡拿去弄坏了。至于苏珊，真没想到会遇到这样的大喜事，加上跟那些犯罪的、伤心的人都素不相识，在这种情况下，她若是能有所克制，不是始终喜笑颜开的话，这对于一个十四岁姑娘来说，已是够难得的了。

由于没有什么事情需要普莱斯太太拿主意，也没有什么事情需要丽贝卡帮忙，一切都按要求准备得差不多了，两位姑娘就等着明天起程了。动身之前本该好好睡一觉，但两人却无法入睡。正在前来迎接她们的表哥，一直在撞击着她们激动不已的心怀，一个是满怀高兴，另一个是变化不定、不可名状的心绪不宁。

早晨八点，埃德蒙来到了普莱斯家。姑娘们在楼上听到他进门的声音，范妮走下楼来。一想到相见在即，又知道他一定心里痛苦，她起初的悲伤又涌上了心头。埃德蒙近在眼前，满腹忧伤。她走进起居室时，眼看着要倒下去了。埃德蒙一个人在那里，立即迎上前来。范妮发觉他把自己紧紧抱在怀里，只听他断断续续地说：“我的范妮——我唯一的妹妹——我现在唯一的安慰。”范妮一句话也说不出来，埃德蒙也久久说不出话来。

埃德蒙转过身去，想使自己平静下来。接着他又说话了，虽然声音仍在颤抖，但他的神态表明他想克制自己，决心不再提发生的事情。“你们吃过早饭了吗？什么时候可以起程？苏珊去吗？”他一个紧接一个地问了几个问题。他的主要意图是尽快上路。一想到曼斯菲尔德，时间就宝贵起来了。他处于那样的心情，只有在行动中求得宽慰。大家说定，他去叫车，半小时后赶到门口。范妮负责大家的早饭问题，半小时内一切准备就绪。埃德蒙已经吃过饭了，不想待在屋里等他们吃饭。他要到大堤上去散散步，到时候跟着马车一块来接她们。他又走开了，甚至不惜离开范妮。

他气色很不好，显然忍受着剧大的痛苦，而又决心加以抑制。范妮知道他必定如此，但这又使她感到可怕。

车来了。与此同时，埃德蒙又进到屋里，刚好可以和这一家人待一会，好看一看——不过什么也没看见——一家人送别两位姑娘时是多么无动于衷。由于今天情况特殊，有许多不寻常的活动，他进来时一家人刚要围着早餐桌就座。马车从门口驶走时，早餐才摆放齐全。范妮在父亲家最后一餐吃的东西，跟刚到时第一餐吃的完全一样。家里人送她走时像迎接她时那样，态度也完全相同。

马车驶出朴次茅斯的关卡时，范妮如何满怀喜悦和感激之情，苏珊如何笑逐颜开，这都不难想象。不过，苏珊坐在前面，而且有帽子遮着脸，她的笑容是看不见的。

这可能要成为一次沉闷的旅行。范妮一直听到埃德蒙长吁短叹。假若只有他们两个人，他再怎么打定主意抑制自己，也会向她吐露苦衷的。但是，由于有苏珊在场，他不得不把自己的心事埋在心底，虽然也想讲点无关紧要的事情，可总也没有多少话好说。

范妮始终关切地注视着他，有时他也把目光投向她，深情地朝她微微一笑，使她颇感欣慰。但是，第一天的旅途结束了，他却只字没有提起让他心情沮丧的事情。第二天早晨，他稍微说了一点。就在从牛津出发之前，苏珊待在窗口，聚精会神地观看一大家人离店上路，埃德蒙和范妮站在火炉附近时。埃德蒙对范妮的面容变化深感不安。他不知道她父亲家里的日常生活多么艰苦，因此把她的变化主要归咎于，甚至完全归咎于最近发生的这件事。他抓住她的手，用很低的但意味深长的口气说道：“这也难怪——你一定会受到刺激——你一定会感到痛苦。一个曾经爱过你的人，怎么会抛弃你啊！不过，你的——你的感情投入比较起来时间还不算长——范妮，你想想我吧！”

他们的第一段路程走了整整一天，到达牛津的时候，几个人已经疲惫不堪。但是，第二天的行程结束得比头一天早得多。马车进入曼斯菲尔德郊野的时候，离平时吃正餐的时间还早着呢。随着渐渐临近那心爱的地方，姐妹俩的心情开始有点沉重。家里出了这样奇耻大辱的事，范妮害怕跟姨妈和汤姆相见。苏珊心里有些紧张，觉得自己的礼仪风度，新近学来的这里的规矩，现在可要经受实践的考验了。她脑子里闪现出有教养和没教养的行为，闪现出以往的粗俗表现和新学来的文雅举止。她不断默默地想着银餐叉、餐巾和涮指杯。范妮一路上处处看到乡下的景色已与二月份离开时大不相同。但是，进入庄园之后，她的感受尤为深刻，她的喜悦之情也尤为强烈。她离开庄园已经三个月了，足足三个月了，时节由冬天变成了夏天，触目皆是翠绿的草地和种植园，林木虽尚未浓叶蔽枝，却秀色可餐，更加绮丽的姿容指日可待。景色纵然悦目，却也更加赏心。不过，她只是自得其乐，埃德蒙不能与她共赏。她望着他，可他靠在座位上，比先前更加郁郁不乐。他双眼紧闭，好像不堪这明媚的景色，要把家乡的美景关在眼睑之外似的。

范妮心情又沉重起来。一想到家中的人们在忍受什么样的痛苦，就连这座时髦的、幽雅的、环境优美的大宅本身，也蒙上一层阴影。

家中愁苦的人们中间，有个人在望眼欲穿地等待他们，这是她未曾料到的。范妮刚从一本正经的仆人身边走过，伯特伦夫人就从客厅里走来迎接她。她一反平常懒洋洋的样子，赶上前来，搂住了她的脖子说：“亲爱的范妮呀！我这下可好受了。”

第十六章

家里那三个人真够可怜的，他们人人都觉得自己最可怜。不过，诺里斯太太由于对玛丽亚感情最深，真正最伤心的还应该是她。她最喜欢玛丽亚，对玛丽亚也最亲，还一手策划了玛丽亚的那门亲事，而且总是以此为骄傲，沾沾自喜地向人夸耀。现在出现这样一个结局，简直让她无法承受。

她完全换了个人，少言寡语，稀里糊涂，对周围什么事都漠不关心。由她来照顾妹妹和外甥，掌管整个家务，这本是她的拿手好戏，现在她却完全撒手不管了。她已经不能指挥、不能支使别人，甚至认为自己没有用了。当真正感到痛苦的时候，她也就变得完全无能为力了。无论是伯特伦夫人还是汤姆，都丝毫得不到她的帮助，她也压根儿不想去帮助他们。她对他们的帮助，还没有他们之间的相互帮助来得多。他们三人都一样孤寂，一样无奈，一样可怜。现在别人来了，她越发成了最凄惨的人。她的两个同伴减轻了痛苦，而她却没有得到任何好处。伯特伦夫人欢迎范妮，汤姆几乎同样欢迎埃德蒙。可是诺里斯太太，不仅从他们两人身上得不到安慰，而且凭着心中的一团无名怒火，还把其中一人视为制造这起祸端的恶魔，见到她越发感到恼怒。假如范妮早就答应了克劳福德先生，也就不会出这样的事。

苏珊也是诺里斯太太的眼中钉，一看见她就厌烦，觉得她是个密探，是个闯入者，是个穷外甥女，要多讨厌有多讨厌。但是，苏珊却受到另一个姨妈不声不响的友好接待。伯特伦夫人不能在她身上花很多时间，也不会跟她讲多少话，但觉得她既是范妮的妹妹，就有权利住到曼斯菲尔德，也真愿意亲吻她、喜欢她。苏珊感到非常满意，因为她来的时候就完全做好了思想准备，知道诺里斯姨妈不会给她好脸色看。她在这里真觉得快活，也特别幸运，可以避开许多令人不快的事。即使别人对她再冷淡，她也承受得住。

现在她有大量的时间可以自己支配，尽可能地去熟悉大宅和庭园，日子过得非常快活，而那些本可以关照她的人却关在屋内，各自围着那个这时需要他们安慰的人忙碌。埃德蒙力图抛开自己的痛苦，尽量宽慰哥哥。范妮在悉心伺候伯特伦姨妈，以更大的热情做起了以往常做的事务。她觉得姨妈这么需要她，自己做得再多也是应该的。

跟范妮讲讲那件可怕的事情，讲一阵，伤心一阵，这是伯特伦夫人仅有的一点安慰。她现在唯一需要的，就是有人听她说，受得了她，说过之后又能听到体贴和同情的声音。并不存在其他的安慰方式。这件事没有安慰的余地。伯特伦夫人虽然考虑问题不往深处想，但是在托马斯爵士的引导下，她对所有的重大问题还是能准确把握的。因此，她完全明白这件事的严重性，既不想认为这不是什么大不了的罪行和丑事，也不想让范妮来开导她。

她对儿女的感情并不强烈，她的思想也不执拗。过了一段时间之后，范妮发现，把她的思绪往别的问题上引，使她重新唤起对日常事务的兴趣，并非是不可能的。但是，每次伯特伦夫人一把心思撂在这件事上，只从一个角度看待这件事：觉得自己丢掉了一个女儿，家门的耻辱永远洗刷不掉。

范妮从她那里获悉了已经透露出来的详情。姨妈讲起话来不是很有条理，但是借助和托马斯爵士的几封来往信件，还有她自己已经了解的情况，再加上合理的分析，她很快便如愿掌握了这件事的全部情况。

拉什沃思太太去了特威克纳姆，跟她刚刚熟悉的一家人一起过复活节——这家人性情开朗，举止和悦，大概在道德和规矩上也彼此相投——克劳福德先生一年四季常到这家做客。克劳福德先生就在这附近，范妮早已知道。这时，拉什沃思先生去了巴斯，在那里陪他母亲几天，然后把母亲带回伦敦，玛丽亚便不拘形迹地跟那些朋友一起厮混，甚至连朱莉娅都不在场。朱莉娅早在两三个星期之前就离开了温普尔街，到托马斯爵士的一家亲戚那里去了。据她父母现在估计，她之所以要去那里，可能为了便于接触耶茨先生。拉什沃思夫妇回到温普尔街之后不久，托马斯爵士便收到一位住在伦敦的特别要好的老朋友的来信。这位老朋友在那里耳闻目睹许多情况，感到大为震惊，便写信建议托马斯爵士亲自到伦敦来，运用爵士的影响制止女儿与克劳福德先生之间的亲密关系。这种关系已给玛丽亚招来了非议，显然也引起了拉什沃思先生的不安。

托马斯爵士准备接受信中的建议，但没有向家里任何人透露信中的内容。正在准备动身的时候，他又收到了一封信。这封信是同一位朋友用快递发来的，向他透露说，这两个年轻人的关系已发展到几乎不可救药的地步。拉什沃思太太已经离开了她丈夫的家。拉什沃思先生极为气愤，极为痛苦，来找他（哈丁先生）出主意。哈丁先生担心，至少会有非常严重的越轨行为。拉什沃思老太太的女仆把话说得还要吓人。拉什沃思先生竭力想把事情悄悄掩饰起来，指望拉什沃思太太还会回来。但是，他这样做遭到温普尔街的坚决抵制，拉什沃思老太太硬是仗势跟他对着干，因此恐怕会出现极坏的结果。

这一可怕的消息没法瞒住家里的其他人。托马斯爵士动身了。埃德蒙要和他一起去。留在家里的人个个惶惶不安，后来又收到伦敦的几封来信，弄得他们更加愁苦不堪。这时，事情已经完全张扬开了，毫无挽回的余地了。拉什沃思老太太的女仆掌握了一些情况，而且有女主人为她撑腰，是不会保持沉默的。原来老太太和少奶奶到一起没过几天，便彼此不和。也许，老太太之所以如此记恨儿媳妇，差不多一半是气儿媳妇不尊重她个人，一半是气儿媳妇瞧不起她儿子。

不管怎么说，谁都奈何不了她。不过，即使她不那么固执，即使她对她那个总是谁最后跟他讲话、谁抓住了他不让他说话，他就听谁摆布的儿子没有那么大的影响，事情依然毫无希望，因为拉什沃思太太没再出现，而且有充分的理由断定，她和克劳福德先生一起躲到哪里去了。就在她出走的那一天，克劳福德先生借口去旅行，也离开了他叔叔家。

但托马斯爵士还是在伦敦多住了几天。尽管女儿已经名誉扫地，他还是希望找到她，不让她进一步堕落。

关于他目前的状况，范妮简直不忍去想。他的几个孩子中，眼下只有一个没有成为他痛苦的源泉。汤姆听到妹妹的行为后深受打击，病情大大加重，康复的希望更加渺茫，连伯特伦夫人都明显地看出了他的变化，她把她的惊恐定期写信告诉丈夫。朱莉娅的私奔是伯特伦爵士到了伦敦之后受到的又一打击，虽然打击的力量当时并不觉得那么沉重，但是范妮知道，这势必给姨父造成剧大的痛苦。她看得出来就是这样的。姨父的来信表明他多么为之痛心。在任何情况下，这都不是一桩令人称心的婚事，何况他们又是偷偷摸摸结合的，又选择了这么个时候来完成，这就把朱莉娅置于极为不利的地步，充分显示了她的愚不可及。托马斯爵士把她的行为称作在最糟糕的时刻，以最糟糕的方式，所做的一件糟糕的事情。尽管比起玛丽亚来，朱莉娅相对可以宽恕一些，正如愚蠢较之罪恶可以宽恕一些一样，但是他觉得朱莉娅既然走出了这一步，那她极有可能以后也得到姐姐那样的结局。这就是他对女儿落得这个下场的看法。

范妮极其同情姨父。除了埃德蒙，他没有别的安慰。其他几个孩子要把他的心撕裂。她相信，他和诺里斯太太考虑问题的方法不同，原来对她的不满，这下可要烟消云散了。事实证明她没有错。克劳福德先生的行为表明，她当初拒绝他是完全正确的。不过，这虽然对她来说是至关重要的，但对托马斯爵士来说未必是个安慰。姨父的不满使她深感害怕，可是她被证明是正确的，她对他的感激和情意，对他又有什么意义呢？他肯定是把埃德蒙视为他的唯一安慰。

然而，她认为埃德蒙现在不会给父亲带来痛苦，那是估计错了。他引起的痛苦，只不过没有其他孩子引起的那么激烈罢了。托马斯爵士在为埃德蒙的幸福着想，认为他的幸福深受他妹妹和朋友的行为的影响，他和他一直在追求的那位姑娘的关系势必会因此中断，尽管他无疑很爱那位姑娘，并且极有可能获得成功；如果这位姑娘不是有那么个卑鄙的哥哥，从各方面来看，这桩婚事还很合适。在伦敦的时候，做父亲的就知道埃德蒙除了家人的痛苦之外，还有自身的痛苦。做父亲的看出了，或者说猜到了他的心事，有理由断定他和克劳福德小姐见过一次面。这次见面只是进一步增加了埃德蒙的痛苦，做父亲的基于这个考虑，也基于其他考虑，急于想让儿子离开伦敦，叫儿子接范妮回家照顾姨妈。这不仅对大家有好处，对埃德蒙自己也有好处，能减轻他的痛苦。范妮不知道姨父内心的秘密，托马斯爵士不了解克劳福德小姐的为人。假若他了解她对他儿子都说了些什么，他就不会希望他儿子娶她，尽管她的两万英镑财产已经成了四万英镑。

埃德蒙与克劳福德小姐从此永远一刀两断，范妮觉得这是毋庸置疑的事。然而，在她弄清埃德蒙也有同感之前，她还有些信心不足。她认为他有同样看法，但是她需要弄个确切。他以前对她无话不谈，有时那些话使她受不了；他现在若能像以前那样对她推心置腹，那对她将是极大的安慰。但是，她发现这是很难做到的。她很少见到他——一次也没有单独见到他——大概他是在回避和她单独见面。这意味着什么呢？这意味家中不幸，他忍受着一份独特的痛苦，而且创巨痛深，没有心思跟人说话。这还意味他深感事情不光彩，不愿向人泄露丝毫。他一定处于这种状况。他接受了命运的安排，但他是怀着难言的痛苦接受的。要让他重提克劳福德小姐的名字，或者范妮想要重新和他推心置腹地交谈，那要等到遥远的将来。

这种状况果然持续了很长时间。他们是星期四到达曼斯菲尔德的，直到星期天晚上埃德蒙才和她谈起这个问题。星期天晚上——一个阴雨绵绵的星期天晚上，在这种时刻，谁和朋友在一起，都会敞开心扉，无话不讲——他们坐在屋里，除了母亲之外，再无别人在场，而母亲在听完一段令人感动的布道之后，已经哭着睡着了——在这种情况下，两人不可能一直不言不语。于是，他像平常一样，先来了段开场白，简直搞不清他要先说什么，然后又像平常一样，宣称他的话很短，只求她听几分钟，以后决不会以同样的方式叨扰她——她不用担心他会旧话重提——那个话题决不能再谈——他欣然谈起了对他来说至关重要的情况与想法，他深信会得到她的真挚的同情。

范妮倾听时会多么好奇，多么关切，带着什么样的痛苦，什么样的喜悦，如何关注他激动的声音，两眼如何小心翼翼地回避他，这一切都是可想而知的。他一开口就让她吃了一惊。他见到了克劳福德小姐。他是应邀去看她的。斯托诺韦夫人给他来信，求他去一趟。他心想这是最后一次友好见面，同时想到身为克劳福德的妹妹，她会深感羞愧，不胜可怜，于是他怀着缠绵多情的心去了，范妮顿时觉得这不可能是最后一次。但是，随着他往下讲，她的顾虑打消了。他说她见到他的时候，神情很严肃——的确很严肃——甚至很激动。但是，还没等埃德蒙说完一句话，她就扯起了一个话题，埃德蒙承认为之一惊。“‘我听说你来到了伦敦，’她说，‘就想见见你。让我们谈谈这件令人伤心的事。我们的两个亲人蠢到什么地步啊？’我无以应对，但我相信我的眼神在说话。她感到我对她的话不满。有时候人多么敏感啊！她以更加严肃的神情和语气说：‘我不想为亨利辩护，把责任推到你妹妹身上。’她是这样开始的——但是下面都说了些什么，范妮，可不便于——简直不便于学给你听。我想不起她的原话，就是想得起来，也不去细说了。她主要是憎恨那两个人愚蠢。她骂她哥哥傻，不该受一个他瞧不上的女人的勾引，去干那样的勾当，结果要失去他爱慕的那个女人。不过，可怜的玛丽亚还要傻，人家早已表明对她无意，她还以为人家真正爱她，放着这样的好光景不要，却陷入了这般的困境。你想想我心里是什么滋味吧。听听那个女人——只是不痛不痒地说了个‘傻’！这么随意，这么轻巧，这么轻描淡写！没有一点羞怯，没有一点惊恐，没有一点女人的样子——是否可以说，没有一点起码的憎恶感？这是这个世界造成的。范妮，我们到哪里还能找到一个女人有她这样天生的优越条件呀？给娇惯坏了，娇惯坏了啊！”

略加思索之后，他带着一种绝望的冷静继续说道：“我把一切都告诉你，以后就永远不再提了。她只是把那看作一件傻事，而且只是因为败露了，才称其为傻事。缺乏应有的谨慎，缺乏警惕——她在特威克纳姆的时候，他不该一直住在里士满，她不该让一个用人操纵自己。总之，是让人发现了——噢！范妮，她责骂的是让人发现了，而不是他们做的坏事。她说这是贸然行事，走上了极端，逼着她哥哥放弃更美好的未来，跟她一起逃走。”

他停下来了。“那么，”范妮认为对方需要自己讲话，便问道，“你能怎么说呢？”

“什么也没说，什么也不清楚。我当时像是被打晕了一样。她继续往下说，说起了你。是的，她接着说起了你，极其惋惜失去了这样一位——她说起你的时候，倒是很有理智。不过，她对你一直是公道的。‘他抛弃了这样一个女人，’她说，‘再也不会碰到第二个了。她会给他带来安宁，会使他一辈子幸福。’最亲爱的范妮，事情都过去了，我还给你讲那本来有希望——可现在永远不可能的事情，是希望使你高兴，而不是使你痛苦。你不想让我闭口无言吧？如果你想让我住口，只需看我一眼，或者说一声，我就再不说了。”

范妮既没看他，也没作声。

“感谢上帝！”埃德蒙说，“我们当初都想不通——但现在看来，这是上帝仁慈的安排，使老实人不吃亏。她对你感情很深，讲起你来赞不绝口。不过，即使这里面也有不纯的成分，夹杂着一点恶毒——因为她讲着讲着就会惊叫道：‘她为什么不肯答应他？这完全是她的错。傻丫头！我永远不会原谅她。她要是理所应当地答应了他，他们现在或许就要结婚了，亨利就会多么幸福、多么忙碌，根本不会再找别人。他就不会再费心去和拉什沃思太太恢复来往。以后每年在索瑟顿和埃弗灵厄姆举行舞会的时候，两人只不过调调情而已。’你能想到会有这种事吗？不过，魔力给戳穿了。我的眼睁开了。”

“冷酷！”范妮说，“真是冷酷！在这种时刻还要寻开心，讲轻佻话，而且是说给你听！冷酷至极！”

“你说这是冷酷吗？在这一点上我跟你的看法不同。不，她生性并不冷酷。我并不认为她有意要伤害我的感情。问题的症结隐藏得还要深。她不知道，也没想到我会这样想。她出于一种反常的心态，觉得像她这样看待这个问题是理所当然的。她之所以这样说话，只是由于听惯了别人这样说，由于照她的想象别人都会这样说。她不是性情上有毛病。她不会故意给任何人造成不必要的痛苦。虽说我可能看不准，但我认为她不会故意来伤害我，伤害我的感情——范妮，她的过错是原则上的过错，是不知道体谅人，是思想上的腐蚀堕落。也许对我来说，能这样想最好——因为这样一来，我就不怎么遗憾了。然而，事实并非如此。我宁愿忍受失去她的更大痛苦，也不愿像现在这样把她往坏处想。我对她这样说了。”

“是吗？”

“是的，我离开她的时候对她这样说了。”

“你们在一起待了多长时间？”

“二十五分钟。她接着说，现在要做的是促成他们两个结婚。范妮，她说这话的时候，口气比我还坚定。”他不得不顿了几顿，才接着说下去，“‘我们必须说服亨利和她结婚，’她说，‘为了顾全体面，同时又知道范妮决不会再跟他，我想他是有可能同意的。他必须放弃范妮。我想就连他自己也明白，像这样的姑娘他现在也娶不上了，因此我看不会有什么大不了的困难。我的影响还是不小的，我要全力促成这件事。一旦结了婚，她自己那个体面的家庭再给她适当的支持，她在社会上就可以多少重新站得住脚了。我们知道，有些圈子是永远不会接受她的，但是只要备上好酒好菜，把人请得多一些，总会有人愿意和她结交的。毫无疑问，在这种问题上人们会比以前更能宽容，更加坦率。我的意见是，你父亲要保持沉默。不要让他去干预毁了自己的前程。劝他听其自然。如果他强行干预，引得女儿脱离了亨利的保护，亨利娶她的可能性就大大减少，还不如让她跟着亨利。我知道如何能让他接受劝告。让托马斯爵士相信他还顾惜体面，还有同情心，一切都会有个好的结局。但他若是把女儿拉走，那就把解决问题的主要依托给毁了。’”

埃德蒙说了这席话之后，情绪受到很大影响。范妮一声不响地非常关切地望着他，后悔不该谈起这个话题。埃德蒙很久没再讲话，最后才说：“范妮，我快说完了。我把她说的主要内容都告诉了你。我一得到说话的机会，便对她说我没想到，我以这样的心情走进这座房子，会遇到使我更加痛苦的事情，可是几乎她的每一句话都给我造成了更深的创伤。我还说，虽然在我们认识的过程中，我常常意识到我们有些意见分歧，对某些比较重大的问题也有意见分歧，但我从来没有想到我们的分歧会有这么大。她以那样的态度对待她哥哥和我妹妹所犯的可怕罪行（他们两个究竟谁应负主要责任，我也不妄加评论）——可她是怎么谈论这一罪行的，骂来骂去没有一句骂得在理的。她认为对于这一罪行的恶劣后果，只有两个办法：或是勇敢地面对；或是用不正当、无耻的手段，把它平息下来。最后，尤其不应该的是，她建议我们委曲求全、妥协、默认，任罪恶继续下去，以求他们能结婚。根据我现在对她哥哥的看法，对这样的婚姻，我们不是要寻求，而是要制止——这一切使我痛心地意识到，我以前一直不了解她；而就心灵而言，我多少个月来总在眷恋的只是我想象中的一个人，而不是这个克劳福德小姐。这也许对我再好不过。我可以少感到一些遗憾，因为无论如何，我现在肯定失去了对她的友谊、情意和希望。然而，我必须承认，假如我能恢复她原来在我心目中的形象，以便继续保持住对她的爱和敬重，我绝对情愿增加失去她的痛苦。这就是我当时说的话——或者说是我说的话的大意——不过，你可以想象得到，我当时说这些话的时候，不像现在说给你听这样镇定，这样有条理。她感到惊讶，万分震惊——还不仅仅是惊讶。我看见她脸色变了。她满脸通红。我想我看出她的心情极其复杂——她在竭力挣扎，不过时间很短——一边想向真理投降，一边又感到羞愧，不过习性，习性占了上风。她若是笑得出来，准会大笑一场。她勉强笑了笑，一边答道：‘真是一篇很好的讲演呀。这是你最近一次布道的部分内容吧？照这样发展下去，你很快就会把曼斯菲尔德和桑顿莱西的每个人改造过来。我下一次听你讲的时候，你可能已成为公理会哪个大教区的杰出传教士，要不就是一个派往海外的传教士。’她说这话时尽量装出一副满不在乎的样子，但她心里并不像她外表装的那样满不在乎。我只回答说我衷心地祝她走运，诚挚地希望她不久能学会公正地看问题，不要非得通过惨痛的教训才能学到我们人人都可以学到的最宝贵的知识——了解自己，也了解自己的责任——说完我就走了出去。我刚走了几步，范妮，就听到背后开门的声音。‘伯特伦先生。’她说。我回头望去。‘伯特伦先生。’她笑着说——但是她这笑与刚才的谈话很不协调，是一种轻浮的嬉皮笑脸的笑，似乎在逗引我，为的是制服我，至少我觉得是这样的。我加以抵制，那是一时冲动之下的抵制，只管继续往外走。从那以后——有时候——我会突然一阵子——后悔我当时没有回去。不过我知道，我那样做是对的。我们的交情就这样结束了！这算什么交情啊！我上了多么大的当啊！上了那个哥哥的当，也同样上了那个妹妹的当！我感谢你耐心听我讲，范妮。说出来心里痛快多了，以后再也不讲这件事了。”

范妮对他这话深信不疑，以为他们真的再也不讲这件事了。可是刚过了五分钟，他们又谈起了这件事，或者说几乎又谈起了这件事，直到伯特伦夫人彻底醒来，谈话才终于结束。在此之前，他们一直在谈论克劳福德小姐：她多么让埃德蒙着迷，她生性多么招人喜欢，要是早一点落到好人手里，她该会有多么好。范妮现在可以畅所欲言了，觉得自己义不容辞地要让表哥多了解一下克劳福德小姐的真面目，便向他暗示说，克劳福德小姐之所以愿意彻底和解，与他哥哥的健康状况有很大关系。这可是个不大容易接受的暗示。出于本能，埃德蒙难免要抵制一番。若是把克劳福德小姐的感情看得无私一些，那他心里会感到惬意多了。但是，埃德蒙的虚荣心并非很强，对理智的抵挡没有坚持多久。他接受了范妮的看法，认为汤姆的病情左右了她态度的转变。他只给自己保留了一个可以聊以自慰的想法：考虑到不同习性造成的种种矛盾，克劳福德小姐对他的爱确实超出了可以指望的程度，就因为他的缘故，她才没怎么偏离正道。范妮完全同意他的看法。他们还一致认为，这样的打击必然给埃德蒙心里留下不可磨灭的印象，难以消除的影响。时间无疑会减轻他的一些痛苦，但是这种事情要彻底忘却是不可能的。至于说再和哪个别的女人要好，那是完全不可能的——一提就让他生气。他只需要范妮的友谊。

第十七章

让别的文人墨客去描写罪恶与不幸吧。我要尽快抛开这样一些令人厌恶的话题，急欲使没有重大过失的每一个人重新过上安生日子，其余的话也就不往下说了。

这时候，不管怎么说，我的范妮还真是过得很快活。这一点我知道，也为此感到高兴。尽管她为周围人的痛苦而难过，或者她觉得她为他们而难过，但她肯定是个快活的人。她有遏制不住的幸福源泉。她被接回了曼斯菲尔德庄园，是个有用的人，受人喜爱的人，再不会受到克劳福德先生的纠缠。托马斯爵士回来后，尽管忧心忡忡，但种种迹象表明，他对外甥女十分满意，更加喜爱。虽然这一切必然会使范妮为之高兴，但没有这一切，她仍然会感到高兴，因为埃德蒙已经不再受克劳福德小姐的迷惑了。

不错，埃德蒙本人还远远谈不上高兴。他感到失望和懊恼，一边为过去的事伤心，一边又盼望那永远不可能的事。范妮知道这个情况，并为此而难过。不过，这种难过是建立在满意的基础上，是与心情舒畅相通的，与种种最美妙的情愫相协调的，谁都愿意用最大的快乐来换这种难过。

托马斯爵士，可怜的托马斯爵士是做父亲的，意识到自己身为做父亲的过失，因而痛苦的时间最久。他觉得自己当初不该答应这门亲事。他本来十分清楚女儿的心思，却又同意这门亲事，岂不是明知故犯。他觉得自己那样做是为了一时的利益而牺牲了原则，是受到了自私和世俗动机的支配。要抚慰这样的内疚之情，是需要一定时间的。但时间几乎是无所不能的。拉什沃思太太给家中造成不幸之后，虽然没有传来什么令人欣慰的好消息，但是别的子女却给他带来了意想不到的安慰。朱莉娅的婚事没有他当初想象的那么糟糕。她自知理亏，希望家里原谅。耶茨先生一心巴望自己能被接纳进这个家庭，便甘愿仰仗爵士，接受爵士的指导。他不是很正经，但是他有可能变得不那么轻浮——至少有可能变得多少顾家一些，多少安分一些。不管怎样，现已弄清他的地产不是那么少，债务不是那么多，他还把爵士当作最值得敬重的朋友来对待、来求教，这总会给爵士带来一点安慰。汤姆也给爵士带来了安慰，因为他渐渐恢复了健康，却没有恢复他那不顾别人、自私自利的习性。他这一病反而从此变好了。他吃了苦头，学会了思考，这是他以前不曾有过的好事。他对温普尔街发生的痛心事件感到内疚，觉得都是演戏时男女过分亲昵造成的后果，他是负有责任的。他已经二十六岁了，头脑不笨，也不乏良师益友，因此这种内疚深深地印在他的心里，长久地起着良好的作用。他成了个安分守己的人，能为父亲分忧解难，稳重安详，不再光为自己活着。

这真令人欣慰啊！就在托马斯爵士看出这些好现象的同时，埃德蒙也在自己以前让父亲担忧的唯一一点上有了改善——他的精神面貌有了改观，因此父亲心情更舒畅了。整个夏天，他天天晚上都和范妮一起漫步，或者坐在树下休息，通过一次次交谈，心里渐渐想开了，恢复了以往的愉快心情。

正是这些情况，这些给人以希望的现象，渐渐缓解了托马斯爵士的痛苦，使他不再为失去的一切而忧伤，不再跟自己过不去。不过，想到自己因教育女儿不当而感到的痛心，则是永远不会彻底消失的。

玛丽亚和朱莉娅在家中总是受到两种截然不同的对待，父亲对她们非常严厉，而姨妈却极度放纵她们、迎合她们，这对年轻人的品格形成是多么不利，托马斯爵士对此认识得太迟了。当初他见诺里斯太太做法不对，自己便反其道而行之，后来清楚地发现，他这样做结果反而更糟，只能教她们当着他的面压抑自己的情绪，使他无法了解她们的真实思想；与此同时，把她们交给一个只知道盲目宠爱、过度夸奖她们的人，到她那里恣意放纵。

这样的做法实在糟糕透顶。但尽管糟糕，他还是逐渐感到，在他的教育计划中，这还不算是最可怕的错误。两个女儿本身必然缺点什么东西，不然的话，时间早该把那不良的影响消磨掉了许多。他猜想是缺少了原则，缺少了有效的原则，觉得从来没有好好教育她们用责任感去控制自己的爱好和脾性，只要有了责任感，一切都可迎刃而解。她们只学了一些宗教理论，却从来没有要求她们每天实践这些理论。在文雅和才华方面出类拔萃——这是她们年轻时的既定目标——但是这对她们并不能起到这样的有益影响，对她们的思想产生不了道德教育的效果。他本想让她们好好做人，却把心思用到了提高她们的心智和礼仪上，而不是培养她们的性情。他感到遗憾的是，她们从来没有听到可以帮助她们的人说过，必须克己，必须谦让。

他感到多么痛心，女儿教育上存在这样的缺陷，他到现在还觉得难以理解。他又感到多么伤心，他花了那么多心血、那么多钱来教育女儿，她们长大成人以后，却不知道自己的首要义务是什么，而他自己也不了解她们的品格和性情。

尤其是拉什沃思太太。她心比天高，欲望强烈，只有在造成了恶果之后，做父亲的才有所省悟。无论怎么劝说，她都不肯离开克劳福德先生。她希望嫁给他，两人一直在一起，后来才意识到她那是痴心妄想，并因此感到失望，感到不幸，脾气变得极坏，心里憎恨克劳福德先生。两人势不两立，最后自愿分手。

她和克劳福德住在一起，克劳福德怪她毁了他和范妮的美满姻缘。她离开他时，唯一的安慰是她已把他们拆散了。这样一颗心，处在这样的情况下，还有什么比它更凄怆的呢？

拉什沃思先生没费多大周折就离婚了。一场婚姻就此结束了。这桩婚事从订婚时的情况来看，除非碰上意想不到的好运，否则决不会有什么好下场。做妻子的当时就瞧不起他，爱上了另一个人——这个情况他也十分清楚。愚蠢蒙受了耻辱，自私的欲望落了空，这都激不起同情。他的行为使他受到了惩罚，他妻子罪孽深重，受到了更重的惩罚。他离婚之后，只觉得没有脸面，心里郁郁不乐，非得另有一个漂亮姑娘能打动他的心，引得他再次结婚，这种状况才会结束。他可以再做一次婚姻尝试，但愿这一次比上一次来得成功。即便受骗，骗他的人至少脾气好些，运气好些。而她呢，则必须怀着更加不胜悲伤的心情，忍辱含垢地远离尘世，再也没有希望，再也恢复不了名誉。

把她安置到什么地方，这是一个极其重要、极伤脑筋的问题，需要好好商量。诺里斯太太自从外甥女出事之后，似乎对她更疼爱了，主张把她接回家，大家都来宽容她。托马斯爵士不同意她的意见，诺里斯太太认为他之所以反对是因为范妮住在家里，因而她就越发记恨范妮。诺里斯太太一口咬定他顾虑的都是范妮，但托马斯爵士非常庄严地向诺里斯太太保证，即使这里面没有年轻姑娘，即使他家里没有年轻的男女，不怕和拉什沃思太太相处有什么危险，不怕接受她的人品的不良影响，那他也决不会给临近一带招来这么大的一个祸害，期待人们对她会客气。她作为女儿——他希望是个悔罪的女儿——那他就会保护她，给她安排舒适的生活，竭力鼓励她正经做人，根据他们的家境，这都是做得到的。但是，他决不会越过这个限度。玛丽亚毁了自己的名声，他不会采取姑息罪恶的办法，试图为她恢复无法恢复的东西，那样做是徒劳的。他也不会明知故犯，还要把这样的不幸再引到另一个男人家里，来替她遮羞。

讨论的结果是诺里斯太太决定离开曼斯菲尔德，悉心照顾她那不幸的玛丽亚。她要跟玛丽亚住到偏远的异乡——关起门来与世隔绝过日子。一个心灰意冷，一个头脑不清，可以想象，两人的脾气会成为彼此之间的惩罚。

诺里斯太太搬出曼斯菲尔德，托马斯爵士的生活就轻快多了。他从安提瓜回来的那天起，对她的印象就越来越差了。自那时起，在每次交往中，不论是日常谈话，还是办事，还是闲聊，他对她的看法每况愈下，觉得不是岁月不饶人，就是他当初对她的才智估计过高，对她的所作所为又过于包容。他感到她无时无刻不在起不良的作用，尤其糟糕的是，除非她老死，否则似乎没完没了。她好像是他的一个包袱，他要永远背在身上。因此，能摆脱她是件极大的幸事。若不是她走后留下了痛苦的记忆，他几乎要为这件坏事叫好了，因为坏事带来了这么大的好处。

诺里斯太太这一走，曼斯菲尔德没有任何人为之遗憾。就连她最喜欢的人，也没有一个真正爱过她的。拉什沃思太太私奔以后，脾气变得非常暴躁，到哪里都让人受不了。连范妮也不再为诺里斯姨妈流泪——即使她要永远离开的时候，也没有为她掉一滴眼泪。

朱莉娅的私奔还没有玛丽亚搞得那么糟，这在一定程度上是由于两人性情不同，处境也不一样，但在更大程度上是由于这位姨妈没有那样把她当宝贝，没有那样捧她，那样惯她。她的美貌和才学只居第二位。她总是自认比玛丽亚差一点。两人比起来，她的性情自然随和一些；她尽管有些急躁，但还比较容易控制。她受的教育没有使她产生一种非常有害的妄自尊大。

她在亨利·克劳福德那里碰了钉子之后，能很好地把握自己。她受到他的冷落，起初心里很不好受，但是没过多久，就不再去多想他了。在伦敦重新相遇的时候，拉什沃思先生的家成了克劳福德的目标，她倒能知趣地撤离出来，专挑这段时间去看望别的朋友，以免再度坠入情网。这就是她到亲戚家去的原因，与耶茨先生是否住在附近毫无关系。她听任耶茨先生对她献殷勤已有一段时间了，但是从未想过要嫁给他。她姐姐出了事情之后，她越发怕见父亲，怕回家——心想回家后家里定会对她管教得更加严厉——因此她急忙决定要不顾一切地避免眼前的可怕命运，不然的话，耶茨先生可能永远不会得逞的。朱莉娅之所以要私奔，就是由于心里害怕，有些自私的念头，并没有什么更糟糕的想法。她觉得她只有那一条路。玛丽亚的罪恶引来了朱莉娅的愚蠢。

亨利·克劳福德坏就坏在早年继承了一笔丰厚的家业，家里还有一个不好的榜样，因此很久以来，就醉心于挑逗妇女的感情，并以此为荣，做些薄情负心的怪事。他这次对范妮，一开始并没有诚心，也用心不良，后来却走上了通往幸福的道路。假若他能满足于赢得一个可爱女性的欢心，假若他能从克服范妮·普莱斯的抵触情绪，逐步赢得她的尊重和好感中得到充分的快乐的话，那他倒有可能取得成功、获得幸福。他的苦苦追求已经取得了一定的效果，范妮对他的影响反过来使他对她也产生了一定的影响。他若是表现得再好一些，无疑将会有更大的收获。尤其是，假如他妹妹和埃德蒙结了婚，范妮的抵触情绪就会得到克服，他们就会经常在一起。假如他坚持下去，而且堂堂正正，那在埃德蒙和玛丽结婚后不要多久，范妮就会回报他的——而且是心甘情愿地回报他。

假若他按照原来的打算，按照当时的想法，从朴次茅斯一回来就去埃弗灵厄姆，他也许已决定了自己的幸福命运。但是，别人劝他留下来参加弗雷泽太太的舞会，说他能给舞会增添光彩，还可以在舞会上见到拉什沃思太太。这里面既有好奇心，也有虚荣心。他那颗心不习惯于为正经事做出任何牺牲，因此他抵挡不住眼前快乐的诱惑。他决定推迟他的诺福克之行，心想写封信就能解决问题，再说事情也不重要——于是他就留了下来。他见到了拉什沃思太太，对方对他很冷漠。这本是大煞风景的事，两人之间本该从此井水不犯河水。但是，他觉得自己太没有脸面，居然让一个喜怒哀乐完全掌握在他手中的女人所抛弃，他实在受不了。他必须施展手腕，把她那自不量力的怨恨压下去。拉什沃思太太之所以气愤，是为了范妮的缘故。他必须刹住这气焰，让拉什沃思太太还像当姑娘时一样待他。

他怀着这种心态开始进攻了。他振奋精神，坚持不懈，不久便恢复了原来那种亲密交往，那种献殷勤，那种调情卖俏，他的目标原定到此为止。起初，拉什沃思太太余恨未消，非常小心，若能照此下去，两人都可望得救，但这种谨慎还是被摧垮了，克劳福德成了她感情的俘虏，她的感情热烈到他未曾料到的地步。她爱上他了，公然表示珍惜他的一片情意，他想退却已是不可能了。他陷入了虚荣的圈套，既没有什么爱情作为托词，又没有对她的表妹忠贞不贰。他的首要任务是不让范妮和伯特伦家里的人知道这件事。他觉得，为拉什沃思先生的名誉考虑，固然需要保密；为他的名誉考虑，当然更要保密。他从里士满回来以后，本来并不希望再见到拉什沃思太太。后来的事情都是这位太太唐突行事的结果，克劳福德出于无奈，最后跟她一起私奔了。他甚至在当时就因为范妮感到懊悔，而私奔的事折腾完之后，他更是感到无比懊悔。几个月过去了，他通过对比受到了教育，越发珍惜范妮那温柔的性格、纯洁的心灵、高尚的情操。

根据他在这一罪过中应负的责任，给以适当的惩罚，把他的丑事公之于众，我们知道，并不是社会上保护美德的屏障。在当今这个世界上，对罪行的惩罚并不像人们希望的那样严厉。不过，像亨利·克劳福德这样一个有头脑的人，虽然我们不敢冒昧地期望他今后前途如何，但是公正而论，他这样报答人家对他的热情接待，这样破坏人家的家庭安宁，这样失去了他最好的、最可敬的、最珍贵的朋友，失去了他从理智到情感都深爱着的姑娘，这自然给自己招来了不少的烦恼和悔恨——有时候，这烦恼会变成内疚，这悔恨会变成痛苦。

出事之后，伯特伦家和格兰特家深受其害，彼此也疏远了。在这种情况下，两家人若是继续做近邻，那将是极其别扭的。不过，格兰特家故意把归期推迟了几个月，幸好最后出于需要，至少由于切实可行，永久搬走了。格兰特博士通过一个几乎不抱什么希望的私人关系，在威斯敏斯特教堂弄到了一个牧师职位。这既为离开曼斯菲尔德提供了理由，为住到伦敦提供了借口，又增加了收入来支付这次变迁的费用，因而不管是要走的人，还是留下不走的人，都求之不得。

格兰特太太生来容易爱上别人，也容易让别人爱上自己，离开久已习惯的景物和人，自然会有几分惆怅。不过，像她这样的欢快性格，无论走到哪里，来到什么人中间，她都会感到非常快乐。她又可以给玛丽提供一个家了。玛丽对自己的朋友感到厌倦了，对半年来的虚荣、野心、恋爱和失恋感到腻烦了，她需要姐姐的真正友爱，需要跟她一起过理智而平静的生活。她们住在一起。等格兰特博士由于一星期内参加了三次慈善机构的盛大宴会，导致中风而死之后，她们姐妹俩仍然住在一起。玛丽决定不再爱上一个次子，而在那些贪图她的美貌和两万英镑财产的风流倜傥的国会议员或闲散成性的法定继承人中间，她久久找不到一个合适的人。他们没有一个人能满足她在曼斯菲尔德养就的高雅情趣，没有一个人的品格和教养符合她在曼斯菲尔德形成的对家庭幸福的憧憬，也无法让她彻底忘掉埃德蒙·伯特伦。

在这方面，埃德蒙的情况比她有利得多。他不必等待，不必期盼，玛丽·克劳福德给他留下的感情空缺，自会有合适的人来填补。他对失去玛丽而感到的懊恼刚刚过去，他对范妮刚说过他再也不会碰到这样的姑娘，心里突然想：一个不同类型的姑娘是否同样可以，甚至还要好得多；范妮凭着她的微笑、她的表现，是否像玛丽·克劳福德以前一样，使他觉得越来越亲切，越来越重要；他是否可以告诉她，她对他那热烈的、亲密无间的情意足以构成婚爱的基础。

这一次我有意不写明具体日期，由诸位随意去裁夺吧，因为大家都知道，要医治难以克服的激情，转移矢志不渝的痴情，不同的人需要的时间是大不相同的。我只请求各位相信：就在那最恰当的时候，一个星期也不早，埃德蒙不再眷恋克劳福德小姐，而是急切地想和范妮结婚，这也正是范妮所期望的。

他长期以来一直很关心范妮，这种关心是建立在她天真无邪、孤苦无靠的基础上，后来随着她越来越可爱，他对她也就越来越关心。因此，现在出现这种变化不是再自然不过了吗？从她十岁那年起，他就爱她，指导她，保护她，她的思想在很大程度上是在他的关心下形成的，她的安适取决于他的关爱。他对她特别关心，她觉得在曼斯菲尔德，他比任何人都更重要，比任何人都更亲。现在只需要说明一点：他必须放弃那双闪亮的黑色眼睛，来喜欢这双温柔的淡色眼睛。由于总是和她在一起，总是和她一起谈心，加上由于最近的失意心态出现了有利的转机，没过多久，这双温柔的浅色眼睛便占据了他的心灵。

一旦迈出了第一步，一旦觉得自己走上了幸福的道路，他再也不用谨小慎微地半途而废，或者放慢前进的脚步。他无须怀疑她的人品，无须担心情趣对立，无须操心如何克服不同的性情来获得幸福。她的思想、气质、见解和习惯，他看得一目了然，现在不会受到蒙蔽，将来也不需他来费心改进。即使在他不久前神魂颠倒地热恋着克劳福德小姐的时候，他也承认范妮在心智上更胜一筹。那他现在该怎么想呢？她当然是好得他配不上。不过，谁也不反对要得到自己配不上的东西，因此他便坚定不移地追求这份幸福，而对方也不会长久地不给以鼓励。范妮虽说羞怯、多虑、易起疑心，但是她的柔弱性格有时也会抱着坚定不移的成功希望，只不过她要在稍后一个时候，再把那整个令人惊喜的真情告诉他。埃德蒙得知自己被这样一颗心爱了这么久之后，他那幸福的心情用什么语言来形容都不会过分。那该是多么令人欣喜若狂的幸福啊！不过，在另一颗心里也有一种无法形容的幸福。一个年轻女人，在听到一个她求之不得的男人向她表白钟情的时候，她的那种心情，我们谁也不要自不量力地想去形容。

说明了他们的心意之后，余下的就没有什么难办的事情了，既无贫困之忧，也无父母从中作梗。托马斯爵士甚至早就有了这个意愿。他已经厌倦了贪图权势和钱财的婚姻，越来越看重道德和性情，尤其渴望用最坚固的纽带来缔结家庭的幸福。他早就在得意地盘算，这两个新近失意的年轻人完全可能相互从对方那里得到安慰。埃德蒙一提出来，他便欢欢喜喜地答应了。他同意范妮做自己的儿媳妇，那个兴奋劲儿犹如获得了无价之宝似的，和当初接受那可怜的小姑娘时相比，形成了多么鲜明的对照。时间总要在人们的打算与结果之间创造出一些花样，既可教育当事人自己，也好让邻居为之开心。

范妮真是他所需要的那种儿媳。他当年所发的善心为他孕育了最大的安慰。他的慷慨行为得到了丰厚的回报，他好心好意地对待她，也应该受到这样的报答。他本来可以使她的童年过得更快活一些，不过，那只是由于她判断错误，觉得他看上去很严厉，因此早年未能爱他。现在，彼此之间真正了解了，相互之间的感情也变得很深了。他把她安置在桑顿莱西，无微不至地关怀她的安适，几乎每天都来看望她，或者来把她接走。

长久以来，伯特伦夫人从自身的利益考虑，一直待范妮很亲，因此她可不愿意放范妮走。不管是为了儿子的幸福，还是为了外甥女的幸福，她都不希望他们结婚。不过，她现在离得开范妮了，因为苏珊还在，可以顶替范妮的位置。苏珊成了家中的常驻外甥女——她还就乐意这样做呢！而且她和范妮一样适合：范妮是因为性情温柔，有强烈的知恩图报之心；她则因为思维敏捷，乐意多做事情。家里是绝对缺不了苏珊的。她给安置在曼斯菲尔德，第一能让范妮快乐，第二能辅助范妮，第三能做范妮的替身。种种迹象表明，她会同样长久地住在这里。她胆子比较大，性情比较开朗，因而觉得这里一切都很适意。对于需要与之打交道的人，她很快便摸透了他们的脾气，加上她生来不会羞羞答答，有什么要求从不压在心里，于是大家个个都喜欢她，她对人人也都有用处。范妮走后，她自然而然地承担了时刻照顾姨妈的任务，渐渐变得也许比范妮更招姨妈喜爱。她的勤快，范妮的贤良，威廉依然表现突出，名誉蒸蒸日上，家里其他人个个身体健康，事事顺利。这一切相互促进，对托马斯爵士起着支持作用，因此他觉得他为大家做了这一切之后，就有充分的理由，而且永远有充分的理由，为之感到高兴，并且认识到：小时候吃点苦，管教严一些，知道生下来就是要奋斗，要吃苦，乃是大有好处的。

有这么多真实的好品质，有这么多真实的爱，既不缺钱花，也不缺朋友，这一对表兄妹看来婚后过得十分幸福。这真是世上少有。他们生来都同样喜欢家庭生活，同样陶醉于田园乐趣。他们的家是一个恩爱的家，安乐的家。他们婚后到了一定的时候，刚开始觉得需要增加一点收入，觉得离父母家过远不便的时候，格兰特博士去世了，埃德蒙便获得了曼斯菲尔德的牧师俸禄。这可谓是锦上添花了。

因此，他们搬到了曼斯菲尔德。那座牧师住宅，当初还在前两位牧师名下时，范妮每次走近都有一种畏缩、惊惧的痛苦心理，但是没过多久，她就觉得它变得亲切了，完美无缺了，就像曼斯菲尔德庄园视野内、管辖下的其他景物一样亲切，一样完美无缺。

第一声

是水壶开的头！别跟我说皮瑞宾格尔太太说了些什么。我知道得更清楚。皮瑞宾格尔太太可能永远记录在案，说她不知道它们之间是谁开的头；然而，我说是水壶开的头。我想，我应该知道！照墙角上那只钟面光滑的小荷兰钟算来，水壶开始了足足有五分钟之后，蟋蟀才唱起来。

似乎在蟋蟀参加鸣唱以前，那只钟报时还没有报完，钟顶上那个跳动的制作干草的小人儿，在摩尔式宫殿[1]前，拿着镰刀，左一跳，右一跳，还没有割完半英亩假想的青草呢！

说真的，我并不是生来就这样自信。大家都知道这一点。除非十分肯定，我无论如何也不会让自己的意见跟皮瑞宾格尔太太的意见对立起来。什么也不能叫我这样做。不过，现在是一个事实问题。而事实是在蟋蟀还没有一点存在的影儿的时候，水壶至少已经开始了五分钟。你要是反驳我，那我就说十分钟。

让我精确地叙述事情是怎么发生的。我本来应该一开始就着手叙述，只不过又考虑到这个明显的道理——假如要说一个故事，必须从开头的地方开头；而不从水壶开头，又怎么可能从开头的地方开头呢？

你必须了解，水壶跟蟋蟀之间看来像是在进行一种竞赛或者竞技。事情就是这样引起来的，也就是这样发生的。

皮瑞宾格尔太太在阴寒的薄暮中走出屋子，木套鞋把湿漉漉的石头敲得咔嗒咔嗒响，整个院子都给印上无数拙劣的几何学上第一定理[2]的痕迹——皮瑞宾格尔太太在承接雨水的桶里把水壶灌满。她一回到屋里，去掉木套鞋（这一下可去掉不少，因为鞋跟高，皮瑞宾格尔太太却是个矮个儿），就把水壶放到炉火上。放上水壶，她不免恼火，或者说生了一会儿气；因为水冷得够呛，那溜滑的夹着雪的水似乎渗入了每一样东西，包括木套鞋的环扣——湿了皮瑞宾格尔太太的脚趾，甚至溅到了她的腿上。在我们相当自豪（也是相当合理）地夸耀自己的腿，一双长袜子保持得特别干净的时候，就会想到此时此景令人好不难受。

此外，水壶也不听使唤，叫人恼恨。它不肯让人在顶栅格上把它放正；它不肯跟煤块和睦相处；它偏要喝醉了似的向前倾着身子，淌着口水，真是炉边少有的蠢水壶。它对着炉火吵吵闹闹，唏唏嘘嘘，嘀嘀咕咕。到末了，壶盖反抗起皮瑞宾格尔太太的手指来，先是翻个筋斗，然后，以一种巧妙的执拗态度（它本应该有更好的态度）侧身潜水——一直沉到壶底。“皇家乔治号”[3]在船身出水的时候，没有做出过半点猛烈抗拒，可是这只水壶盖儿却这样跟皮瑞宾格尔太太斗了一场，才让她重新捞上来。

即使在这时候，水壶还要怫然色变，梗着脖子，把柄摆出敌对的架势，嘴巴放肆地、讥诮地对皮瑞宾格尔太太噘起来，好像在说：“我决不把水煮开了。说什么也不干！”

可是，皮瑞宾格尔太太已经恢复了好性子，她擦去胖嘟嘟的小手上的灰尘，笑着在水壶跟前坐下来。这当儿，欢快的火焰忽起忽落，闪闪烁烁地照着荷兰时钟顶上的制作干草的小人儿，使人以为他是呆然木立在摩尔式宫殿前，除了火焰以外，什么都静止不动。

然而他在动着，一秒钟跳动两次，正常而有规律。不过时钟快要敲打的时候，他那种受罪的样子瞧着可真叫人害怕。一只杜鹃鸟在宫殿的活门里探出头来，鸣叫六下，每一下都使他战栗一阵，像是听见鬼叫，或者像是有什么铁丝在扯着他的腿。

直到他下面的重锤和绳索发出的呼呼的噪声完全平息之后，这个吓坏了的制作干草者才恢复原状。他害怕也不是没有道理：因为这些嘎嘎作响、骨瘦如柴的轮条走得使人不安，我真弄不懂，怎么会有一帮人，尤其是怎么会有荷兰人，喜欢创造这种东西。一般认为荷兰人爱好大箱子，裤子穿得特别厚；当然，他们应该不至于把他们的时钟弄得那么干瘪精瘦，一无防护。

你看，这会儿，水壶开始消磨黄昏了。这会儿，水壶变得平和了，直想唱个什么，喉咙里忍不住咕噜起来，还不住地发出短促的喷鼻声，刚喷出来就咽回去，好像还没有完全拿定主意来跟人家和好。这会儿，在按捺住自己乐陶陶的情绪方面做了两三次徒劳无功的努力之后，它忽然抛开了一切不快，一切矜持，滔滔不绝地唱起歌来，唱得那么畅快，那么兴高采烈，连多愁善感的夜莺都从来没有想到这样唱过。

又那么清楚明白！天哪，你简直可以像看一本书一样了解它——或许比你跟我能够列举得出的一些书更高明。它的暖乎乎的热气喷作一片淡淡的烟云，愉悦而优雅地飘上几英尺，然后浮荡在壁炉周围，好像这是它自己的家庭里的天堂。水壶一面喷气，一面反复唱着歌，多快活，多有劲啊！它的铁制的身子也在炉火上哼着，动着哪；那只盖子，那只近来颇为叛逆的盖子——如此足为旌表的光辉榜样——在跳着一种急促轻快的舞，发出咔嗒咔嗒的响声，像是一个又聋又哑的年轻铙钹，它从来不知道它的孪生兄弟的用处。

这首水壶之歌是一首邀请和欢迎一个出门去的人的歌，是欢迎此刻正朝着这个安乐的小家庭和熊熊的炉火走来的人，这是毫无疑问的。皮瑞宾格尔太太坐在壁炉前沉思着，她完全明白这个。水壶唱道：“夜沉沉，道旁枯叶飘零零；天上只见雾蒙蒙，昏冥冥；地下一片泥坑坑，水淋淋；凄凉阴暗的空中只有一线光明；我不知道那是光明，因为它只不过闪晃一阵；像怒火一般红殷殷，犹如骄阳露面，狂风轰鸣；在乌云上打下烙印，因为这种天气确实可恨；最辽阔的原野也不过一长道森森的黑影；白霜覆盖着指路牌，融雪遮没了车辙痕；冰可不是水，水已经不能自由流动；有哪一样是它本来面目，你无法指明；然而他正在来临，来临，来临！——”

你瞧，到这里蟋蟀才加入鸣唱：啾啾，啾啾，啾啾；这样洪亮，就像合唱队一般。拿水壶作比较，这声音和它的身材太不相称了；（身材嘛，你看都看不见呢！）要是它此时此地像一支火药装得过多的枪那样炸开来，要是它当场牺牲，唱得小小身躯裂成五十片，看来也会像是十分自然的不可避免的结果，而它正在为这样的结果拼命。

水壶的独唱表演已经结束。它坚持下去，热情丝毫不减；可是蟋蟀担任并保持着领唱地位。天哪，你听它唱的！它那又尖又细又嘹亮的歌声在整个屋子里回响，并且在屋外的夜幕中似乎像星星一样闪光。唱到最高音域，它的歌声里出现一种难以描摹的微细的战栗和抖动，这表示它自己的激烈的热情使它站不稳，又不得不跳起来。然而蟋蟀和水壶合作得很好。歌尾叠句仍然那样唱；它们竞相唱着那句，越唱越响，越唱越响。

这位美丽的小听客——她美丽又年轻，虽然身材有些像所谓的汤团；不过我本人并不讨厌这个——她点起一支蜡烛，瞧一眼时钟顶上的制作干草者，这个小人儿正不紧不慢地收割时间；又看看窗外，外边漆黑一片，什么都看不见，只有她自己的脸映照在玻璃上。我的意见是（你的意见可能一样）她可能看到了很远的地方，却没有发现半点可喜的东西。她回来坐到原来的座位上去，这时候，蟋蟀和水壶还在唱着，狂热地竞赛着。水壶不知道自己已经输了，它的弱点明摆在那里。

这真是一场十分激烈的竞赛。啾啾，啾啾，啾啾！蟋蟀领先一英里。哼唔，哼唔，哼唔——唔——唔！水壶在后面追赶，歪歪斜斜像一只大陀螺。啾啾，啾啾，啾啾！蟋蟀拐弯了。哼唔，哼唔，哼唔——唔——唔！水壶用自己的方式紧追不舍，丝毫不让。啾啾，啾啾，啾啾！蟋蟀更为精神抖擞。哼唔，哼唔，哼唔——唔——唔！水壶稳扎稳打。啾啾，啾啾，啾啾！蟋蟀快要赢了。哼唔，哼唔，哼唔——唔——唔！水壶不让它赢。直到末了，它们在这场急急忙忙、慌慌张张的竞赛中乱成一团。究竟是水壶啾啾，蟋蟀哼唔；还是蟋蟀啾啾，水壶哼唔；或者两个都啾啾，两个都哼唔，就需要比你我更清楚的头脑来做近乎肯定的判断了。不过，这一点是没有疑问的：水壶和蟋蟀在同时同刻，由它们自己最明白的一种混合力量，把它们两个的愉快的炉边之歌吹送到烛光里去，烛光透过窗棂照到小巷深处。这道光忽然照到这时正在从黑暗中走来的一个人身上，真正在一眨眼的工夫就把整个事情都告诉了他，并且喊道：“欢迎你回家，老朋友！欢迎你回家，我的孩子！”

这个目的达到之后，水壶则已经一蹶不振，煮得滚开，被人从炉火上拎走了。于是皮瑞宾格尔太太飞奔到门口，在一阵车轮声、马蹄声、人声、一只激动的狗窜进窜出声、一个婴儿神秘地出现引起的惊异声中，那位某某先生立刻露面了。

那个婴儿是打哪儿来的，皮瑞宾格尔太太又怎样在一刹那间接过了他，我可不知道。然而皮瑞宾格尔太太的怀里正抱着一个活泼泼的婴儿；而且似乎因为他而感到相当大的骄傲。这时候，她被那个魁梧伟岸的男子汉轻轻地搀到壁炉前，这个人年纪比她大得多，身材比她高得多，非得弯得很低才能吻到她。不过她是值得别人费事的。身高六英尺六英寸，加上腰部风湿痛，也是能够这么做的。

“哦，天哪，约翰！”皮瑞宾格尔太太喊道，“这种天气把你搞成什么样子了！”

不可否认，他的情况糟糕得很。浓雾像糖饯的融霜凝结成块，挂在他的睫毛上；在迷雾和炉火之间，他的络腮胡子丛中出现了彩虹。

“嗯，你瞧，小不点儿，”约翰一面慢慢地回答，一面从脖子上解下围巾，伸手去烤火，“这——这可不是夏天啊。所以，没有什么奇怪的。”

“约翰，我希望你不要叫我小不点儿，我不喜欢听。”皮瑞宾格尔太太说，噘起的嘴巴却清楚地表明她喜欢，非常喜欢听。

“那么，你又是什么呢？”约翰问，他含笑低头瞧着她，粗壮的手和胳膊在她腰上尽可能轻地夹一下，“一个小不点儿”——说到这里，他望望婴儿——“打点进位[4]——我不说了，我怕说糟了；不过我差不多说了个笑话。我从来没有这样差不多说了笑话呢。”

这个粗陋、迟缓和诚实的约翰，照他自己看来，他常常差不多非常聪明；这个约翰身体笨重，可是精神轻松；表面鲁莽，可是心中温柔；外表鲁钝，可是内里敏感；呆头呆脑，可是宽厚善良！哦，造化母亲啊，赐予你的孩子们以真正诗意的心吧，就像藏在这位贫穷的运货夫胸中的心一样——顺便说一句，他只不过是个运货夫——这样我们才能容忍世人说无味的话，过无味的生活[5]；并且容忍为了你同他们一起而赞美你！

小小身材的小不点儿，抱着婴儿——真像个布娃娃的婴儿——娇媚地、沉思地瞧着炉火，她那微偏着的美丽的小脑袋，以特别的、半自然半做作的、完全像小鸟依人的可爱的姿态，靠在嵯峨高大的运货夫的身上；看到这个景象，真叫人高兴。运货夫温柔而又笨拙地竭力使自己粗鲁的支撑能适合她的轻巧的依偎，并且使自己魁伟的中年身体成为一个称配得起她的青春的花一般的娇躯的支架；看到这个景象，真叫人高兴。蒂蕾·施罗博埃站在后面照应婴儿，注视着（虽然她才十几岁）这场团聚，她张大嘴巴，睁圆眼睛，伸长头颈，把这一切像吸空气似的都吸进去；看到这个景象，真叫人高兴。小不点儿提到上述婴儿的时候，运货夫刚要伸手去摸，又把手缩回来，仿佛怕自己会碰破他；于是哈着腰，离得不远不近地打量着，带着迷惑而又自豪的表情，要是一只好性子的大狗有一天发现自己是一只金丝雀的爸爸，就会有这样的表情；看到这个景象，同样叫人高兴。

“约翰，他不是很漂亮吗？他睡觉的样子不是很可爱吗？”

“真可爱，”约翰说，“非常可爱。他老是睡觉，是吗？”

“老天哪，约翰！哪有这种事！”

“哦，”约翰思索着说，“我觉得他的眼睛老是闭着。啊呀！”

“天哪，约翰，你的话多么吓人！”

“他的眼睛那样向上翻可不对头！”运货夫吃惊地说，“是不是？你瞧他两只眼睛一起眨巴着！再瞧他的嘴巴！嘿，喘得像金鱼或银鱼似的！”

“你不配做爸爸，才不配呢。”小不点儿说，摆出一副有经验的主妇的十足的气势，“不过，约翰，你怎么能够知道孩子们会给哪些小毛病侵害呢？你连那些病的名称都不知道，你这傻瓜。”她把婴儿换到左臂上，拍拍他的背，抚慰他，然后笑着拧丈夫的耳朵。

“不错，”约翰一面脱去大衣，一面说，“小不点儿，一点也不错。我不大清楚这类事。我只知道今儿晚上我同寒风狠狠搏斗了一场。回家来，一路上尽刮着东北风，直刮到车子里。”

“可怜的老头儿，可不是嘛！”皮瑞宾格尔太太叫道，她立刻变得非常忙碌，“喂？蒂蕾，把小宝贝儿抱去，我要干别的事情了。哎呀，我把他亲得透不过气来了，真的！去，去，好狗！去，拳击手，狗儿！让我先给你烧茶吧，约翰，然后我再像一只忙碌的蜜蜂，帮你搬包裹。约翰，你会吧，‘小东西怎么样’——还有其余的词儿。约翰，你从前上学的时候可曾学过，‘小东西怎么样’？”

“不大会，”约翰回答，“我曾经差不多会了，不过我敢说我只会唱糟了它。”

“哈哈，”小不点儿笑起来，你从来没有听到过像她这样的最欢乐的可爱的笑声，“说真的，约翰，你真是一个可爱的老傻瓜啊！”

约翰对这种称号丝毫没有抗辩，他走出去看看那个手拿提灯照料马匹的小伙子。那提灯在门窗前摇晃，像是鬼火。要是我告诉你那匹马的体重，那准是比你愿意相信的更肥胖；而且它老迈得连生日都消失在过去的迷雾之中了。拳击手觉得自己应该对全家大小献殷勤，并且必须公平分配，因此令人困惑、反复无常地窜进窜出：一会儿，绕着正在马厩门前让人刷毛的马汪汪吠叫一圈；一会儿，假装突然冲击女主人，又突然滑稽地刹住；一会儿，对坐在炉边育婴矮椅上的蒂蕾·施罗博埃的脸，冷不防地伸出鼻子，引得她一声尖叫；一会儿，莽撞地显示出对婴儿的兴趣；一会儿，在炉边一圈圈地打转转，再躺下来，仿佛已经给自己选定了过夜的地方；一会儿，又站起来，拖着它那段毫无用处的短尾巴，走出门去，仿佛刚刚记起一个约会，便匆匆跑去赴约。

“喏！茶炊搁在炉台上了！”小不点儿说，她像孩子玩照管家务游戏那样生气勃勃地忙起来，“这是冷猪膝火腿，这是牛油，这是脆皮面包；都在这儿啦！约翰，这是放换洗衣服的篮子，可以放小包裹，要是你带了来的话——约翰，你在哪儿呀？蒂蕾，不论你在干什么，千万别把小宝贝儿掉到炉格子底下去啊！”

或许该提一提，施罗博埃小姐尽管带着点高兴的样子不接受这个警告，她却具有使这婴儿遭到麻烦的罕见的惊人天赋。有几次，她就是用她独特的不声不响的方式使这小生命遭遇危险的。这位小姐身材如此瘦削而挺直，以致衣服一直像是要从她两边尖尖的钉子似的肩膀上滑下来，她的衣服挂在那上面可宽松得很。她的装束引人注意，那是一种法兰绒服装，剪裁特别，在一切可能的地方都做了局部改革；在背部，则露出一线暗绿色的胸衣或紧身褡。施罗博埃小姐对于一切事物总是惊讶地赞不绝口，而且永远想着女主人和婴儿的优点，想得出神入迷。她判断事物时是很少失误的，可以说，这给她的头脑和心都增添了光彩；她的头脑和心对婴儿的头却稍欠敬意，时不时把它碰到木板门上、梳妆台上、楼梯栏杆上、床柱上，以及其他毫不相干的东西上。虽然如此，蒂蕾·施罗博埃却一直惊奇地发现自己被这个温暖的家庭这样宽容地对待和接纳，这些都是真实的结果。施罗博埃的双亲是谁，无从知道，因为她是一个在公立慈善机构里长大的弃儿。弃儿和爱儿只差一个字，可是意义大不相同，所表明的完全是两码事。

你要是看见小皮瑞宾格尔太太同她丈夫把那只换洗衣篮搬回来，她用尽所有的力气去拖，却丝毫不起作用（因为她丈夫搬着篮子），一定会像她丈夫一样觉得有趣。据我所知，那只蟋蟀也觉得有趣；的确如此，它现在又热情奔放地啾啾唱起来了。

“啊呀！”约翰用他缓慢的声调喊道，“我觉得它今儿晚上比平常更高兴哪。”

“约翰，它一定会给我们带来好运气！它一直带给我们好运的。炉边有一只蟋蟀是世界上最幸运的事！”

约翰盯着她，好像头脑中差不多认为她就是他的蟋蟀王，并且十分赞同她的意见。然而，这或许是他的一个稍纵即逝的念头，因为他什么都没有说。

“约翰，我头一次听到它快乐的小声音，是你把我带到家里来的那天晚上——你把我带到我这个新家里来，让我成了这个家的小主妇。这快有一年了。你记得吗，约翰？”

哦，是的。约翰记得。当然记得！

“我听了它的叫声真是喜欢！那声音似乎充满了希望和鼓励。它似乎在说，你会待我温存和善，而不会期望（我那时候担心着哪，约翰）在你愚笨的小妻子的肩膀之上长着一个老脑袋。”

约翰亲切地拍拍她的肩膀，再拍拍她的头，好像在说：当然，当然，他没有这样期望过；他很满意她这个样子的肩膀和脑袋。而且他确实有道理：那肩膀和脑袋非常可爱。

“约翰，蟋蟀仿佛在说这些话的时候，说的是真话，因为毫无疑问你对我来说一直是最好、最体贴、最深情的丈夫。约翰，这是个幸福的家；因此我爱这只蟋蟀！”

“是啊，我也是这样，”运货夫说，“我也是这样呢，小不点儿。”

“我爱它，因为它的鸣唱我听过许多次，它的友善的歌声曾经引起我许多遐想。约翰，有时候，在暮色朦胧中，我感到一点孤独和忧郁——那是在婴儿出世来陪伴我，并且使得屋子里热闹起来以前——我还想到要是我死了，你会多么孤单；亲爱的，当我想到你要是失去我，你会觉得多么孤单。在这种时候，它在炉边啾啾啾啾啾啾叫着，就像用另一种细小的声音在跟我说话，使我感到那么甜蜜，那么亲切，它的声音一传来，我的烦恼就像梦一样消失了。我曾经常常害怕——我害怕过，约翰，你知道我那时是很不懂事的——我们的婚姻不和谐，因为我简直是个孩子，而你与其说像是我的丈夫，倒不如说像是我的保护人。我还害怕，不管你怎样用尽办法，要学会能像你自己所希望、所祈祷的那样爱我，却办不到。在这种时候，它啾啾啾啾啾啾地鸣唱，就曾使我重新愉快起来，使我充满了新的信任和信心。亲爱的，今儿晚上我坐着盼望你来的时候，正想着这些事情；为了这些事情，我爱那只蟋蟀！”

“我也这样，”约翰又说，“不过，小不点儿，难道我曾希望和祈祷自己学会爱你吗？你这是什么话呀？小不点儿，在我把你带到这里来做蟋蟀的小女主人以前，我早就学会这个了！”

她把手在他的臂膀上搁了一会儿，神色激动地朝他仰望，仿佛想跟他说什么。接着她在换洗衣篮前跪下来，一面整理小包裹，一面用兴奋的声调说话。

“约翰，今儿晚上包裹不多，不过我刚才看见车子后边有些货物；或许这些东西增加了麻烦，可是同样能够挣到钱；因此我们没有理由抱怨，是吗？还有，我敢说你一路回来已经送掉一些了，是不是？”

“哦，是的，”约翰说，“送掉了好多。”

“咦，这个圆盒子里装的什么？哎呀，约翰，是个结婚蛋糕哪！”

“只有女人猜得出来，”约翰称赞着，“要是男人可怎么也想不到。这样看来，我相信即使把一个结婚蛋糕装在茶叶箱里、翻过来的床架子里、腌鲑鱼的小桶里，或者其他种种东西里，女人都一定能够马上猜出来。不错，我是从面包店里带来的。”

“它重得我说不上来——一百多磅总是有了！”小不点儿嚷着，费尽力气打算把它提起来，“约翰，这是谁的蛋糕？要送到哪儿去？”

“看看另一边写的字吧。”约翰说。

“啊呀，约翰！我的天哪，约翰！”

“是啊！谁料想得到！”约翰回答。

“难道说，”小不点儿接着说，她坐在地板上对他摇头，“这竟然是玩具商格拉夫和泰克尔顿的！”

约翰点点头。

皮瑞宾格尔太太也点点头，至少点了五十下。这并不是赞同——而是默默地惋惜和惊异。这时她用尽小力气扭歪着嘴巴（我很清楚，她的嘴巴生来绝不是为了扭歪用的），茫茫然、直愣愣地盯着善良的运货夫瞧。施罗博埃小姐具有一种机械地重复当时谈话的片段的本事，来逗乐那个婴儿。她把话中的意思一概去掉，名词一概改为复数，这时候，她便这样出声问着小宝宝：那么，是那些玩具商那些格拉夫和泰克尔顿吗？那些结婚蛋糕是从那些面包店里带来的吗？那些爸爸把那些盒子拿回家来，他的那些妈妈是不是猜到了呢？等等。

“这么说来事情是真的了，”小不点儿说，“哎，约翰，她跟我小时候是同学呢。”

他可能已经想到她，或者差不多想到她和她在一个学校里的时候的情景。他亲切地、乐滋滋地瞧着她，可是不说话。

“那个男人多么老啊！多么不像她啊！——哎，约翰，格拉夫和泰克尔顿比你大多少岁来着？”

“我真想知道，今儿晚上我一次喝掉的茶，会比格拉夫和泰克尔顿四次喝的多几杯！”约翰轻松愉快地说，把一张椅子拖到圆桌前，吃起冷火腿来，“至于吃东西呢，我吃得很少；不过，小不点儿，这很少的一份我很满意。”

这是他吃饭的时候常常流露的感情，是他一种天真的错觉（因为跟他说的截然相反，他的食欲总是难以餍足），可是，即使这句话也没有在他小妻子的脸上逗出微笑来。妻子正站在那些包裹中间，慢慢地把蛋糕盒子踢开，虽然眼睛也朝下看，可是一眼也没有瞧她平常总是念念不忘的漂亮的鞋子。她站在那儿，想得出了神，忘掉了吃茶，也忘掉了约翰（虽然他呼唤她，又用刀敲敲桌子惊醒她），于是约翰站起身来碰碰她的胳臂。她对他看了一会儿，便连忙走到茶盘后面她的座位上去，对自己的失神不禁失笑。不过，她不像先前那样笑了，神态和声音都变了许多。

蟋蟀也停止了鸣唱。房子里不知怎的不像原来那样欢乐了。一点也不像了。

“那么，约翰，包裹就是这些了，是吗？”她说，打破了长久的沉默。在沉默的时间里，诚实的运货夫专心致志地把他最爱表达的观点的一部分做了一番实际的说明——他吃得确实满意，虽然我们不能承认他吃得很少。“那么，约翰，包裹就是这些了，是吗？”

“就是这些，”约翰说，“哎——不对——我——”他放下刀叉，倒抽了一大口气，“的的确确——我把那位老先生忘得干干净净了！”

“老先生？”

“在车子里，”约翰说，“我刚才看见他的时候，他在草堆里睡着哪。走进屋子以后，我其实差不多有两次想起了他，可是他又从我脑子里跑掉了。啊呀！哎哟！醒来吧！我的天哪！”

约翰拿了一支蜡烛急急忙忙跑出去，后面的话是他在门外喊的。

关于“老先生”施罗博埃小姐感到这三个字里有一种神秘的味儿[6]，就在自己神秘的想象中，把一种宗教性质的联想同这三个字联系起来，这使她慌得不得了，忙不迭地从炉边矮椅上蹦起来，跑到女主人裙边去寻求庇护；可是经过门边的时候，她正好跟一个陌生的老头儿打了个照面，便本能地举起手头仅有的攻击工具，对他袭击或者冲撞起来，这个工具恰巧就是那个婴儿。这不免发生了一场大风波、大骚乱，聪明伶俐的拳击手更推波助澜；因为这条好狗比主人更细心，看来它一直在看守这位睡觉的老先生，怕他把缚在车子后边的几株白杨树苗偷走；它这会儿还在亦步亦趋地跟着他，事实上在咬他的绑腿，拼命进攻那上面的纽扣。

“你真是个了不起的瞌睡家，先生。”骚乱平息之后，约翰说。这时候，老先生光着头，一动也不动地站在屋中央。“我几乎想问你那另外六位到哪儿去了[7]——不过这就是说笑话了，我知道自己会说糟的。不过差不多已经说了，”运货夫低声说着，哧哧笑着，“差不多！”

这位生客披着长长的白发，面貌和善，一副轮廓特别分明和显然的老年人的样子，他用黑亮锐利的眼睛含笑地环顾了一下，并向运货夫的妻子庄重地颔首致意。

他的服装稀奇古怪——早已过时了。一身装扮都是棕褐色的。手里也拿着一根棕褐色的大棍子，或者手杖；他把这东西往地上一敲，它就散开，变成了一张椅子，他便往上一坐，神态洒脱而又自在。

“你瞧！”运货夫掉头对妻子说，“我就是这样遇见他坐在路边的！坐得笔直，像个里程碑似的，而且几乎聋得也像个里程碑。”

“露天坐着吗，约翰？”

“露天坐着，”运货夫回答，“正是黄昏时分。他说‘出钱搭车’，给了我十八个便士。他上了车，就到这里来了。”

“约翰，我想他就要走的吧？”

完全不对。他只不过是要说话了。

“要是你们答应，我打算待下来，直到别人来接我回去，”生客温和地说，“不用管我。”

他说完了话就从一只大口袋里掏出一副眼镜，从另一只大口袋里掏出一本书，悠闲地看起来。他毫不在意拳击手，就像它是一只绵羊似的！

运货夫和妻子交换了一个困惑的眼神。生客抬起头来，看看她，再望望他，问道：

“是你的女儿吗，我的好朋友？”

“妻子。”约翰回答。

“侄女？”生客问。

“妻子！”约翰大声说。

“真的吗？”生客打量着，“确实吗？年纪很小嘛！”

他静静地翻着书，继续看下去。可是还没有看完两行字，又停下来问道：

“这婴儿，是你们的吗？”

约翰用力地对他点点头，等于是从喇叭里给予了一个肯定的答复。

“女孩儿？”

“男——孩——儿！”约翰大声说。

“也很小嘛，嗯？”

皮瑞宾格尔太太立刻插进来：“两个月零三——天！刚在六个星期以前种了牛——痘！发得很——好！医生说这个孩子长得很漂——亮！大得相当于一般五个月的孩——子！了不起地懂——事！你或许认为不可能，可是他真的会站——立——了！”

喘不过气来的小母亲对着老头儿的耳朵嚷着这些短句子，嚷得美丽的脸涨得通红。她接着把婴儿捧到他面前，作为一个扎扎实实、得意扬扬的事实。这时候，蒂蕾·施罗博埃发出有调子的“咳乞，咳乞”的喊声——听起来像是一种适合于流行性喷嚏的莫名其妙的话——同时绕着完全无知的婴儿像牛儿一样蹦着、跳着。

“听啊！人家来接他了，准是的，”约翰说，“有人在门外哪。蒂蕾，开门。”

可是，她还没有走到门口，门已经被人从外边打开了；因为那是老式的门，谁要愿意，就可以去开闩——许多人都愿意，因为左邻右舍各种各样的人都喜欢跟运货夫畅谈几句，虽然他本人并不是健谈家。门打开，进来一个脸色黝黑、若有所思的瘦小的人，他的大衣看来像是用一块盖什么旧箱子的麻袋布做的；因为他转身关门不让冷风吹进来的时候，大衣背上出现大大的黑色大写字母“G&T”[8]，还有“玻璃”两个大字。

“晚上好，约翰！”瘦小的人说，“晚上好，太太。晚上好，蒂蕾。晚上好，陌生人！婴儿好吗，太太？拳击手很好吧，我想？”

“大家都康康泰泰，凯莱布，”小不点儿说，“我相信你只需要看一眼这个小宝宝就知道了。”

“我相信，我只需第二眼再看看你。”凯莱布说。

然而他并没有朝她看；他的目光散漫而若有所思，不管他在说什么，目光老是好像投射在另一个时间和另一处地方；这种情况同样可以用来形容他的言语。

“或者再看看约翰，”凯莱布说，“或者就这一点来说，看看蒂蕾。或者，当然啦，看看拳击手。”

“近来忙吗，凯莱布？”运货夫问。

“是啊，相当忙，约翰，”他回答，那种心神错乱的神气，至少像个寻觅点金石的人，“忙得很。现在‘挪亚方舟’[9]很畅销。我本来想把那个家庭改进一下，可是我不知道价钱方面怎么办。要是将哪一个是闪，哪一个是含，哪些个是媳妇，做得更清楚，那可是桩叫人高兴的事。你知道，跟大象比较起来，那些苍蝇也不成比例。啊，对了！约翰，你运送的东西里可有我的包裹？”

运货夫把手伸进脱下来的外衣口袋里，摸出一个用青苔和纸仔细保护着的小花盆。

“这就是了！”他小心翼翼地修整着这东西说，“连一片叶子都没有弄坏呢，还长满了骨朵儿。”

凯莱布接过花盆，向他道谢，呆滞的眼睛亮起来。

“很贵，凯莱布，”运货夫说，“在这季节里这东西贵得很。”

“没关系。不管多少钱，我都认为便宜，”瘦小的人说，“还有别的吗，约翰？”

“还有个小盒子，”运货夫回答，“就是这个！”

“‘凯莱布·普卢默收’，”瘦小的人念着上面的字，“‘注意现金’。约翰，现金吗？我想这个不是我的。”

“‘注意安全’，”运货夫从他的肩头看过去，回答说，“你怎么看成现金[10]了？”

“哦！不错！”凯莱布说，“完全正确。注意安全！是的，是的，这是我的。约翰，要是我亲爱的孩子在黄金般的南美洲还活着的话，这可能真的是现金呢。你爱那个孩子像你自己的一样，不是吗？你不必说是。当然，我知道。‘凯莱布·普卢默。注意安全。’是的，是的，完全正确。这是一盒布娃娃的眼睛，我女儿工作上用的。约翰，我希望盒子里装的是她自己的目光。”

“我希望真是这样，或者能够这样！”运货夫大声说。

“谢谢你，”瘦小的人说，“你说得非常真诚。想想看，她永远看不见那些布娃娃——布娃娃却一天到晚眼睛直愣愣地看着她！正是这个叫人心疼。约翰，运送费是多少？”

“你要是问的话，”约翰说，“我就叫你受不了。小不点儿！差不多吧？”

“啊！这正是你这样的人说的话呢，”瘦小的人说，“你老是这样好心。让我想想看。我想没别的事了。”

“我想不见得，”运货夫说，“你再想想看。”

“还有什么东西给咱们老板的吧，啊？”凯莱布想了一会儿之后说，“不错。我就是为这个来的；可是我的脑子里想的尽是方舟什么的！他没到这儿来过吧，是不是？”

“他不会来，”运货夫回答，“他太忙了，忙着求爱哪。”

“不过他就要来的，”凯莱布说，“他叫我在回家的路上一直靠左边走，他十有八九会把我带上车。那么，我最好走了——太太，你不能宽容地让我把拳击手的尾巴掐一把吧，能吗？”

“怎么啦，凯莱布！这是什么意思？”

“哦，没关系，太太，”瘦小的人说，“它或许不愿意的。刚不久接到一小批订货，要会叫的狗。为了六便士，我希望尽可能做得跟真的一样。就是这个。没关系，太太。”

拳击手并没有受到别人打算给予的刺激，却恰好在这时候拼命大叫起来。不过这叫声是表示有位新客人来了，凯莱布便把他的研究计划推迟到以后比较适当的时候，自己扛起那个圆盒子赶快离开那儿。他本来可以省掉这个麻烦，因为他在门口碰到了那个客人。

“哦！你在这儿，可不是吗？等一等。我带你回家。约翰·皮瑞宾格尔，向你问好。更多地向你美丽的妻子问好。祝她一天比一天漂亮！要是可能的话，祝她更好，还祝她更年轻，”这个人放低嗓门考虑着说，“这是顶要紧的事！”

“泰克尔顿先生，”小不点儿并不十分高兴地说，“要不是你现在的情况，你这些客套真要使我吃惊。”

“那么事情你全都知道啦？”

“我还曾设法使自己相信呢。”小不点儿说。

“经过一番艰苦斗争，是吧？”

“不错。”

一般都管玩具商泰克尔顿叫作格拉夫和泰克尔顿——因为商号是这个名称，虽然格拉夫早已出让了产权，在业务上只留下他的名字，以及像某些人说的，他的脾气，这个脾气可以用他的名字在字典上的意义来说明[11]——玩具商泰克尔顿这个人，他的职业曾经被他的父母和保护人误解过。要是他们过去使他成为一个放债人，或者一个厉害的律师，或者一个州官，或者一个经纪人，那么他年轻的时候可能胡闹一番，然后在坏事做尽做绝之后，为了换一下口味，尝一点新鲜，可能终于变得可爱一些。可是，他却一直安分守己地蜷缩和挣扎在玩具制造行业中，于是变成一个深入家庭的食人魔怪，一生都靠儿童来生活，是他们不共戴天的仇敌。他轻视一切玩具，死也不肯去买一个，却喜欢恶意地把可怕的表情暗暗描画在这些人的脸庞上：赶猪上市场的褐色的纸做的农民；通告律师良心丧失的敲钟人；补袜子或者切面饼的可以活动的老婆婆；以及他的货品中诸如此类的人物。至于鬼面具，讨厌的满脸胡须、眼睛通红的盒子老头[12]，吸血蝙蝠风筝，不肯躺下来、老是向前翻、眼睛直愣愣地看得幼童要哭的恶魔似的不倒翁，对于这些东西，他打心眼里感到得意。这些是他唯一的安慰和安全阀。他在这种创造方面是个杰出人物。任何使人联想到梦魇兽的事物，他都深感兴趣。他甚至制作出妖魔幻灯片来，那上面的魑魅魍魉都被画成一种超自然的长着人脸的贝类，因而赔了本（他却打心眼里喜爱这种玩具）。为了使这些怪物肖像更为动人，他投下了不小的资本；虽然他自己不是画家，但是他可以用一支粉笔给他的艺术家们做出指示，让他们在那些魔怪的脸上留下一种诡诈的邪笑，这副样子保证可以在整个圣诞节或者暑假期间，使年龄在六岁到十一岁之间的任何一位小先生的和平心境遭到破坏。

他对待玩具的态度，也就是他（像大多数人一样）对待其他事物的态度。因此，你可能很容易地猜想到，包在那件长到小腿的绿斗篷里边的，是一个纽扣直扣到下巴颏儿的特别有趣的人；并且猜想到，他是穿了一双赤褐色长筒的样子顽固的靴子的一个头等的人物，可爱的伙伴儿。

可是，这个玩具商泰克尔顿就要结婚了。尽管如此种种，他就要结婚了。而且还是跟一个年轻的女士——一个美丽的年轻的女士结婚呢。

他站在运货夫的厨房里，干瘪的脸歪着，身子扭着，帽子拉到鼻梁上，双手一直插到口袋底，他的刁钻刻薄的心性从他一只小眼睛的角落里透露出来，好像一群乌鸦的邪恶集中到了一起。他这副样子可不大像一个新郎。可是，他偏偏要做新郎了。“再过三天，星期四，今年头一个月的最后一天，就是我结婚的日子。”泰克尔顿说。

我可曾说过，他总是一只眼睛睁得大大的，一只眼睛眯成一条缝，而那只眯起的眼睛总是富于表情呢？我想我没有说过。

“那就是我结婚的日子！”泰克尔顿说，把钱币弄得“咔啦咔啦”响。

“咦，那也是我们结婚的日子呢。”运货夫嚷着。

“哈哈！”泰克尔顿笑起来，“怪事！你们正好也是这样的一对。正好！”

对于这种无礼的说法，小不点儿的愤怒是难以形容的。下一步呢？他或许竟然想入非非，说正好也是这样的婴儿哪。这个人疯了。

“听着！跟你说句话，”泰克尔顿小声说，他用胳膊肘儿捅捅运货夫，领他走开一些，“你们来参加婚礼吗？你知道，咱们是难兄难弟。”

“怎么是难兄难弟？”运货夫问。

“你知道，有点儿不般配，”泰克尔顿说，又捅了一下，“提前来跟我们消遣一个黄昏吧。”

“为什么？”约翰问，对他这副殷勤恳切劲儿感到惊讶。

“为什么？”对方回一句，“这样子接受邀请可新鲜哩。嘿，你知道，为了乐和乐和——交际交际，就是这号事！”

“我还以为你从来不交际的。”约翰坦率地说。

“啊呀！我懂了，跟你说话非得直截了当不行。”泰克尔顿说，“嘿，那么，是这样，你跟你妻子两个人具有一种爱喝茶的民族所谓的讨人喜欢的外表。你知道，我们更清楚，不过——”

“不，我们并不更清楚，”约翰打断他的话，“你在说什么呀？”

“好吧！那么我们就并不更清楚，”泰克尔顿说，“我们同意我们并不如此。随便你好啦；那有什么关系？我要说的是，你们既然具有那种外表，你们的光临就会对未来的泰克尔顿太太产生良好的影响。对于这桩事情，虽然我并不认为你的好太太会很赞成我，可是她还是不得不同意我的看法，因为，即使在无关紧要的情况下，她小巧又安详的样子总能说明问题。你说你们打算来吗？”

“我们已经准备在家里（就这件事来说）过结婚纪念日，”约翰说，“我们自己约定了六个月了。你明白，我们觉得，家——”

“呸！家是什么？”泰克尔顿喊道，“四堵墙加一个天花板罢了！（你们为什么不把那只蟋蟀弄死？我就要弄死它！我一直这么办。我讨厌蟋蟀的叫声。）我的屋子也是四堵墙加一个天花板。到我家来吧！”

“你弄死你的蟋蟀，啊？”约翰问。

“嘎吱嘎吱地跺死它们，先生，”对方回答，把脚后跟重重地往地上跺，“你说你们打算来吗？你知道，这正像对我一样，对你也有好处，因为女人家会彼此说服对方，认为自己过得清静而又满意，别人甭想比得上。我懂得她们的心理。这个女人不管说了什么，那个女人总是决心斗个高低。先生，她们之间有那么一种竞争精神，如果你的妻子对我的妻子说：‘我是世界上最幸福的女人，我的丈夫是世界上最好的男人，我真爱他。’那么，我的妻子就会对她说同样的话，或者还添油加醋，而且差不多就相信了。”

“那么，你是说她并不那样吗？”运货夫问。

“并不那样！”泰克尔顿喊道，尖着嗓子笑了一笑，“并不什么？”

运货夫几乎要想接上去说：“爱你。”可是，他恰好瞧见那只半闭的眼睛从翻起来的斗篷领子上面对他着，那个领子差点儿把眼睛挤出来，他觉得这部分绝没有任何可爱之处可言，于是改口说：“她并不相信？”

“啊，你这狗！你在说笑话。”泰克尔顿说。

可是运货夫还不完全了解他话中的意思，因而十分严肃地盯住他，因此他需要作更多的解释。

“我有这种兴致，”泰克尔顿说，举起左手的指头，敲敲那根食指，表示“这就是我泰克尔顿”，“先生，我有这种兴致来讨一个年轻的老婆，漂亮的老婆。”说到这里，他带着威风凛凛的样子，不是客气地，而是神气地拍拍小指头，代表新娘。“我既然有力量满足这种兴致，我就这样办了。这是我一时高兴。不过——你看那边！”

他指着小不点儿，她正坐在炉火前沉思着，手托着有酒窝的腮帮子，眼望着红光闪闪的火苗。运货夫看看她，再看看他，再看看她，然后再看看他。

“你知道，毫无疑问，她恭敬而又顺从，”泰克尔顿说，“而我既然不是一个多愁善感的男人，这对我就足够了。不过，在这方面你想还有什么问题吗？”

“我想，”运货夫说，“要是谁说没有的话，我就要把他扔到窗外去。”

“完全正确，”对方一反常态地欣然赞同说，“那还用说！你无疑会那样做。当然如此。我坚信这一点。再见。做个好梦！”

运货夫感到迷惑，不由自主地变得局促不安起来，神情上也不禁透露了出来。

“再见，我亲爱的朋友！”泰克尔顿怜悯地说，“我要走了。我明白了，咱们两个实际上一模一样。你们不打算明天傍晚在我们那儿消磨吗？好吧！我知道你们明天要到我家去做客。我在那儿跟你们见面吧，还要带上我未来的妻子。这对她有好处。你赞成吗？谢谢你。那是什么声音！”

那是运货夫的妻子在高声喊叫：又响，又尖，又突然，叫得这屋子像玻璃缸似的回响着。她已经从座位上跳起来，好像被恐怖和惊奇吓呆了的人那样站着。那个陌生人已经来到壁炉前烤火，站在离她椅子一步远的地方。不过很安静。

“小不点儿！”运货夫喊道，“玛丽！亲爱的！出了什么事？”

他们立刻都围到她身边来。拿着那盒蛋糕打瞌睡的凯莱布在迷迷糊糊还没有完全清醒过来的状态中，一下子揪住了施罗博埃小姐的头发，不过立刻道了歉。

“玛丽！”运货夫喊着，一把抱住了她，“你不舒服吗？怎么回事？告诉我，亲爱的！”

她不回答，只管拍着手，忽然纵声大笑起来。接着，从他的怀抱中滑到地板上，用围裙捂住脸，放声痛哭起来。接着，又笑；接着，又哭；然后说觉得冷得很，便让他扶到壁炉前，像原先那样坐下来。那个老人像原先那样站着，很安静。

“我好些了，约翰，”她说，“我现在很好了——我——”

“约翰！”可是约翰是在她的那一面。她为什么把头转向那个奇怪的老先生，仿佛在跟他说话！难道她神经错乱了吗？

“约翰，亲爱的，只不过是个幻觉——一种震惊——一件东西突然出现在我眼前——我不知道那是什么。现在它已经没了，没了。”

“我很高兴它已经没了，”泰克尔顿咕哝着说，那只富于表情的眼睛对全室瞟了一圈，“我不知道它到哪儿去了，它又是什么。喂！凯莱布，到这儿来！那个白头发的人是谁？”

“我不知道，先生，”凯莱布悄悄地回答，“我这辈子从来没看见过他。作为一个胡桃钳倒是很漂亮，式样很新。在他背心那儿开一个螺旋钳牙，他就很可爱了。”

“不够丑。”泰克尔顿说。

“或者，也可以作为一个火柴盒，”凯莱布颇费思量地说道，“多好的样子！把他的头拧开来，装进火柴；把他翻过来脚底朝天，做擦火用；就像他那样站着，拿来做一位先生的壁炉架上的火柴盒子可多好啊！”

“的确很不够丑，”泰克尔顿说，“他微不足道！来吧！拿着盒子！现在好了吧，我想？”

“哦，已经没了！没了！”这个小女人说，匆匆地挥手送他走，“再见！”

“再见，”泰克尔顿说，“再见，约翰·皮瑞宾格尔！凯莱布，拿着那只盒子要小心。掉下来我就要你的命！外边漆黑一片，天气更坏了，啊？再见！”

于是，他又一次对屋里狠狠地看了一遍，便走到门外去了。凯莱布头顶着结婚蛋糕，随后跟着。

运货夫被他的小妻子吓坏了，忙着安慰和照顾她，因此一直没有留意那个陌生人在场，直到现在他又站在那儿，成了他们唯一的客人，他才发觉。

“你看，他不是跟他们一起的，”约翰说，“我必须给他暗示请他走了。”

“对不起，朋友，”老先生却向他走来，说道，“真是对不起，因为我怕你的妻子还没有好，可是像我这样体弱多病，”他摸摸耳朵，摇摇头，“仆人几乎是离不开的，他却还没有来，我怕准是出了什么岔子。这个寒冷的夜晚，曾经使我觉得躲在你的舒服的车子里（但愿我永远不会碰到坏车子），十分满意；现在还是那样寒冷。你是否可以好心容纳我借住一宿？”

“可以，可以，”小不点儿喊道，“可以！当然可以！”

“哦！”运货夫说道，对这样急促的应允感到惊讶，“好吧！我不反对；不过，我还是不太清楚——”

“嘘！”她打断他的话，“约翰哪！”

“不要紧，他聋得很。”约翰肯定地说。

“这我知道，不过——是的，先生，当然可以！可以！当然可以！约翰，我马上给他准备床铺去。”

她匆匆地跑去准备，那种心烦意乱、惊慌失措的样子好生奇怪，运货夫站在那儿看着她，很是惶惑。

“那么他的妈妈们可是去准备那些个床铺了吗？”施罗博埃小姐对婴儿嚷着，“他的那些个帽子脱掉的时候，他的头发可会变成棕色的鬈发吗？可爱的宝贝们坐在那些个火炉旁，可曾吓到他吗？”

人们在疑虑和惊慌的时候，注意力往往容易被琐碎的小事物吸引了去。运货人正是如此：他慢慢地踱来踱去，发现自己竟把这些可笑的话在心中重复了许多遍。这么多的遍数，以至于他都能背得很熟了，却还是像研习功课似的，一遍又一遍地念着。这时候，蒂蕾用手在小小的毛头上施行摩擦，直到她（按照护理惯例）认为足够有益于健康才住手，于是再把婴儿的帽子系上。

“可爱的宝贝们坐在那些个火炉旁，可曾吓到他吗？什么东西吓到了小不点儿呢，我不明白！”运货夫想着，走过来又走过去。

他心中琢磨那个玩具商话里的意思，然而那些话只能使他感到一种模糊不清和捉摸不定的不安。因为，泰克尔顿机灵狡猾着哪；而他总是痛苦地感到自己是那种反应迟钝的人，只言片语的暗示往往领会不了。他心中确实不想把泰克尔顿所说的话跟自己妻子失常的举止联系起来，然而对这两件事情的回想却一起来到心中，他无法把它们分开来。

床铺很快准备好了；那个客人什么点心也不要，只喝了一杯茶就去睡了。于是，小不点儿——她说完全复原了，完全复原了——替丈夫在壁炉边安顿好大椅子；把烟斗装满，递给他；把自己常坐的小凳子放在壁炉边他的身旁。

她总是坐在那只小凳子上。我想她一定有一种想法，认为那是一只会用甜言蜜语哄她去坐的小凳子。

我得说，她是天下四方最最好的装烟斗家，好透好透了。她那根圆滚滚的小手指塞在烟斗里，然后把烟管吹干净，吹过之后，还要装作觉得烟管里边真有什么东西的样子，再吹个十几次，并且把它当作望远镜一样，用一只眼睛对着它望，可爱的小脸好像伤透了脑筋似的皱起来；看到这幅情景，真是了不起的事。说到烟草，她对这个东西完全有办法；在运货夫嘴里衔了烟斗的时候，她拿着纸捻去点火——离他鼻子那么近，却烧不到鼻子——那真是艺术，高超的艺术。

蟋蟀和水壶又唱得响亮起来，承认这一点！红光闪闪的炉火又燃得旺起来，承认这一点！钟上的制作干草的小人儿不被人注意地工作着，承认这一点！运货夫有光滑的前额和舒展的脸，承认这一点，他们当中他最能不假思索了。

他清醒地、沉思地吸着他那只旧烟斗，荷兰时钟在嘀嗒嘀嗒地响着，红红的炉火在照耀着，蟋蟀在鸣唱着，就在这时候，他的家庭的守护神（就是那只蟋蟀）变成仙子的样子，降临这间屋子，并且在运货夫周围变来许多各种各样的家庭。大大小小不同年龄的小不点儿挤满了一屋子。那些小不点儿是一群快乐的孩子，在他面前的田野上奔跑和采摘鲜花；那些害臊的小不点儿站在他求婚时粗壮的身前，半推半就；那些新婚的小不点儿在家门口下车，惊异地接过家屋的钥匙；那些做小母亲的小不点儿，在那些假想的施罗博埃小姐的陪伴下抱着那些婴儿去受洗；那些做主妇的小不点儿仍然年轻貌美，正在乡村舞会上看着那些女儿辈的小不点儿跳舞；那些发胖了的小不点儿被一大群面颊红润的孙儿辈包围缠绕；那些衰老的小不点儿拄着拐杖，趔趔趄趄地向前挪动脚步。那些老态龙钟的运货夫也出现了，脚边还躺着那些瞎了眼的老拳击手；那些年轻人驾驶着那些新车子（篷帐上都写着“皮瑞宾格尔兄弟商号”）；那些卧病的老运货夫，由最体贴的人服侍着；那些死去的运货夫葬在那些墓园里，坟墓上草色青青。蟋蟀把这一切事物展示给他看的时候——他看得很清楚——虽然眼睛是直愣愣地凝视着炉火——他的心情变得轻松而又愉快。因此发自肺腑地感谢他的家神，而不再把格拉夫和泰克尔顿放在心上，正像你一样。

然而，正是这只蟋蟀仙子，还把一个男青年的影像那么近地安排在她的小凳子旁，现在依旧孤孤单单地待在那儿，那是谁呢？它为什么流连不去，靠她那么近，一只臂膀搁在壁炉架上，不断地重复着说：“结婚了！却不是嫁给我！”

哦，小不点儿！哦，有失检点的小不点儿！在你的丈夫的所有印象里，它不应该占一席之地；那么为什么它的阴影竟然落在他的壁炉边了呢？

第二声

凯莱布·普卢默和他的盲女像故事书上说的那样，两个人孤孤单单地生活着——我希望你支持我祝福这些故事，因为在这个凡俗的世界上竟然有此一说！——凯莱布·普卢默和他的盲女两个人孤孤单单地生活在一所破破烂烂的、小得可怜的木屋里，如果把格拉夫和泰克尔顿的红砖房比作一只鼻子的话，这座屋子，说真的，还不如鼻子上的一颗粉刺。格拉夫和泰克尔顿的宅邸是那条街上的伟大事物；而凯莱布·普卢默的房屋，你一两下就能把它捶倒，一车子就能把碎木片拉走。

要是凯莱布·普卢默的房屋遭到这种侵害之后，谁竟然发现它失踪了，他无疑会将它的毁坏称赞为一次巨大的改革。这座屋子跟格拉夫和泰克尔顿的宅邸连在一起，就像藤壶[13]粘在船的龙骨上，或者蜗牛爬在门板上，或者一小簇毒菌长在树枝上一样。不过，格拉夫和泰克尔顿这株粗壮的大树树干正是从它这株幼芽成长起来的；而且，就在这歪歪斜斜的屋顶下面，格拉夫的祖先曾经为过去一代的男女孩童小规模地生产玩具，那些孩童玩着这些玩具，发现它们过时，把它们拆坏，然后这些玩具就与世长辞了。

我说过凯莱布和他可怜的盲女生活在这里。我应该说凯莱布生活在这里，他的可怜的盲女则生活在别的什么地方——生活在凯莱布所布置的一个奇幻的家里，那儿没有贫困和破烂，烦恼也从未侵入过。凯莱布不是一个魔法师，然而那仍然遗留在我们心中的唯一魔法，那深挚的、不死的爱的魔法，在这方面，大自然做了他学习的师傅；在她的传授下，一切奇迹都出现了。

盲女孩儿从来不知道天花板已经变了色，墙壁上到处斑斑点点，灰泥剥落，深深的裂缝每天在延长和加宽，梁木腐朽，摇摇欲坠。盲女孩儿从来不知道铁质生锈，木头烂掉，纸张剥离；房屋的大小、形状和实际的面积在萎缩下去。盲女孩儿从来不知道桌子上放的是样子难看的荷兰陶器和瓦罐；不知道忧愁和沮丧笼罩着屋子；不知道在她视而不见的眼睛前面，凯莱布稀少的头发变得越来越白。盲女孩儿从来不知道他们有一个冷酷、苛刻和索然无味的主人——从来不知道泰克尔顿总归是泰克尔顿；却一直认为他是一个奇怪的幽默家，爱跟他们开玩笑，是他们生活的保护神，却不屑于听到一句感恩戴德的话。

这一切全是凯莱布的法术，全是她的单纯的父亲的法术！不过他的炉边也有一只蟋蟀；失去母亲的盲孩子还很小的时候，父亲悲伤地聆听着它的鸣唱，这个精灵使他感悟到，即使重大的缺失，也几乎可以转变为幸福，于是女孩子就凭借这个方法得到快乐。蟋蟀世家全体都是有魔力的精灵，虽然同它们接触的人并不知道这一点（这是常有的情况）；在那看不见的世界里，没有哪种声音能够比炉灶边的精灵对人类倾诉衷肠的声音更温柔，更真实，使人可以绝对信赖，并且可以十分肯定它除了给人以最亲切的劝告之外，没有别的。

凯莱布和女儿在他们平日做工的屋子里一同工作；这间屋子他们平常也作为起居室。这是一个奇怪的地方，里面有许多完工的和未完工的房屋，给各种身份的娃娃居住，比如中层阶级的娃娃的郊区住屋，下层阶级的娃娃的厨房和单身公寓，上层阶级的娃娃的豪华的城市公馆。这些房屋当中，有的里面已经有了陈设，这是按照估计并且考虑收入有限的娃娃的方便而置备的；还有的，可以拿木架上摆满的桌椅、沙发、床架和窗帘台布等，立刻装配起来，适合最奢侈的阶级使用。贵族、绅士和平民大众横七竖八地躺在篮子里，眼睛直愣愣地瞧着天花板，那些房屋正是为了安顿它们而设计的；在表示它们所属的社会阶级，确定它们各自的身份地位这方面（经验说明，这一点在实际生活中非常难以确定），这些娃娃的制造者大大胜过了常常是刚愎自用和顽固不化的“造物主”；因为他们并不一味依仗缎子、印花布，以及碎片条这类武断的标记，而是添加了更不容误置的显著的个人特点。因此，贵妇人娃娃配着十分匀称的蜡制四肢；不过，只有它和跟它地位同等的娃娃才这样。社会地位比它低一等的娃娃，则用皮制；再低一等的，则用粗布料制。至于平民大众，它们的手臂和腿就用很多从火绒箱里抽出来的火柴制成，它们就是这样——一旦确定了身份，就没有逾矩的可能。

凯莱布·普卢默的屋子里除了娃娃之外，还有他的其他种种手工艺品，比如，“挪亚方舟”，我向你保证，那飞禽走兽挤在里面是异乎寻常地局促；然而不管怎样还是可以把它们从船顶上塞进去，咯嗒咯嗒地摇成最紧的一团。出于一种大胆的诗意的遐想，大部分“挪亚方舟”的舱门上都装有门环；这或许是不合理的附属物，因为它使人想起早上的访客和邮递员来，然而却是建筑物外部一个可喜的装置。这儿还有许许多多满怀忧伤的小货车，车轮滚起来，就会奏出最最悲哀的音乐。还有许多小巧的提琴、鼓，以及其他折磨人的乐器；无数大炮、盾牌、刀剑、长矛和枪支。还有穿红裤子的翻跟头小人儿，不停地爬上高处一根红带子的障碍物，然后头下脚上打另一边翻过去；还有不计其数虽非德高望重，却是道貌岸然的老绅士，疯狂地跳过特为它们嵌在沿街大门口的一根根平置的木钉。还有各式各样的野兽，尤其是所有品种的马，从斑斑点点的圆身子装上四根木条、绕上一条小围巾做鬃毛的马，到威风凛凛的纯种摇动木马，应有尽有。成千上万个稀奇古怪的东西，只要将钥匙一转，便会做出种种荒谬可笑的事情来。这些怪物多得难以计数，因此，要举出人类哪一桩蠢事、恶行，或者缺陷，在凯莱布·普卢默的屋子里，没有其直接或者间接的表征，这也是不易办到的事。这并不是言过其实，因为小小的手柄就能使得男男女女做出种种奇形怪状的动作，正像任何被设计如何动作的玩偶一样。

凯莱布和女儿就坐在这些物品中间工作着。盲女孩儿忙着做娃娃的成衣，凯莱布在给一幢漂亮的四开间住宅的门面上油漆，镶玻璃。

凯莱布脸上的皱纹里隐藏着忧愁，带着十分适合于炼金术士或者深奥的学者的失魂落魄的、懵懵懂懂的神情，一眼看去，这副样子同他的职业，以及周围微不足道的东西，形成奇怪的对照。然而，如果发明创造是为了果腹，再微不足道的东西也变成了非常严肃的事物。撇开这个情况不谈，我自己还是完全不准备说，如果凯莱布是一位宫内大臣[14]、国会议员、律师，或者即使是大投机商的话，他做玩具的时候，就会减少一点奇思怪想，不过我极其怀疑他们这些人是否会像他一样没有坏心眼儿。

“爸爸，昨天晚上，你是穿着那件漂亮的新大衣冒雨出去的吗？”凯莱布的女儿说。

“是穿着那件漂亮的新大衣。”凯莱布回答，眼睛望望屋子里的一根晾衣绳，上文描写过的那件麻袋布做的大衣，正小心地挂在上面晾干。

“爸爸，你买了那件衣服，我多么高兴！”

“而且还是那样的裁缝呢，”凯莱布说，“相当时髦的裁缝。我简直不配。”

盲女儿停下了手中的工作，开心地笑起来：“不配，爸爸！你有什么东西会不配？”

“可是我穿起来有些难为情，”凯莱布说，打量这句话在她欣喜的脸上引起的反应，“的确是这样！我听见孩子和大人在我后面说：‘啊呀，多摩登哪！’这时候我简直抬不起头来。昨天晚上，叫花子死缠着不放的时候，我说我是个非常普通的人，他说：‘不，老爷！上天保佑您老爷不要说这种话！’我真难为情死了。我实在觉得自己没有权利穿这件衣服。”

幸福的盲女孩儿！她乐得心花怒放，高兴得不得了！

“爸爸，我看见你了，”她拍手说，“就像我有了眼睛一样，清清楚楚的。你在我身边的时候我可从不需要这双眼睛。我看见一件蓝色大衣——”

“天蓝色的。”凯莱布说。

“对啦，对啦！天蓝色的！”女孩儿仰起容光焕发的脸喊道，“这种颜色我正可以从神圣的天空想起来！你从前跟我说天空是蓝色的！一件天蓝色的大衣——”

“做得大大的。”凯莱布补充说。

“做得大大的！”盲女孩儿纵声大笑着喊道，“亲爱的爸爸，你穿了那件衣服，眼睛笑眯眯的，脸上乐滋滋的，步子轻快，头发乌黑——看起来多么年轻、漂亮啊！”

“啊呀！啊呀！”凯莱布叫道，“那我一定会得意扬扬了！”

“我想你已经这样了，”盲女孩儿兴高采烈地指着他嚷道，“我知道你，爸爸！哈，哈，哈！你瞧，我已经猜出来啦！”

她心中的景象跟坐在那儿瞧着她的凯莱布是多么不同啊！她说他步子轻快，倒没有说错。许多年以来，他从来没有用自己缓慢的步履跨进门槛，而是用欺瞒她耳朵的脚步声；即使在心情最沉重的时候，他也从来没有忘记要用会让她的心充满愉快和勇气的轻快的脚步声！

天知道！不过我认为凯莱布迷迷糊糊的神情，可能一半是由于目盲的女儿的缘故，才使他自己和周围的一切把他自己搞昏了头。这个瘦小的人，许多年来的辛劳就是为了要消除他自己的个性，以及所有跟他的个性有关联的东西的个性，他不变得迷迷糊糊的，又会怎样呢？

“咳，瞧吧，”凯莱布说着往后退了一两步，以便更好地鉴赏自己的作品，“简直跟真的一样，就像值六个便士的半便士跟一枚六便士一样。多么可惜，房子的正面一下子整个儿开开了！哎，要是里边有楼梯，走到每个房间都有门，那可多么好！不过这是我的职业的最坏的缺点，我老是糊弄自己，蒙骗自己。”

“你的话音很微弱。爸爸，你累了吧？”

“累了！”凯莱布忽然生气勃勃地应声说，“蓓莎，什么东西会使我累？我从来不累。累是什么意思？”

壁炉架上有两个伸懒腰、打呵欠的半身像，腰部以上永远表现处于疲倦的一种状态；凯莱布不由自主地模仿起来，然而为了使自己的话增加分量，又忍住了，却哼起一段歌曲来。这是酒神的信徒之歌[15]，唱的是关于一只闪闪发光的酒杯的事。他用一种漫不经心的嗓音唱，反而使他的脸瘦了一千倍，而且比平常更为愁眉不展。

“怎么！你唱起歌来了？”泰克尔顿在门外伸进头来说，“唱呀，我可不会唱。”

谁也没有认为他会唱。他丝毫没有通常所谓的唱歌的人该有的脸蛋儿。

“我没有闲工夫唱歌，”泰克尔顿说，“我高兴你倒有。我希望你也有工夫做工才好。不大有时间两者兼顾吧，我想？”

“蓓莎，要是你能看见他怎么对我眨眼睛，那多好！”凯莱布轻声说，“要是你不知道他，你会想，这样的人会开玩笑吗？他是说真的呢——你此刻不是这样想吗？”

盲女孩儿点头微笑。

“人家说，会唱而不唱的鸟必须使它唱，”泰克尔顿粗声粗气地说，“那么不会唱，不该唱，而一定要唱的猫头鹰该怎么办呢？难道有什么理由必须使它唱吗？”

“他这时候眼睛的神气呀！”凯莱布对女儿轻声说，“哦，我的天！”

“对我们总是这样轻松愉快！”微笑的蓓莎大声说。

“哦，你在这儿，是吗？”泰克尔顿应声说，“可怜的白痴！”

他真的认为她是个白痴，而且我不知道他是不是有意识的，这种想法就是以她喜欢他作为根据。

“嗯，既然在这儿——你好吗？”泰克尔顿不乐意地说。

“哦！好，很好。而且很快乐，正像你希望我的那样；正像你能办到的话，一定会给予全世界的那样的快乐。”

“可怜的白痴！”泰克尔顿咕哝着说，“一点不通人情，一点也不！”

盲女孩儿拿起他的手亲亲；又双手握了它一会儿，把她的面颊温柔地贴一会儿，才放开。这个举动里包含着那样不可言喻的感情和那样热烈的感激，连泰克尔顿也不免受到感动，用比平常柔和些的咆哮声说：

“这是怎么回事？”

“我昨天晚上睡觉的时候，把它紧紧挨在枕头边上放着，梦里都想起它来。天亮的时候，灿烂的红太阳——是红太阳吧，爸爸？”

“早晨和傍晚是红的，蓓莎。”可怜的凯莱布用焦虑的目光瞟着他的雇主说。

“红太阳升起来，那明亮的光线让我几乎怕自己在走动的时候让它碰着我；它照进来了，我就把那株小树转过来对着它，同时赞美上帝创造了这样美好的东西，并感谢你送了来使我快乐！”

“疯人院给打开啦！”泰克尔顿悄没声儿地说，“咱们马上就要用拘束衣和消声器[16]了。咱们快了！”

女儿讲话的时候，凯莱布两只手无力地勾在一起，茫然直视，好像真的拿不准（我相信他是真的）泰克尔顿究竟做过什么值得她感谢的事没有。在这当口，如果他有任意行动的自由，要他冒死踢那个玩具商，或者依据他的功绩对他下跪，两者择其一，我相信可能性是完全相等的。不过，凯莱布心里明白，是他自己的双手那样小心翼翼地把那一小株玫瑰捧回家来送给她的，也是他自己的嘴编造了无辜的谎话，为的是可以使女儿不至于怀疑他每天都做了许多、许许多多的牺牲，目的是要女儿更快乐些。

“蓓莎！”泰克尔顿暂时伪装出一点亲热的声调说，“到这儿来。”

“哦！我能一直走到你那儿！你不必引导我！”她答应说。

“蓓莎，我告诉你一个秘密好吗？”

“只要你愿意！”她急切地回答。

那黯然的脸变得多有神采！那侧耳倾听的头映照着多么明亮的光辉！

“那个叫小什么的惯坏了的孩子，那个皮瑞宾格尔的太太，定期来拜访你们——在这里进行她的奇妙的聚餐，今天就是这样的日子，对不对？”泰克尔顿说，语气中表示对这整个事情极为鄙视。

“对啦，”蓓莎回答，“今天就是这样的日子。”

“我说是的嘛，”泰克尔顿说，“我愿意加入这个聚会。”

“爸爸，你听见了吗！”盲女孩儿叫着，兴奋得不得了。

“是的，是的，我听见了，”凯莱布喃喃地说，眼睛直愣愣的，像个梦游人，“不过我不信。我毫不怀疑这又是我的一个谎。”

“你知道，我——我打算使皮瑞宾格尔夫妇跟梅·费尔丁更亲密些，”泰克尔顿说，“我要和梅结婚了。”

“结婚！”盲女孩儿从他面前倒退一步，喊着说。

“她真是一个十足的白痴，”泰克尔顿咕哝着说，“我怕她永远听不懂我的话。喂，蓓莎！结婚！教堂、牧师、教会书记、教区小吏、玻璃马车、大钟、早餐、喜庆蛋糕、礼品、猪肘子以及其他种种傻玩意儿。结婚，你知道；结婚。你可知道什么叫作结婚吗？”

“我知道，”盲女孩儿语气温和地回答，“我懂！”

“你懂吗？”泰克尔顿喃喃地说，“这可出乎我意料。好吧！我就是为了这个要来参加聚会，还要带梅和她的妈妈来。今天上午我要送一点什么来。一块冷羊腿，或者这一类可口的东西。你要我来吗？”

“要。”她回答。

她低着头，转过身子，交叉着双手，站在那里思索。

“我想你不会要，”泰克尔顿瞅着她咕哝着说，“因为看样子你已经把什么都忘记了。凯莱布！”

“我想，我敢说，我在这儿，”凯莱布想着，嘴里说，“先生！”

“你留意别叫她忘记我刚才跟她说的话。”

“她从来不会忘记，”凯莱布回答，“这是她不够聪明的很少几件事情中的一件。”

“谁都把自己的笨鹅看作天鹅，”玩具商耸耸肩膀说，“可怜虫啊！”

老格拉夫和泰克尔顿极其轻蔑地说了这句话后，走了出去。

蓓莎仍然待在原来的地方，想得出神。她垂头丧气，脸上失去了笑容，变得十分忧郁。她摇头，摇了三四次，好像在为什么记忆或者损失而悲愁；可是，她悲伤的心情又无以言表。

凯莱布把几匹马架到一辆货车上，办法很简单，就是把挽具钉在马的要害上。他这样工作了一些时候，蓓莎才走近他的工作台，在边上坐下来说：

“爸爸，我在黑暗里好生孤单。我要我的眼睛，我的那双宽容我、心甘情愿侍奉我的眼睛。”

“这就是你的眼睛，”凯莱布说，“一直在这儿哪。与其说是我的眼睛，不如说是你的，蓓莎，二十四小时之中的任何一个钟点都是你的。你要眼睛做什么呢，亲爱的？”

“把这屋子瞧个遍，爸爸。”

“好的，”凯莱布说，“我立刻照做了，蓓莎。”

“你说说这屋子。”

“跟平常一模一样嘛，”凯莱布说，“朴素，然而舒适得很。墙上花花绿绿的；盘子、碟子里都是漂亮的花儿；光闪闪的木头，都是梁木、镶板；这幢房屋整个儿都精致，讨人喜欢。这一切弄得这屋子可美了。”

蓓莎的双手摸得到的地方都是又精致又讨人喜欢的。但是凯莱布用幻想把它如此改造过的这间破烂老旧的小屋子里，却没有其他地方能说得上精致而又讨人喜欢。

“你穿着工作服不像你穿上那件漂亮的外套那样神气吧？”蓓莎摸着他说。

“不那么神气，”凯莱布回答，“可是相当轻便。”

“爸爸，”这盲姑娘挨近他，轻轻地搂着他的脖子说，“跟我说说梅的事情。她很好看吗？”

“她的确不错。”凯莱布说。她的确不错。凯莱布这次不必依靠虚构，这是不大有的事。

“她一头黑发，”蓓莎沉思着说，“比我的还黑。她的声音又甜又好听，我知道。我过去常常喜欢听。她的体形——”

“整个屋子里没有一个娃娃比得上她，”凯莱布说，“还有那一双眼睛！——”

他说不下去了；因为蓓莎搂得更紧，手臂在他脖子上一压，他太熟悉这种警告了。

他咳了一阵，敲打了一阵，然后唱起那首关于“闪光的大酒杯”的歌曲，那是他在这种困境中所能依靠的万无一失的应对办法。

“爸爸，我们的朋友，我们的恩人呢？你知道，我从来都不厌倦听听他的事情——我厌倦过没有呢？”她着急地说。

“当然没有，”凯莱布回答，“而且有充分理由。”

“啊！有多么充分的理由啊！”这个盲姑娘高声说，那样热情洋溢，凯莱布虽然动机纯洁无瑕，也都难以容忍自己去看她的脸，便朝地下看着，好像怕她从他眼睛里瞧出他的善意的欺骗。

“那么再跟我说说他吧，亲爱的爸爸，”蓓莎说，“再说许多次！他的脸是仁爱、宽厚、亲切的。诚恳而又忠实，肯定如此。一颗大丈夫的心想用一种粗暴和不心甘情愿的外表，去掩盖住一切厚意，反而在一顾一盼之间流露出来。”

“而且使它崇高。”凯莱布简直不顾一切地加了一句。

“而且使它崇高！”盲姑娘喊道，“他比梅年纪大，爸爸。”

“不错，”凯莱布勉强地说，“他比梅大一点。不过那没有多大关系。”

“哦，爸爸，不错！在他年老体弱的时候做他有耐心的伴侣；在他生病的时候做他温柔的护士；在他忧愁苦恼的时候做他忠实的朋友；不知疲倦地为他工作；照料他，伺候他；在他醒来的时候坐在他床边和他谈谈；他睡了，为他祈祷；这些事是多么光荣！这是证实她对他完全衷心爱戴的多好的机会！她会这样办吗，亲爱的爸爸？”

“毫无疑问。”凯莱布说。

“我爱她，爸爸，我能打心底里爱她！”盲姑娘嚷着说。一面说，一面把可怜的长着瞎眼的脸贴在凯莱布的肩膀上，哭成泪人儿似的，使得他差不多后悔把使人泪淋淋的幸福故事带给她了。

这时候，在约翰·皮瑞宾格尔的屋子里发生了相当大的骚动，因为小皮瑞宾格尔太太自然不能设想到什么地方去而不带着婴孩。带着婴孩来去，沉沉的，颇费周章。这并不是说婴孩有多大，而是说他作为一件东西，既有重量又有体积，那么就有一大堆事情要做，为他做，而且必须不慌不忙地做好。比如说，当你想尽办法把婴孩打扮到一定程度，你或许已经有充分的理由想到，再碰他那么一两下，就会把他整理好了，把他变成能向全世界挑战的顶呱呱的婴孩，却意想不到他戴着法兰绒帽子睡着了，得匆忙地将他抱到床上；在大半个钟头里，他在床上两条毛毯之间呼呼地睡着了（譬如这么说）。这一蛰伏不动的阶段过去之后，他光芒四射，吼声震天，就又被人召回去吃点——什么呢？如果你允许我笼统地说说，那我还是这样说的好——吃点小点心。吃过点心后，他又去睡觉了。皮瑞宾格尔太太利用这一间歇把自己稍稍打扮一下，就像你在一生中所看到的任何人那样，打扮得漂漂亮亮。同样在这个短暂的和平时期，施罗博埃小姐悄悄地穿上一件羊毛短上衣，其式样之新奇美妙，跟她，或者天下任何事物，都联系不起来；这上衣是皱拢的、边上卷起的，有种独立不倚的架势，它追寻着自己孤单的旅程，丝毫也不在意任何别人。这时候，婴孩竟然又活蹦乱跳起来了，皮瑞宾格尔太太和施罗博埃小姐共同努力把他穿戴停当，用一件奶油色的披风包着他的身体，用一顶本色布制的发酵的馅饼式帽子盖在他头上。于是过了一段时间，他们三人才下楼来到门口。那匹老马，由于用它急躁的“亲笔签名”把马路踏得一塌糊涂，已经从通行税托拉斯[17]拿回比它一天的通行税的全部款项还要多的钱了。在那边，可以模模糊糊地看见拳击手正在远处站着回望，引诱老马不要等待命令就跟上来。

说到那把椅子，或者任何这类帮助皮瑞宾格尔太太进入车厢中去的东西，要是你认为那东西是必需的话，那么你对约翰就很不了解了。你还没有看见约翰把她从地上举起来，她已经在她的位置上了，精神抖擞，面色红润，说道：“约翰！你真行！当心蒂蕾吧！”

要是允许我提到一位年轻女士的双腿，无论如何，我要观察施罗博埃的，有一桩不幸的事，使得那双腿特别容易被擦伤。不管是上去或下来一点点，她都从来没有不在腿上把情况用伤痕记录下来的，就像鲁滨孙·克鲁苏在他的木头日历上把日子记下来一样。不过提起这件事可能会被人认为没有礼貌，我当考虑及此。

“约翰，你可带了那一篮小牛肉和火腿馅饼了？还有别的东西，还有几瓶啤酒。”小不点儿说，“要是你没有带，你必须再回去一趟，立刻就去。”

“你是一位有趣的小人儿，”运货夫说，“已经叫我耽搁了整整一刻钟，还说什么再回去一趟。”

“对此我很抱歉，约翰，”小不点儿说，忙乱了好一阵子，“可是我不能想象——我无论如何也办不到，约翰——到蓓莎家里去而不带上小牛肉和火腿馅饼，以及别的东西，还有几瓶啤酒。跑！”

这个单音节的字是对着马儿喊的，可是它理也不理。

“哦，约翰，跑啊！”皮瑞宾格尔太太说，“请你叫它跑！”

“有的是时间起跑，”约翰回答，“我这会儿正着手安排一些行前的事情。篮子在这儿，够安全的。”

“你必定是个狠心肠的怪物，约翰，不肯马上说出来，省得我这样着急！我刚才声明我不能到蓓莎家里去而不带小牛肉和火腿馅饼，还有其他的东西，还有几瓶啤酒，不论你给我多少钱都不行。约翰，自从我们结婚以来，我们总是每两个星期到那儿去进行小小的聚餐。要是有什么搞得不对头，我几乎要认为我们再也不会走运了。”

“一开始那就是一个好主意，”运货夫说，“我为此而尊敬你，小妇人。”

“我亲爱的约翰，”小不点儿回答，脸涨得通红，“不要说什么尊敬我。我的天！”

“顺便说说——”运货夫说，“那位老绅士——”

又是那么明显的、立见颜色的困惑不安！

“他是一个奇怪的家伙，”运货夫说，直愣愣地望着他面前的那条马路，“我摸不透他。我不相信他会有什么不好吧。”

“完全没有。我——我敢担保完全没有。”

“是吗？”运货夫说，眼睛盯着她的脸瞧，被她那十分真挚的神态所吸引，“我很高兴你那么肯定，因为这对于我来说是进一步得到了证实。真稀奇，他竟然有那种想法，竟然要求允许他继续和我们住在一起。不是吗？事情发生得好奇怪啊。”

“太奇怪了。”她接口说，声音低低的，简直听都听不见。

“不管怎样，他是一位和蔼可亲的老绅士，”约翰说，“而且像绅士一样付账，我想他的话也像绅士一样靠得住。今天早晨我跟他谈了很久。他说，他对我的声音比较习惯了，已经能较好地听懂我的话。他把自己的事情跟我谈了很多，我也把自己的事跟他谈了很多，他还问了我一大堆问题。我告诉他我的行业路线有两条巡回线，你知道。一天从我们的房屋向右边去，再转回来。另外一天从我们的房屋向左边去，再转回来（因为他是一个陌生人，不知道这一带的地名）。他听了似乎很有兴味。‘啊，那么今儿晚上我要按照你那条路回家了，’他说，‘我刚才还以为你要从正好相反的方向过来呢。这多妙啊！或许我还要麻烦你让我乘你的车子，不过我要设法不再呼呼大睡。’可是他却呼呼大睡了，错不了！——小不点儿！你在想什么呀？”

“在想什么吗，约翰？我——我在听你说哪。”

“哦！很好！”诚实的运货夫说，“从你脸上的神情看起来，我怕我谈得太多，弄得你想其他的事情去了。我十分接近这一情况，我敢肯定。”

小不点儿不回答，短时间内，他们在沉默中驱马前进。可是，要在约翰·皮瑞宾格尔的车子里长时间保持沉默是不容易的，因为路上每个人都有话要跟他说。虽然也许只不过是“你好！”的确也常常不是其他什么话，然而，要一再用恰当的热诚的态度做出回答，需要的不仅仅是点点头，笑一笑，还需要有益于肺部健康的动作，就像长篇大论的议会演说那样。有时候，步行的或者骑马的过路人在马车旁跋涉，同走一小段路，就因为明显的想跟人聊聊天的目的。这样一来，双方就有许许多多的话要说了。

于是，拳击手带来的人们认识和理解运货夫的机会，比半打基督徒所能给的还要多！在这条路上，大家都认识它——特别是家禽和猪，一看见它走过来，斜侧着身子，过分好奇地竖起耳朵，那一根尾巴在空中乱摆，它们立刻撤退到远处后面的居留地去，而不为更接近的交往的荣誉而待在原地。它到处都有事干。跑到所有的转角去转转，跑到所有的井口去照照，在所有的茅屋里窜来窜去，冲到所有初等小学里，把所有的鸽子都吓得飞起来，使所有的猫尾巴都变得粗起来，并且像一位常客那样小跑着走进一家家酒店。不论它走到哪里都能听见张三或李四喊道：“哈！拳击手来啦！”话音刚落，就有人在至少两三位其他什么人的伴同下，立刻向约翰·皮瑞宾格尔和他的美丽的妻子请安问好。

这辆送货马车上大件小件的包裹堆积如山；沿途有不少耽搁，要把包裹放上去，取下来，这件事可一点也不是旅途的最坏部分。有些人对他们的邮包满怀着期望，有些人对他们的邮包满怀着好奇，还有些人对他们的邮包不停地关照，约翰对所有的邮包都怀有强烈的兴趣，整个场景就像一幕生动的情景剧。马车上还装有物件要运送，运送它们也需要思考和讨论，关于这些东西的调整和安排，运货夫和发送者还得进行多次会议讨论。这类会议，拳击手通常都参加，它短时间一阵隔一阵地极其聚精会神，可是又长时间一阵隔一阵地绕着聚集在一起的贤达之士飞奔，一圈又一圈，还汪汪直叫，把嗓子都叫哑了。对于这些小插曲，坐在马车里的小不点儿是个旁观者，她饶有兴味地全都看在眼里。她坐在那儿，观看着——马车的遮阳伞把她框成令人赞美的一幅妩媚的小肖像画——在年轻小伙子们中间少不得要用胳膊肘儿推推，眼睛瞟瞟，窃窃私语，艳羡不已。这一点，使得运货夫约翰高兴得无法形容；因为他为自己的小妻子被人羡慕而感到骄傲，同时知道她对此并不在意——还知道，要是有什么的话，她倒也很喜欢这样子呢。

正月的天气，旅途上固然有一点雾蒙蒙的，而且阴湿寒冷；可是有谁会在乎如此无关紧要的事情呢？小不点儿肯定不会。蒂蕾·施罗博埃也不会，因为她认为，不管怎样，坐在马车里是人类的幸福的极点，这马车是世上所希望的再好也没有的安乐窝。婴孩也不会，这点我可以发誓；因为一路上他都被裹得暖暖的，睡得香香的，婴孩在这两方面都有很大的需求量，没有哪个婴孩能比小皮瑞宾格尔更有福气。

当然，在迷雾里你不可能看得很远，然而你却能够看到很多呢！你只要不嫌麻烦去观察，就会感到惊讶，你竟然能够在比这更浓的迷雾里看见这么多东西啊！嗨，即使坐在田野里，瞧着一个个仙人圈[18]，以及残留在树篱笆边和林木下的阴影里的一块一块的白霜，也是一桩令人兴味盎然的事情哩。且不说那些意想不到的树影的样子了：杈丫从迷雾里弹出来，然后重又滑到迷雾之中去。树篱笆纠缠在一起，光秃秃的，在寒风里摇摆，好像无数枯萎的花环，不过看来并不令人意气消沉。沉思冥想是愉快的事情，因为它使得眼前的壁炉变得比原来暖和，又使得未来的夏天变得更为翠绿。河流看来阴冷得很，然而还在流着，而且流得很快，这是一个重大的要点。运河水流得相当迟滞缓慢，这一点必须承认。可是不必介意。等到霜雪恰到好处地开始降临的时候，运河立刻就会冰封起来，于是就会有人溜冰、滑雪什么的；一艘艘沉重的旧驳船就会被冻结在靠近码头的什么地方，生锈的铁烟囱烟斗整天吸着烟，吞云吐雾，懒散地消磨时光。

在某处，有一座巨大的野草或者麦茬遍布的山丘在燃烧着；他们瞧着在白天里烧得那么白热的火光，透过迷雾闪烁着，只有东一处西一处射出一道红光来。到后来，由于施罗博埃小姐看到熏烟“扑到她鼻子上来了”，她呛咳起来——只消有一点点刺激，她就会做出任何这一类的事情——而且把婴孩吵醒，不肯再睡觉了，他们这才不再看。然而拳击手跑到前面约有四分之一英里的地方，早已跑过了城市的前哨点，到达了凯莱布和他的女儿住的那条街的转角处；在他们来到门口以前，拳击手和那位盲女已经在人行道上等着迎接他们，等了好久。

顺便说说，拳击手在跟蓓莎打交道的时候，带着它自己特有的细心周到的样子，这使我完全相信它明白蓓莎是瞎眼的人。它从来不像常常对别人做的那样瞧着她来吸引她的注意，而是寸步不离地碰着她。我闹不清，它可能有过和盲人和盲狗相处的什么经验。但它从来没有跟瞎眼的主人待过；老拳击手先生、老拳击手太太以及他们父亲一边或者母亲一边的可尊敬的家系中的任何一位，也都没有患盲症的，这一点我是知道的。或许它是自己学会这一套的，不过它不知怎么的就已经能掌握得很好了；因此它紧挨着蓓莎的裙子，而且一直这样，直等到皮瑞宾格尔太太、婴孩、施罗博埃小姐，以及篮子，都安全地进了门为止。

梅·费尔丁已经先来了，她的妈妈也来了——她是一位动不动就发脾气的小老太太，一脸不高兴的样子。因为她继承而保有了像一根床柱那样细的腰，她的身段被认为是最出类拔萃的了。她还一度因为境遇比较好，或者因为她煞费苦心地给人一种印象，如果说有什么事情发生过而实际上并没有发生，而且似乎从来没有特别可能会发生——然而这是一回事——她可能一度境遇比较好，所以，她的确是非常有大家风度，气派十足。格拉夫和泰克尔顿也在那儿欣然迎候，带着明显的自在的样子，就像一条新鲜的小鲑鱼登上了大金字塔的顶上那样，毫无疑问是在他本行的范围之内。

“梅！我亲爱的老朋友！”小不点儿喊着，奔上前去迎接她，“看到你来多高兴啊！”

她的老朋友完全像她一样兴奋和欢喜；要是你相信我的话，看见她们拥抱在一起，真是叫人快活。毫无疑问，泰克尔顿是一个懂得风雅的人。梅则是非常漂亮。

你知道，你看惯了一张漂亮的脸蛋儿的时候，这张脸又和另外一张漂亮的脸碰在一起并且相比较的时候，有时候，原来那张漂亮的脸一下子似乎变得平常了，姿容减色了，难以符合你曾经对它的高度评价了。不过，现在的情况不论对于小不点儿或者对于梅来说，都完全不同；因为梅的脸陪衬着小不点儿的脸，小不点儿的脸又陪衬着梅的脸，如此自然，而且相得益彰。约翰·皮瑞宾格尔走进屋子里来的时候，几乎脱口而出，说她们应该生来是一对姐妹——这是你能够提出来的唯一的改进建议。

泰克尔顿带来了一只羊腿，此外，说来也真妙，还有一只果馅饼呢——不过事关我们的新娘子的时候，我们不会在意一点小小的花费；我们可不是每天都结婚的——除了这两样美味以外，还有小牛肉和火腿馅饼，以及皮瑞宾格尔太太所谓的“东西”：这主要是指硬壳果、橙子、薄饼，以及这一类的并不稀奇的东西。等到这些膳食陈列在案桌上，由凯莱布从侧面供应一只巨大的木碗，里边盛着热气腾腾的土豆（有一个庄严的合约禁止他送上任何其他的食品），这时候，泰克尔顿领着他的未来的丈母娘坐上荣誉的席位。为了在这高级的节日里，在这个地方，表现得更优美一些，这位威严庄重的老人家，在她自己的头上装饰了一顶帽子，打算这样来使得轻率的人产生一种敬畏的感情。她还戴着手套呢。不过让我们大家都彬彬有礼吧，否则还是死了的好！

凯莱布坐在他女儿旁边。小不点儿和她的老同学紧挨在一起。那位好运货夫则照顾着餐桌的末端。施罗博埃小姐一时之间孤立于一切家具之外，除了她坐的那把椅子，这样，她就可以不让其他的东西来碰婴孩的头了。

蒂蕾睁大眼睛对着那些娃娃和玩具东看西看的时候，它们则睁大眼睛看着她和来客。站在沿街的门口的可尊敬的玩偶老绅士们（他们全都精神抖擞）对于这次聚会感到很有兴趣。不时地跳跳又停停，好像正在听里边的谈话。然后，粗野地一次又一次闯进去，闯了许多次，而不停下来喘一口气——好像对这整个事情喜欢到发狂的程度。

如果这些玩偶绅士想要在泰克尔顿的窘境中得到一种恶意的快乐，那么他们当然有足够的理由得到满足。泰克尔顿跟他们完全合不来，他的未来的新娘子越是成为小不点儿的圈子里的人，感到兴高采烈，他越是不喜欢这种情况，虽然他是为了使她们愉快才把她们拉在一起的。因为他，泰克尔顿，是一个名副其实的“牛槽里的狗”[19]，她们大笑的时候，他却不能，于是他立刻想到，她们一定是在笑他。

“啊，梅！”小不点儿说，“亲爱的人儿，变化多大啊！聊聊那些快乐的学生时代的日子，使人又变得年轻起来了。”

“哦，你并不怎么老，一直是这样，是不是？”泰克尔顿说。

“瞧瞧我那位拖着稳重的步子的丈夫吧，”小不点儿说，“他至少使我增加二十岁，是不是，约翰？”

“增加四十岁。”约翰回答。

“你将会使梅增加多少，我肯定我不知道，”小不点儿笑着说，“不过她明年生日的时候，不可能离一百岁差得太远。”

“哈，哈！”泰克尔顿大声笑着。可是他的笑声像鼓声一样轰隆隆的。他看起来好像可以舒舒服服地把小不点儿的脖子拧过来。

“亲爱的、亲爱的人儿！”小不点儿说，“回想一下吧，我们在学生时代，常常谈到将来要选择什么样的丈夫。我不知道我的丈夫是多么不年轻，不漂亮，不动人，不活泼啊！至于梅的丈夫呢！——啊，天哪！我一想到我们曾经是多么傻的女孩子，我真不知道该笑还是该哭。”

梅却似乎知道该做什么，因为红晕泛到她的脸上来了，眼泪在她眼睛里转。

“即使那些人——真正生气勃勃的男青年本身——有时候被我们看中，”小不点儿说，“我们一点也没想过事情会怎样发展下去。我能肯定的是自己从来没有看中过约翰，我连想也没有想到过他。要是当时我跟你说，你以后要和泰克尔顿先生结婚，嗨，你会打我嘴巴子的。梅，是不是啊？”

虽然梅没有说是，但是她当然也没有说不是，或者用任何方式表示过不是。

泰克尔顿大笑着——他笑得那么响，简直是喊叫哪。约翰·皮瑞宾格尔也大笑，带着和蔼可亲、心满意足的态度，像他平常那样；不过，比起泰克尔顿的大笑来，他不过是一种耳语式的笑罢了。

“尽管如此，你们可由不得自己做主。你瞧，你们没法拒绝我们，”泰克尔顿说，“我们在这儿！我们在这儿！可是你们动人的年轻新郎现在在哪儿啦？”

“他们当中，有些人已经死了。”小不点儿说，“有些人已经被人遗忘了。有些人，要是能在此刻站在我们中间，会不相信我们和过去还是同一个人，会不相信他们所见和所闻是真的，而我们竟然把他们忘得一干二净。不！他们一点也不会相信！”

“嗨，小不点儿！”运货夫嚷起来，“你这小妇人！”

她的一番话说得那样诚挚，那样热情，毫无疑问，她有必要稍稍恢复一下精神。她的丈夫的阻拦是非常客气的，因为照他的打算，他干扰一下只不过是为了保护老泰克尔顿。然而此举证明有效，因为她住了口，不再说话了。即使在她的静默之中，也有一种不平常的激动。那个心细如发的泰克尔顿把他半闭着的眼睛瞄准着她，一一看在眼里，而且像你将会看到的那样，还相当成功地记在心里。

梅不吭声，好歹不说一个字，只是十分安静地坐着，眼睛朝下望，对于刚才种种事情表示不感兴趣。她的母亲，那位好夫人这会儿插了进来，开宗明义，说女孩子总是女孩子，过去的事总是过去的事，还说，只要是年轻而又轻率的年轻人，他们就有可能像年轻而又轻率的人那样行事。此外还发表了两三条同样带有正确无误和不可辩驳的特点的意见。然后，她带着一种虔敬的精神说，她感谢上帝，因为一直在她女儿梅的身上发现一颗恭敬和孝顺的孩子的心；虽然她有一切理由相信这完全是由于她的缘故，她却没有把这一点归功于自己。关于泰克尔顿先生，她说从道德的观点看来，是一位无可訾议的人；从合适的观点看来，没有一个神志清醒的人能怀疑他是一个合人心意的女婿。（她说到这里的时候特别加重语气。）关于这个在他三番五次恳求之后才接纳他的家庭，她相信泰克尔顿先生知道，这个家庭虽然钱包里空些，可是却具有一种貌似名门世家的气派。在某种不是完全没有关系的情况之下，她甚至会说靛青生意（但是她不打算再特别提到它）要是曾经顺手的话，那么这家庭也许已经占有了财富。然后她说不愿意提到过去，也不愿意说起她的女儿曾经拒绝过泰克尔顿先生的求婚，更不愿意啰啰唆唆地谈她谈过的许许多多其他的事情。最后，作为自己的观察和经验的总结，她宣布凡是不具备被浪漫地、愚蠢地称作爱情的婚姻，才往往是最幸福的婚姻；并且她从即将来临的那件婚事中，预见其得到最大量的幸福——不是那种欢天喜地的幸福，而是那种实实在在的、源源不绝的幸福。在结束她的话的时候，她对大伙儿说，她活到现在，是因为明天这个她特意盼望的日子；并且说，等过了明天，她就没有更大的希望了，只希望让人包裹起来，安排在任何体面的殡葬之地就行了。

这些话是很难回答的，一切远远达不到目的的话都有这种可喜的特性。正因如此，他们改变了话题，大家的注意力都转移到小牛肉和火腿馅饼、冷羊肉、土豆和果馅饼上来。约翰·皮瑞宾格尔为了使瓶装啤酒不至于被人忽视，他提议为明天大喜的日子干杯。他号召他们满满地喝一杯，然后他便继续登程赶路去了。

你应该知道他刚才不过是在那儿歇一歇脚，给那匹老马喂一些草料。他还得赶四五英里的路；等到傍晚的时候回到这里来接小不点儿，再歇一歇脚，然后回家。这是他们每一次聚餐会的一天的日程，自从他们立下这个规定以来，一直是这样。

对于刚才的祝福，除了新娘和被选中的新郎以外，还有两个在场的人只是冷淡地表示了敬意。其中一个是小不点儿，她太腼腆，局促不安，不能使自己适应此刻发生的任何小事情。另外一个是蓓莎，她在其余的人离开之前，匆忙地站起来，离开了餐桌。

“再见！”身强力壮的约翰·皮瑞宾格尔穿上厚呢大衣，说道，“我在老时间回来。跟大家再见！”

“再见，约翰。”凯莱布回答说。

他似乎是机械地说这句话，而且带着同样无意识的神情挥挥手。这是因为他站在那儿盯着蓓莎瞧，脸上那种心烦意乱、迷惑不解的表情，始终不变。

“再见，小家伙！”兴高采烈的运货夫说着弯身去吻吻孩子。这会儿正专心致志于她的刀叉的蒂蕾·施罗博埃，已经把这个孩子安置在（说来也怪，竟然毫无损伤）蓓莎置备的一个小摇篮里，让他睡着了。“再见！我的小朋友，我想不久以后，你就要跑到外面的寒风中去，留下你的老爸爸待在壁炉边上吸他的烟斗，生他的风湿病。嗯？小不点儿哪里去啦？”

“我在这儿呢，约翰！”她跳起来说。

“来吧，来吧！”运货夫响亮地拍着手说，“烟斗在哪儿？”

“我差不多把烟斗给忘了，约翰。”

把烟斗给忘了！从来也没有听到过这种奇怪的话！她呀！把烟斗给忘啦！

“我——我马上装板烟。立刻就装好。”

然而并不是立刻就装好的。烟斗躺在它经常待的地方——运货夫的厚呢大衣的口袋里，还有一个小烟草袋，那是她自己做的，她经常就是用这袋里的烟装烟斗。可是她的手抖得那么厉害，被那个袋子缠住了（不过，她的手很小，我肯定她可以容易地抽出来），搞得一塌糊涂。你应该记得，我曾经称赞过她在做装烟斗和点烟的这些小事务方面非常心灵手巧，可是这回从头到尾她都做得极其糟糕。在这整个过程中，泰克尔顿都站在那儿，半闭着眼睛，不怀好意地瞧着。每一次，他的眼光遇上她的眼光——或者说逮住她的眼光，因为很难说是遇上别人的眼光，他那样子就像一种逮住别人眼光的陷阱——极大地增加了她的窘迫。

“喂，今天下午你是一个多么笨手笨脚的小不点儿啊！”约翰说，“我的确相信，我自己来做，准会比你做得好！”

他说完这些善意的话以后，大步走开了。不久就听见他和拳击手、老马和车子一起一路上弄出的生气勃勃的音乐。这时候，在梦幻中的凯莱布仍然站在那儿，眼睛定定地瞅着他的盲女儿，他的脸上还是之前那样的表情。

“蓓莎！”凯莱布温和地喊她，“发生了什么事情啦？打从今天早上起——几个钟头里，你变得多么厉害啊，我的亲爱的人。你整天不言不语，闷闷不乐！这到底是怎么啦？告诉我吧！”

“哦，爸爸，爸爸！”盲女孩儿叫着，眼泪夺眶而出，“哦，我的好苦、好苦的命啊！”

凯莱布用手擦擦自己的眼睛，然后回答她的话。

“不过你想想你过去是多么幸福愉快啊，蓓莎！多么好，许多人又多么爱你啊。”

“就是那样我才受不了啊，亲爱的爸爸！总是那么关心我！总是待我那么好！”

凯莱布觉得非常困惑，不明白她的意思。

“变成——变成了瞎子，蓓莎，我的可怜的乖乖，”他结结巴巴地说，“是极大的不幸；不过——”

“我从来没有感到这一点！”盲女孩儿大声说。“我从来没有感到它是痛苦的全部。从来没有！我有时候希望自己能够看见你，或者能够看见他——只要看见一次，亲爱的爸爸，只要看见短短的一分钟——这样，我就可以知道我所热爱的，”她把双手放在胸前，“并且铭记在心里的人是什么样子！这样，我就可以肯定自己的想法完全正确！有时候（不过那时候我还是个孩子），我在晚上祈祷时哭泣，想到你们的形象有一天要从我的心中升到天堂里去，那时候，你们的形象可能不是你们自己真正的样子。不过，这些想法我从来没有想很久。都已经过去了，而我又心境平和，高高兴兴的了。”

“然而这些想法还会出现的。”凯莱布说。

“不过，爸爸！哦，我的和蔼的好爸爸，要是我不好，请你宽恕我吧！”盲女孩儿说，“使我心情这样沉重，愁闷不解的，并不是这件事情！”

她的爸爸湿漉漉的眼睛忍不住溢出泪水来。她是那么诚挚和可怜。但是他还是不了解她。

“把她带到我这儿来，”蓓莎说，“我不能把这件事情严严地藏在心里了。把她带到我这儿来吧，爸爸！”

她知道他踌躇不前，便说：“是梅。把梅带来！”

梅听见提到自己的名字，就静悄悄地向她走来，碰碰她的手臂。盲女孩儿立刻转过身子，用双手抱住她。

“瞧着我的脸吧，亲爱的宝贝，甜蜜的宝贝！”蓓莎说，“用你美丽的眼睛瞧着我，并且告诉我，诚实是不是写在我的脸上。”

“亲爱的蓓莎，是的！”

盲女孩儿仰着茫茫然的脸，眼泪扑簌簌地直往下掉。她仍然对着她说了下面这些话：

“在我的心灵里，没有一个祝愿或者思想不是为了你好，开朗的梅！在我的心灵里，没有一个令人感激的回想比那种深刻的记忆更强烈的了。那种记忆存留在我心里有许多许多时候了，那时候，你的目光和美丽都十分值得你为此自豪，但你却那么体恤瞎了眼睛的蓓莎，即使在我们两人都还是个孩子的时候就是这样了。或者说，即使在蓓莎是瞎得不能再瞎的孩子的时候，就是这样了！一切幸福降临到你的头上！光明照在你快乐的道路上！现在我对你的祝福丝毫未减，我亲爱的梅，”她更紧地抱住她，向她靠近，“我的小鸟，因为今天，知道你就要成为他的妻子，这件事绞得我的心几乎都要碎了！父亲啊，梅啊，玛丽啊！哦，原谅我这副样子，看在他为了减轻我黑暗生活的苦恼所做的一切的分上；也看在你们相信我的分上，你们相信我能呼唤上天来证实，对于善良的他，我不能希望他找到更相配的妻子了！”

她一边说，一边放开了梅·费尔丁的双手，带着一种恳求和爱慕交加的样子抓住她的衣服。她在做着奇怪的自白的时候，渐渐往下沉，最后跌坐在她的朋友的脚旁，把目盲的脸藏在她的衣服的褶皱之中。

“我的天哪！”她的父亲喊道，他被她吐露的真情当头打了一棒，“难道我不是从她睡在摇篮里的时候起，就欺骗了她，终于使她的心破碎了吗？”

那位小不点儿，那位喜洋洋的、能干而忙碌的小不点儿——她正是这样，不论她有什么缺点，也不管你可能适时地学会讨厌她——对于大家都好，我是说，她在那儿，这对于他们大家都是好事，否则就很难说这情形怎么结束了。在梅还不能回答、凯莱布还不能开口之前，小不点儿却已经恢复了往日的沉着冷静，插进来说话。

“来吧，来吧，亲爱的蓓莎！跟我来吧！梅，你去搀扶她一把。行啦！你瞧她已经多么平静了。她这样听从我们又是多么好，”这位活泼愉快的小女人说着，吻了蓓莎的前额，“来吧，亲爱的蓓莎！来吧，她的好爸爸在这儿，他会和她一起来的；是吗，凯莱布？当——然——啦！”

得，得！在这类事情上，她是一位高尚的小不点儿，必须是一个顽固不化的人才能抵抗她的影响力。她把可怜的凯莱布和他的蓓莎送走了，好让他们彼此安慰和劝解对方，她知道只有他们自己才能做到。于是，她立刻蹦了回来——俗话说，像一朵雏菊那么鲜艳；我却要说她更鲜艳——她蹦回来护卫那位戴着帽子和手套的昂首傲视的重要而矮小的人物，不让这位亲爱的老人家发现什么异常之事。

“那么把宝贝婴孩抱给我吧，蒂蕾，”她说，同时将一把椅子拖到壁炉边，“等我把孩子放在膝盖上的时候，蒂蕾，这位费尔丁太太将会把所有的育儿知识告诉我，并且改正我所触犯的二十个错尽错绝的地方。是不是呢，费尔丁太太？”

按照一般的说法，威尔士巨怪[20]模仿他的宿敌在吃早餐时耍的把戏，为他自己做了致命的外科手术，即使是这时候也不那么“迟钝”；即使是他，跌进为他准备的“陷阱”里的时候，也没有像这位老太太那样欣然就范地跌进这个巧妙的“陷坑”里边，一半也没有。泰克尔顿走了出去这件事，以及另外两三个人在一段距离之外交谈了两分钟，而把她抛在一边这件事，足够使她在二十四小时之内大摆架子，并且感叹那笔靛青生意所遭到的神秘的灾难。然而，在那位年轻的妈妈这方面，刚才对于她的经验所表示的恰如其分的敬意是如此不可抗拒，因此，在稍稍假装谦虚一阵以后，她就开始用世界上最宽厚的神态来教导她。老太太腰板笔直地坐在调皮的小不点儿跟前，谈了半个钟点的家庭食谱和格言，其准确无误的地方多于（如果照着做的话）会完全毁灭并且葬送那位小皮瑞宾格尔的地方，虽然他曾经是一位婴儿参孙[21]。

为了改变一下话题，小不点儿做了一点针线活儿——她把针线盒里的整套用品都放在她的口袋里。至于她是如何做到这一点的，我可不知道——然后她喂了一会儿奶；然后又做了一点针线活儿；然后，那位老太太在打瞌睡，小不点儿跟梅交头接耳谈了一会儿话。于是，像她一贯的作风那样，她匆匆忙忙地做了些琐琐碎碎的事情以后，发现下午过得真快。然后，因为天黑了，还因为按照这个聚餐会惯例中郑重其事的部分的规定，她必须做完蓓莎的所有家务，于是她把炉火调整好，把炉边扫干净，把茶盘摆出来，把窗帘拉上，把蜡烛点亮。然后，她在一架凯莱布替蓓莎制作的粗劣的竖琴上弹一两支曲子，弹得实在是好；因为造物主赐给了她精致的小耳朵，这耳朵能轻易鉴别出好的音乐，就像能甄别出上等珠宝一样，如果她有什么珠宝可戴的话。这时候，正是例行的吃茶点的时间；泰克尔顿又回来了，来共进晚餐，消磨黄昏。

凯莱布和蓓莎已经在前不久回来了，凯莱布已经坐下来做他下午的工作。可是他无法安下心来做，可怜的人啊，为了他的女儿正忧心忡忡，悔恨交加。他的样子看起来让人感动，那样意兴阑珊地坐在工作凳上，深情地瞧着女儿，脸上的表情似乎一直在说：“难道我不是从她在摇篮里的时候起，就欺骗了她，而使她的心破碎了吗？”

黑夜降临了，茶点用完了，小不点儿在洗茶杯和茶碟的工作方面已经没有更多的事情要做了；总之一句话——因为我必须说到这一点，要拖延也拖延不了——在时间接近于期待从远处响起那位运货夫回来的车轮的滚动的每一个声响的时候，她的神态又改变了；脸色一阵红，一阵白，显得颇为坐立不安。那可不像一些好妻子倾听着她们的丈夫回来的时候那样。不，不，不像。那是与此不同的另一种坐立不安。

听见了车轮声。还有一阵马蹄声，狗的吠叫声。所有的声音都渐渐逼近了。拳击手的脚爪在门上抓了！

“那是谁的脚步声！”蓓莎惊跳起来，喊着。

“谁的脚步声？”运货夫站在门口回答，他的褐色的脸，被夜里刺骨的寒风吹得像冬天的浆果那样红，“怎么啦，是我的啊。”

“我说的是另外的脚步声，”蓓莎说，“在你后面那个人的脚步声！”

“她可不会受骗，”运货夫笑着说，“来吧，先生。你是受欢迎的，不要害怕！”

他提高嗓门说话，他说着的时候，那位耳聋的老绅士进来了。

“凯莱布，他可不是你一次也没有看见过的生客，”运货夫说，“你会接待他，直到我们离开的时候吧？”

“哦，当然啦，约翰。这样做，我感到十分荣幸。”

“要是有秘密需要倾诉的话，他可是世界上最好的人选了，”约翰说，“我跟你说吧，我的肺部相当好，可是他考验着我的肺。请坐下，先生。朋友们都在这儿，大家高兴见到你！”

他做出了这一保证，他的嗓音充分证明他所说的自己的肺部的情况，说完之后，他又用本来的声调继续说：“他所需要的，不过是在壁炉边上放一把椅子，让他安安静静地坐着，自得其乐地东张西望。他是很容易满足的。”

蓓莎注意地倾听着。凯莱布放好了椅子以后，她便把他叫到身边，压低着声音要求他讲一讲客人的样子。他对她说了（这一回是真的了，说得丝毫不差），自从他进来以后，她头一次挪动身子，叹了口气，似乎对他没有更多的兴趣了。

运货夫兴致勃勃，他是一个好人，他比以前更喜欢他的小妻子了。

“今天下午，她真是个笨手笨脚的小不点儿！”他说着用一只粗糙的手臂去搂抱她，她离开其余的人站在那儿，“可是我不知怎么却喜欢她。小不点儿，瞧那边！”

他指着那位老人。她眼睛朝下看，我想她是发抖了。

“他是——哈，哈，哈！——他对你是十分钦佩的！”运货夫说，“到这儿来的一路上，什么旁的话都没有谈。嗨，他可真是一位勇敢的老孩子。我就喜欢他这一点！”

“约翰，我倒希望他有更好的话题。”她说，神色不安地打量着这间屋子，特别是打量着泰克尔顿。

“更好的话题！”喜滋滋的约翰大声说，“可没有这种东西。来吧！脱下大衣，脱下厚围巾，脱下一重重沉重的外皮吧！在炉火边舒舒服服地待半个钟头！太太，甘愿为你效劳。你和我来一场王牌游戏[22]怎么样？这可叫人乐着呢。小不点儿，把扑克牌和记分板拿来。要是啤酒还有剩余的话，再带一杯来，小妻子！”

他是对那位老太太下的战书，老太太立刻欣然接受了，他们很快打起扑克牌来。起初，运货夫有时候还带着微笑东张西望，或者不时地叫小不点儿从他的肩膀上望他手上的牌替他在某个难题上出出主意。然而，他的对手是一位严格遵守纪律的人，不过偶尔也会犯一种毛病，即用木钉记上比她有权利得到的更多的分数，这就需要他高度警惕，不能让眼睛或者耳朵闲下来。也因此，他的全部注意力逐渐集中在了扑克牌上面，别的什么也不想，直到一只手放在他的肩膀上，才使他清醒，认出了泰克尔顿。

“我很抱歉打扰了你——只消一句话，马上好。”

“我就要发牌了，”运货夫说，“正在紧要关头。”

“说得不错，”泰克尔顿说，“到这儿来吧，先生！”

他苍白的脸上的那种表情使得对方立刻站起来，匆匆忙忙地追问那是怎么回事。

“别出声！约翰·皮瑞宾格尔，”泰克尔顿说，“这件事情我很抱歉，的确抱歉。我曾经担心这件事，从一开始我就怀疑过。”

“什么事呢？”运货夫说，神色紧张。

“别出声！你只要跟我来，我指给你看。”

运货夫一声不吭地跟着他。他们穿过一个星光照耀着的院子，走过一扇小边门，进了泰克尔顿自己的账房里，那儿有一扇玻璃窗，看得见在夜里关闭着的那间商品储藏室。账房里没有灯光，但是狭长的商品储藏室里却亮着灯，因此玻璃窗是亮的。

“等一会儿！”泰克尔顿说，“你觉得自己能够受得了从窗口望进去吗？”

“为什么不行？”运货夫回答。

“再等一会儿，”泰克尔顿说，“决不能用暴力。那是没有用的，而且还有危险。你是一个烈性子的人，可能连你自己都来不及知道就已经动手杀了人。”

运货夫盯着他的脸看，然后好像被人打了一下似的倒退一步。他又一个箭步跨到窗前，只见……

哦，炉边的阴影啊！哦，忠实的蟋蟀啊！哦，不贞的妻子啊！

他看见了她跟那个老头儿在一起。他不再是老人了，而是腰背挺直，仪表堂堂，手上拿着那副假白发，他就是靠这个混进了他们的寂寞凄凉的家。他看见他低着头对她悄悄耳语，她则注意倾听着。她让他搂着她的腰，两人慢慢地沿着昏暗的木走廊朝着他们刚才进来的那扇门走去。他看见他们站住了，她转过身来——把那张脸，他深爱的那张脸，如此呈现在他眼前！——看见她亲手替他端正好他头上的欺骗人的东西，她一面做，一面取笑着他的并不叫人怀疑的本来面目！

起初，他强壮的右手紧紧攥着，仿佛要打倒一头狮子。然而立刻又松开了，伸展在泰克尔顿的眼前（因为即使在那时候，他对她还是很温柔），一直到他们走了出去的时候，他才像一个婴孩一样软弱地瘫倒在一张写字桌上。

等到她走进这间屋子的时候，他已经穿戴得严严实实的，连自己的下巴颏儿都裹上了，忙着备马、收拾包裹，准备回家了。

“好了，约翰，亲爱的！晚安，梅！再见，蓓莎！”

她还能吻别他们吗？在她离开的时候，她还能轻松愉快吗？她还胆敢在他们面前露脸而不害臊吗？是的。泰克尔顿仔细地观察她。她全都办到了。

蒂蕾正在哄婴孩睡觉。她在泰克尔顿跟前走过来走过去，走了十几次，迷迷糊糊地重复着说：

“那么，是它知道它要做它的一些妻子了，使它的心痛得差不多要碎了；是打它在一些摇篮里的时候起，它的一些爸爸就欺骗了它，到头来使它的一些心碎了！”

“蒂蕾，这会儿把宝宝给我吧。晚安，泰克尔顿先生。我的老天爷，约翰到哪儿去了？”

“他打算牵着马在一边步行。”泰克尔顿说，他帮她坐进了马车。

“我亲爱的约翰。步行吗？今天晚上？”

她那包裹得严严实实的丈夫匆匆地向她做了个肯定的表示。那位伪装的陌生人和那位小保姆都各就各位以后，那匹老马出发了。拳击手，这个不自觉的拳击手，一会儿跑在前面，一会儿跑到后面，一会儿绕着马车一圈圈地跑，并且像它一贯的那样耀武扬威、欢天喜地地吠叫着。

在泰克尔顿也护送梅和她的妈妈回家去的时候，可怜的凯莱布傍着女儿在炉火边坐下来，心中感到忧虑和悔恨，仍然用他深情的目光凝视着她，嘴里说着：“打她在摇篮里的时候起，我就欺骗了她，到头来却使她心碎了！”

为了逗那个婴孩玩儿，开动了的一些玩具，现在都早已停止不动了。在这微弱的灯光和一片寂静里，那些无动于衷的安静的洋娃娃、长着老大的眼睛和张着鼻孔的急躁的摇木马、用无力的膝盖和脚踝半弯着身子站在沿街的门边的老头儿、面目狰狞的胡桃夹子，以及好像寄宿学校学生外出散步时那样成双成对地朝方舟走去的野兽，都会令人猜想它们是一下子惊呆了，一动也不动，而这是由于它们不管在哪一种错综复杂的场合下，看到了小不点儿虚伪或者泰克尔顿竟然也有人爱，都会因此而觉得奇怪得不可思议的。

第三声

运货夫在他家的壁炉前坐下来的时候，墙角上的那只荷兰时钟敲了十点钟。他烦恼不堪，悲伤逾恒，似乎让那只杜鹃都吓了一跳，使得它尽可能短促地做完乐音袅袅的报时后，立即钻回它的摩尔式宫殿，把小小的门砰的一声关上，仿佛这罕见的景象让它在感情上受不了。

要是那个制作干草的小人儿手持最快的长柄镰刀作为武器，一下下地割到运货夫的心里去，也绝不会像小不点儿那样将他的心割得那么深，伤得那么狠。

那颗心充满了对她的爱；那颗心被数不清的千万缕迷人的回忆的线紧紧缠绕着，那些线是由她那出于可爱的品性的日常行为所纺成的；她把她自己那么温柔地、那么亲昵地珍藏在那颗心里；那颗心对真理是那么单纯，那么热切；对正义是那样坚定，对邪恶却是那样无力，因而起先那颗心中既没有愤怒，也没有报复的情感，只有容纳那形象已经支离破碎的它的偶像的空间。当运货夫在壁炉前坐下，在那儿沉思的时候，壁炉已经冰冷漆黑，其他更可怕的思想开始在他心中涌现，宛如夜间刮起的一阵狂风。那个生客在这个被糟践了的他的家里，只消跨三步就可以到达他的卧室门前，只消一拳就可以把房门敲开。泰克尔顿刚才说过“可能连你自己都来不及知道就已经动手杀了人”。如果他让这个流氓有时间跟自己肉搏，那怎么可以算是杀害他！更何况他还比自己年轻。

在这会儿动这个脑筋可不是时候，对于他阴郁的心境是有害的。如果狂怒的思潮，刺激他采取了报复的行动，会把这个欢乐的房屋变成孤单的旅客在夜间害怕路过的凶宅。在朦胧的月光下，胆怯的人会透过破窗子看见互相搏斗的人影。在暴风骤雨中，他们会听见阵阵喧闹声。

他比自己年轻！没错儿，准没错儿，是一个已经赢得了那颗他自己根本就没有触动过的芳心的情人，是一个她从前所选择的情人，她对他魂牵梦萦，她为他衣宽人瘦。而在这种时候，他却以为妻子在自己身旁觉得很幸福呢。哦，思及此，令人悲恸欲绝。

她一直都在楼上哄孩子睡觉。他在炉前坐着沉思的时候，她走近他的身边，把她常坐的小凳子放到他的脚旁，他却一无所知，因为他正经受着极大的苦痛的煎熬，什么声响也听不见。她把手按在他的手上，他这才知道她的到来，她正仰着头仔细地瞧着他的脸。

她是带着惊讶的神情望着他吗？不是。这仅是第一眼的印象，他不得不再看她一眼，确定一下。不，不是惊讶，是一种热切的询问的目光，可不是惊讶。起先那目光惶恐而严肃，过后又似乎因为看出他的心思而转变成一种奇怪的狂妄的骇人的微笑，接着只见她低下头来，十指交叉着按在额头上，头发披垂下来。

虽然此刻万能之神的神力可以听任他来支配，可是由于他的内心充满着强烈的慈悲的神性，他连鼓起轻如鸿毛的一丝力量来反对她都做不到。他过去常常满怀深情地、自豪地望着她那样天真快乐地弯腰坐在那张小凳子上，可是这会儿他却受不了。所以，她站起身来离开了他，一边走一边啜泣，她在他身旁一向占有的位置如今也空着了，然而这反倒使他感到轻松。然而这情况本身却比其他一切都更加让他感到痛苦。这提醒他，如今自己变得多么孤独了；这提醒他，如今自己生命中重要的联系是怎样给扯断了。

这种感觉越是强烈，他越是感到自己宁可忍受看见她怀抱着他们的婴孩，年纪轻轻就死在他的眼前。他对他的情敌越来越怒不可遏。他向四下里张望，寻找武器。

有一支枪挂在墙上，他取了下来，朝那个背信弃义的生客的房门走了一两步。他知道枪膛里有子弹。他产生了一个模糊的念头，使他认为把这个人当作畜生似的射死是无可非议的。这个念头在他心中不断膨胀，变成一个巨魔，整个儿控制了他，驱走了所有的比较温和的念头，在那儿建立了它那一统天下的王国。

这话说错了，并非驱走了所有的比较温和的念头，而是巧妙地把它们改变了，把它们变成了驱赶他向前的鞭子。变水为血，变爱为恨，变温柔为鲁莽的凶残。她那伤透了心的低声下气的形象，依然以一种无可抗拒的力量唤起他的善良和怜悯，那形象始终没有离开他的脑海；可是那形象逗留在那儿，却催促他走到房门前，把那武器举到肩膀上，还使他鼓起勇气，让他的手指扣住扳机，大声喊道：“杀死他！趁他在床上杀死他！”

他把枪掉转过来，准备用枪托击门。他把枪举到空中了，一个模糊的念头来到他的脑海，他想向那人叫喊，让他看在上帝的分上，快快越窗逃走——

这时候，挣扎着的炉火的余烬突然发出红光，把整个壁炉照亮了；炉边的蟋蟀啾啾啾，又开始唱起来了。

他所听到过的声音中，没有一个人的声音，哪怕是她的声音，都不能像这只蟋蟀的声音这样感动他，这样使他的心软下来。她把她对这只蟋蟀的喜爱告诉他的时候所用的淳朴的语言，他又一次听见了；她当时那副颤抖着的、真挚的姿态又出现在他的眼前；她那愉快的嗓音，那给一个诚实的人的炉边奏出家庭音乐的嗓音是多么动人啊！那嗓音这会儿一阵又一阵地使他的较为善良一面的天性发抖，把它唤醒，使它复苏，而且发挥了作用。

他从房门前退了回来，像一个梦游者从一场噩梦中醒过来似的，接着他把那支枪搁在一边。然后他又在壁炉前坐下，双手十指交叉蒙着脸，呜咽起来，借着泪水排遣他的苦痛。

炉边的那只蟋蟀一跳一跳地来到了屋子里，以一个小仙子的影像站在他的面前。

“‘我爱它，’”这小仙子的声音说着，重复一遍他记得很清楚的话，“‘因为它的鸣唱我听过许多次，它的没有恶意的音乐曾经引起我许多遐想。’”

“她是这么说的！”运货夫嚷了起来，“的确是这样！”

“‘约翰，我们这个家一直是幸福的，我为此爱这只蟋蟀！’”

“老天知道，这个家一直是幸福的，”运货夫答道，“过去她使这个家幸福，总是这样的——可现在不是这样了。”

“她是那么温和、优雅，那么贤惠，那么高高兴兴，那么忙个不停，又那么无忧无虑的！”那声音说。

“要不是那样，我怎么可能会像过去那样爱她。”运货夫答道。

那声音纠正他道：“像现在这样爱她。”

运货夫又说“像过去那样爱她”。不过语气已经不那么坚决了。他那颤抖的舌头反抗着约束它的力量，偏要一意孤行，为了它自己，也为了他。

那仙子用一种祈祷的姿势举起了手，说道：

“在你自己的壁炉边——”

“那个她摧残了的壁炉。”运货夫插嘴说。

“那个壁炉，她——经常！——祝福它和使它散发出光辉，”蟋蟀说，“如果没有她，那个壁炉只不过是几块石头、几块砖和几根生锈的炉栅而已，可是通过她，那个壁炉却变成了你家的祭坛了。在那祭坛上，你每天晚上都把一些无聊的情感、私心杂念或者忧虑作为祭品献上，还虔敬地献上平静的心、笃信的天性和洋溢的热情。因此，世界上所有的豪华的神殿里，那些最华丽的神龛前，燃烧着的最贵重的香火，都比不上从这个破旧的烟囱里往上冒的烟那样馥郁芬芳！在你自己的壁炉边，在它宁静的圣地中，被它温柔的影响和联想环绕着；听听她的嗓音！也听听我的嗓音！听听所有用你的壁炉和家庭的语言说话的东西的嗓音！”

“听那一切为她辩解的话吗？”运货夫问。

“凡是用你的壁炉和家庭的语言说话的东西都一定要为她辩解的！”蟋蟀答道，“因为它们说的是事情的真相。”

运货夫双手捧住脑袋，依然坐在椅子上想啊想的，那个精灵始终站在他身旁，借着它的力量激起他种种回忆，把那些往事像一面镜子或一张图画那样呈现在他的眼前。那个精灵并非孑然一身。因为还有许多小仙子成群结队地拥上来，他们来自炉砖里，来自烟囱里；来自那口钟、那个烟斗、那把水壶和那个摇篮里；来自地板、墙壁、天花板和楼梯里；来自屋子外面的那辆运货马车、屋子里的碗柜和种种日用家具里；来自她惯常接触的所有的东西和所有的地方，而这一切在她的闷闷不乐的丈夫心上缠住了对她的回忆。他们来自这一切。他们并不像蟋蟀那样待在运货夫身旁，而是忙忙碌碌地活动着，他们对小不点儿的影像表示无限尊敬。她的影像一出现，他们就扯他的衣襟，向那影像指指点点。他们把它团团围住，拥抱它，把花朵撒在地上让它踩着走；用他们的小手给它美丽的头戴上花冠。他们表示喜欢它，疼爱它，还表示除了爱嬉戏的和赞美她的他们自己之外，没有一个丑陋邪恶的或者兴师问罪的人有权利认识它。

他的心里总是萦绕着她的影像。那影像总是逗留在那儿。

她坐在炉前，一边忙着针线活儿，一边曼声低哼着歌儿。多么欢乐的、生气蓬勃的、稳健的小不点儿啊！这时候，小仙子们突然不约而同，全都转身向着他，全都睁大着眼睛凝神盯住他。他们仿佛对他说：“难道这个人是你因之而悲痛的轻浮的妻子吗？”

屋外传来一阵欢腾声：乐器在奏着乐，人们喧闹着，哄笑着。一群笑笑闹闹的年轻人拥进了屋子，其中有梅·费尔丁和二十个美丽的姑娘。小不点儿是她们中间最美丽的一个，然而和她们同样年轻。他们来约她去参加聚会。那是一个舞会。如果有哪双纤小的脚是为了跳舞而生的，那么无疑就是她的脚。可是她却笑了笑，摇摇头，朝炉火上煮着的食物指了指，又朝已经铺好了的餐桌指了指，态度淡漠而又极其欢乐，使她显得比以往更妩媚了。她就这样快快活活地把他们打发走了。当他们从她的身边走出去的时候，她向那些本来可能充当她的舞伴的小伙子一一点了点头，带着一种诙谐的冷漠神情。如果小伙子们是爱慕着她的话，她那种神情就足以使他们立刻投河自尽了——可是他们必定多少都曾经爱慕过她，他们实在也没有办法不爱慕她呀！然而冷漠无情却并非她的本性。啊，绝不是！因为不一会儿的工夫，有一个运货夫来到了门前。哎呀，她是多么热情地迎接了他呀！

这时候那些睁大着眼睛的小仙子又同时都朝他转过身来，而且仿佛在说：“难道她是抛弃了你的妻子吗？”

一个黑影落到那面镜子或者是那张图画上，随你把它称作什么都行。那是那个生客的巨大的黑影，那模样就跟他初次站在他们的屋顶下的时候一样。那黑影遮住了镜面，把其他所有影像都遮蔽了。可是那些敏捷的小仙子像蜜蜂似的忙个不停，又把那个黑影抹得干干净净了。小不点儿又出现在那儿了，仍然快快活活，十分美丽。

她正摇着摇篮，里面躺着她的小宝宝，她对他轻声唱着歌；她把头倚在一个人的肩膀上，这个肩膀是属于那个身旁站着蟋蟀仙子的、沉思着的人。

这时，夜渐渐深了——我指的是真实的夜，并非由仙子的时钟报时的夜。就在运货夫想到这儿的时候，月亮突然穿云而出，在夜空中明亮地照耀着。也许这时在他的脑海中也闪现出了一道宁静的光，使他能更冷静地想一想所发生的事。

虽然那个生客的影子仍然不时地落到那面镜子上，而且总是那么清晰、巨大、轮廓分明，不过再也不像先前那么乌黑了。那个黑影一出现，小仙子们便惊慌失措，异口同声地嚷起来，小小的手和脚忙成一团，瞬间把那个黑影抹掉了，敏捷得令人难以置信。只要他们又得到小不点儿，他们就把快活美丽的小不点儿指给他看，并在一边极其激动地欢呼着。

他们从不让她显现得既不美丽又不愉快，因为他们既然是家宅之神，虚假对他们来说是一种毁灭。因此，在他们看来，小不点儿除了是一个兢兢业业、欢天喜地的愉快的小人儿，是运货夫家中的光辉和太阳之外，还可能是什么呢？

当小仙子们又使小不点儿出现在一群贤明的老保姆之中的时候，他们又极其兴奋起来了。只见她怀抱着小宝宝，跟老保姆们聊着天，装出一副老态龙钟的、安详的神态，又沉静，又古板老迈，靠在她的丈夫的臂弯里。而且她自己才是那么点儿年纪的小妇人家，就想让人家认为她已经看破红尘，并且是一个对她来说做母亲根本不是什么新奇事儿的人。然而同时呢，他们又使她显现出正在哧哧地暗笑丈夫的笨拙，而为了使他显得潇洒，正在把他的衬衫领子往上拉扯，并且就在这屋子里兴高采烈地、装模作样地教他跳舞。

当他们把小不点儿和那个盲女孩儿一同显现出来的时候，他们又转过身来睁大眼睛狠狠地盯着运货夫，因为虽然她给所到之处全都带来了欢乐和生气，而她带到凯莱布·普卢默家来的却是更多的欢乐和生气。盲女孩儿爱她，信任她，感激她。她那种匆匆辞谢蓓莎的感谢的委婉态度；她利用访问的全部时间帮助这个家做着各种事情的那种小小的技巧——实际上拼命做着事情，却装出在玩乐的样子；她每次总是带来那么丰富的美味佳肴，又是小牛肉又是火腿馅饼的，还有啤酒；她来到他们家和离去的时候在门口显露的容光焕发的小脸蛋儿；她因为成为这个家的一分子而从她脸上所流露的奇异的表情，从她整洁的脚到她的头顶——而她又是这个家所不可或缺的，所非有不可的；所有这一切都是小仙子们所喜爱的，他们也因为这一切而爱她。于是他们又突然全都用恳求的眼光盯着他看，仿佛对他说：“难道她是对你背信弃义的妻子吗？”有些小仙子挨着她的衣服爱抚她。

在这漫长的夜晚，他心烦意乱，小仙子们不止一次、两次或三次，一再让他看见她坐在她喜欢坐的那张小凳子上，低着头，手指交叉着按在额上，头发披垂下来。他最后见到她的时候，她就是这个样儿。小仙子们每逢见到她这个样子，就不朝运货夫转过身去，也不朝他看，他们紧紧围着她，安慰她，吻她，挤在一块儿向她表示同情和友爱，把运货夫完全给忘了。

这个夜晚就这么过去了。月亮下去了，星光黯淡了，寒冷的拂晓带来了旭日。运货夫仍然坐在壁炉角落里沉思着。他双手支着头，在那儿已经坐了一整夜。通宵达旦，那只蟋蟀在炉边不停地唱着，啾啾啾，啾啾啾。通宵达旦，他听着。通宵达旦，那些家宅的仙子忙着跟他打交道。通宵达旦，除了那个黑影落到镜面上的时候，小不点儿在镜子里始终显得亲切可爱，无可指责。

天大亮了，他站起身来，漱洗完毕，穿好衣服。他再也不能兴致勃勃地着手做他的日常工作了，那是需要劲头的。不过这倒没有什么关系，因为这一天是泰克尔顿的结婚大喜的日子，他已经请人代他工作了。他原来打算和小不点儿快快活活地到教堂里去的。可是这个计划已经告吹了。这一天也是他们自己的结婚纪念日。唉！他怎么也想不到一年来竟然落得个这样的下场！

运货夫原本料想泰克尔顿会一早来到他家，果然不出所料，他在家门前来来回回还没有踱上几分钟，便瞧见那个玩具商坐着轻便马车一路过来了。马车走近的时候，他看见泰克尔顿为了结婚打扮得漂漂亮亮的，把那匹马的头也大大装饰了一番，又是花朵，又是彩球的。

跟泰克尔顿相比，那匹马倒更像是新郎了；他的那只半闭着眼睛的神情叫人看了比往常更讨厌。可是运货夫却没有注意到这一情况，他正在想着其他的事。

“约翰·皮瑞宾格尔！”泰克尔顿带着一种慰问的态度喊道，“我的老朋友，今天早晨你可好哇？”

“泰克尔顿先生，昨儿一整夜我可苦透了，”运货夫摇摇头说，“因为我心乱如麻。不过现在已经好了！你能匀出半小时左右，让我跟你私下里谈谈吗？”

“我是特地到你这儿来的，”泰克尔顿边回答边下了车，“不必管那匹马。你只消给它一点儿干草，把缰绳拴在这根柱子上，它就会安安静静地站着的。”

运货夫从马厩里拿来了干草，扔在马的脚前，接着他们俩就进了屋子。

“你的婚礼不是在上午举行吗？”运货夫问。

“不是，”泰克尔顿回答道，“时间多着呢，时间多着呢。”

他们走进厨房的时候，蒂蕾·施罗博埃正在乒乒乓乓地使劲敲着那个生客的房门，那扇门距离厨房只有几步路。她的一只红肿的眼睛贴在房门的锁孔上（蒂蕾由于她的女主人哭了，自己也哭了一整夜）。她把门敲得震天响，样子似乎有点害怕了。

“我这样敲，却没人听得见，”蒂蕾看了看四周说道，“我希望可不要有什么人走了，可千万不要有什么人死啦！”

施罗博埃小姐为了强调这一仁慈的愿望，又对着房门大敲大踢起来，可是什么结果也没有。

“要我去看看吗？”泰克尔顿说，“这事情可怪啦。”

从那扇门转开脸去的运货夫这时候向他使个眼色，表示他要是愿意去就好了。

于是泰克尔顿就去给施罗博埃小姐帮忙，也是又踢又敲了起来，然而也是得不到丝毫回应。不过他却想试试门把手，谁知“呀”的一声，门竟然给打开了，他先是探头窥视了一下，接着又定睛注视了一番，然后便跨进屋子里去，不一会儿工夫却又奔了出来。

“约翰·皮瑞宾格尔，”泰克尔顿凑在他的耳边说，“我希望昨晚没有出什么事情——没有发生什么莽撞的事情吧。”

运货夫猛然向他转过身去。

“因为他不在啦！”泰克尔顿说，“窗子却开着。我看不出有什么痕迹——的确，窗子跟花园的地面差不多高，我原来担心会发生——发生一场斗殴。呃？”

他几乎把他那只富于表情的眼睛全闭上了，他紧紧盯着运货夫看。他那只眼睛，他的脸，他的整个身体，全都猛烈地扭动一下，好像恨不得要从运货夫身上把事情真相拧出来似的。

“你放心吧，”运货夫说，“昨晚我既没有骂他也没有打他。他就进了屋子，从那以后谁也没有进去过。所以他完全是自愿走的。如果我能把过去改变，好像他从来没有来过那样，那么就是让我离家一辈子，挨家挨户讨饭，我也愿意。可是他来过了，又走了。所以我跟他已经什么关系也没有了！”

“啊！——我可认为他溜得太轻松了。”泰克尔顿拉过一把椅子坐了下来，说道。

运货夫对这句讥诮他的话没有领会，他也坐了下来，伸出一只手把脸遮住一会儿，然后才继续说。

“你昨天晚上让我看见，”他终于说了，“让我看见我的妻子——我心爱的妻子——秘密地——”

“而且温柔地。”泰克尔顿暗暗提示。

“假装看不出那人的化装，找机会让他和自己幽会。我所不愿意看到的景象，我想再也没有超过这个的了。我所不愿意看到的人，在这个世界上再也没有谁胜过让我看到那种景象的人了。”

“我承认自己一向是多疑的，”泰克尔顿说，“我也知道这一点使我在这儿惹人讨厌。”

“可是既然你让我看到了那种景象，”运货夫不理睬他的话，只顾继续说下去，“既然你看见了她——我的妻子，我心爱的妻子，”他重复着这些话的时候，他的嗓音和眼神全都显得越来越沉着，越来越坚定，显然他正在按照一个坚定不移的意志行事，“既然你已经看见她落入这种不利的处境，那么，对这个问题，你就应当也用我的眼光来看，体会一下我的心情，了解一下我的意见，这样才对，才合宜。因为我已经决定了，”运货夫凝视着他说，“而且现在什么也动摇不了我了。”

泰克尔顿咕噜了几句一般性的表示同意的话，说什么作一些剖白确实是必要的等等，可是他却被他的伙伴的态度吓得怔住了。运货夫相貌平平，性格粗鲁，然而此时却透露出一种庄严和高贵的气质，而这种气质只有那蕴藏着豁达和崇高的胸襟的人的灵魂才能显现出来。

“我是个相貌平平的粗汉，”运货夫又接着说，“一无可取。我一点儿也不聪明，这你再清楚不过。我也不年轻了。我爱我的小不点儿，是因为我在她父亲的家里，从小看着她长大，是因为我知道她有多么可爱，是因为她是我的命根子已经有好多好多年。尽管有许多人我是比不上的，可是我认为他们决不能像我那样爱我的小不点儿！”

他顿住了。在他再开口说话之前，有短短的一段时间，他的一只脚轻轻地拍打着地面。

“我曾经常常这么想：虽然我配不上她，可是我一定要做一个对她体贴入微的好丈夫。而且对于她的可贵，也许我比别人更清楚。就这样我觉得心安理得起来，于是就认为我和她结婚还是可能的。结果事情发生了，我们真的结了婚。”

“哈！”泰克尔顿意味深长地摇了一下头，说。

“我考察过自己，我也有过亲身的体验，我明白自己是多么深情地爱着她，也知道我将会多么幸福，”运货夫继续说，“可是我就是没有——我现在才觉察到这个——没有充分地考虑过她这方面。”

“你的确是没有啊，”泰克尔顿说，“轻浮成性，操守不坚，水性杨花，喜欢人家阿谀奉承！你就是没有考虑到！这一切你都没有看见！哈！”

“你最好别插嘴，”运货夫带着几分严厉说，“你先要明白我的意见才是，这你还差得远呢。如果说，昨天对一个胆敢说她一个字的坏话的人，我会一拳把他打倒的话，那么，今天，即使他是我的兄弟，我也要用脚踹他的脸！”

玩具商惊愕地睁大眼睛望着他。他继续说下去，语气比较温和了一些。

“当初我有没有考虑到，”运货夫说，“我娶她的时候，她才那么一点年纪，又那么美丽，就使她离开她的年轻伙伴们，离开那些让她在那儿增添光彩的许多场合。她在那些场合宛如一颗夜空中曾经闪烁过的最明亮的小星星，而我却使她成为我这个乏味的人的伴侣，一天又一天地关在我这个沉闷的家里，当初，我有没有考虑到这一切呢？我有没有考虑到对于像她那样脾气爽快的人来说，我是多么不适宜呢？像她那样活泼伶俐的人，跟像我这样拖拖拉拉的人在一起，是多么令人讨厌呢？我有没有考虑到在凡是知道她的人都一定会爱她的这种情况之下，我一无长处使自己配得上去爱她，也没有权利去爱她呢？我从来没有考虑到啊！我却利用了她那乐观的性格和她那快活的性情，于是我娶了她。我要是没有娶她就好啦！就是为了她，并非为我自己！”

玩具商眼睛一眨也不眨地盯着他瞧。这会儿，连他那只半闭的眼睛也大大地睁开着。

“愿上帝赐福给她！”运货夫说，“因为她那么长久以来一直显得快快活活的，为的是要瞒住我这一点！上帝可怜我吧，我的脑子这么迟钝，以前竟然没有发觉这一切！可怜的人儿！可怜的小不点儿！当人们谈到像我们这样的婚姻的时候，我见过她热泪盈眶，而我竟然没有发觉这一切！我也见过她的嘴唇暗暗地颤抖过无数次，而我竟然在昨晚之前从来没有怀疑过这一切！可怜的女孩子啊！我竟然希望她会爱我！我竟然相信她爱我！”

“她表现出爱你的样子，”泰克尔顿说，“老实告诉你吧，就因为她表现得过了分，才引起我的疑惑哩。”

说到这儿，他就果断地提及梅·费尔丁的卓越之处，说她根本就没有表现出爱他的样子。

“她曾经尽力而为，”可怜的运货夫的情绪比刚才一直显露出来的更为激动了，“到现在我才明白过来，她尽了多大的努力来做我的贤惠而热诚的妻子。她一向是那么善良，她做了那么多的事情，她有一颗多么勇敢、多么坚强的心哪！让我在这个屋子里所享受过的幸福来做证吧！等到我孤零零地待在这儿的时候，我所享受过的幸福会于我有益，会给我安慰的。”

“孤零零地待在这儿？”泰克尔顿说，“那么对于这件事你是打算认真处理的了？”

“我是打算，”运货夫答道，“尽我最大的力量和最大的热诚帮助她，让她得到最好的补偿。我能够把她从不匹配的婚姻所造成的痛苦之中，和拼命隐瞒着这一痛苦的挣扎之中，解救出来。她将获得尽我所能使她得到的最大的自由。”

“让她得到补偿！”泰克尔顿喊了起来，伸手把自己的两只大耳朵扭过来又翻过去，“这里一定出过什么事了。当然，你没有提起这件事。”

运货夫一把抓住玩具商的领口，把他摇得像一根风中的芦苇一般。

“听着！”运货夫说，“留神别把我的话听错了。听着。我说得清楚吗？”

“确实很清楚。”泰克尔顿回答道。

“和我的本意一样吗？”

“和你的本意完全一样。”

“昨天晚上我在炉边坐了整整一夜，”运货夫大声说道，“就坐在那个她时常坐在我旁边、转过她那甜蜜的脸蛋儿盯着我瞧的地方。我想起了她日常的全部生活。可爱的她本人的一举一动都在我眼前再次显现。的的确确，她是无罪的——假如有神来判断有罪还是没有罪的话！”

啊，坚贞的炉边蟋蟀！忠心耿耿的家宅之神！

“激动和疑惑已经离开我了！”运货夫说，“除了忧伤，我的心中再也没有什么了。在一个不幸的时刻，有一个昔日的情人回来了。不论按她的爱好或年龄来说，这个人都比我合适，而当初也许是为了我，她不情愿地把他抛弃了。在一个不幸的时刻，她突然遇到这件意外的事情，还没来得及思考一下自己干了什么，就把那件事隐瞒起来，成了那人的奸计的同谋者。昨天晚上，我们目睹了她去和他幽会。那当然是错的。可是除此之外，她是无罪的——如果世界上有真理的话！”

“如果你的意见是这样——”泰克尔顿开始说话了。

“因此就让她去吧！”运货夫接着说，“带着我的祝福和宽恕去吧！为了她给我的那么多快乐的时光，我祝福她；不管她曾经使我怎样痛苦，我都宽恕她。让她去吧，而且像我所希望的，心境安宁！她将永远不会恨我。等到我不再是她的累赘，她感到我系在她身上的那条链子放松了一点的时候，她就会渐渐地更喜欢我了。今天正是我那么不考虑她的幸福就从她的家里把她娶了来的日子。今天她将回到自己家里去，我不再把她缠住了。她的父亲和母亲今天会到这儿来——我们有一个大家一块儿过这一天的小小的计划——我要请他们把她领回去。在那儿也好，在不论什么地方也好，我都信得过她。她离开我的时候无可指责，我相信她也将会无可指责地生活下去。万一我死了——也许当她还年轻的时候，我就会死去；要知道，才这几小时我已经有些丧失勇气了——她将会发现我一直记着她，爱着她，直到咽气！这就是你昨天晚上让我看到的那件事情的结局。现在已经结束了！”

“啊，不，约翰，并没有结束。别说已经结束了！还没有结束哩。我已经听见你的一番高尚的话语了。我不能就这么溜走，假装不理会那些打动了我的心的话，对此我是非常感激的。在时钟还没有再敲响之前，别说已经结束了吧！”

刚才在泰克尔顿走进屋子不久，运货夫的妻子也走了进来，而且始终留在屋子里。她一眼也没有看泰克尔顿，却老是盯着她的丈夫瞧。可是她却不走近他，在他们中间尽可能保持着一段距离。虽然他说话的时候那片真诚感人至深，但是即使在那个时候，她也没有走近他。这和过去的她多么不同啊！

“没有一个人能够制造一座时钟来为我敲出已经逝去的时光了，”运货夫苦笑着回答，“就让这件事这么办了吧，亲爱的。时钟马上就要敲响了。我们说些什么，那是无关紧要的。对于比这更难处理的事情，我会尽力办得合你的心意。”

“好吧！”泰克尔顿喃喃地说，“我得走了，因为时钟再敲响的时候，我就得动身去教堂了。再见，约翰·皮瑞宾格尔。你不能光临，我真感到遗憾。对于这个损失和造成这个损失的那件事，我都感到遗憾极了！”

“我的话说得可明白吗？”运货夫问道，一边送他到门口。

“啊，很明白！”

“你会记得我所说的话吗？”

“唔，如果你逼着我留意的话，我会记得的，”泰克尔顿说，这时候他已经小心翼翼地上了马车，“不过我得说，那确实太出乎我的意料了，所以我是不大可能忘记的。”

“这将对我们俩都有好处，”运货夫回答道，“再见！我祝你快乐！”

“我要是也能祝你快乐就好了，”泰克尔顿说，“可惜我不能；谢谢你。让我对你说句体己的话儿，（像我先前跟你说的那样，嗯？）我想我婚后的生活不会不快乐的，因为梅一向对我不是管头管脚的，也不是感情外露的。再见了！保重身体呀！”

运货夫站在那儿目送着他，直到远远望过去，泰克尔顿的身子比他近旁的马头上的花朵和彩球还要小；于是运货夫长叹了一声，走到附近的榆树林中，像一个心乱如麻、垂头丧气的人那样徘徊着，不愿意回到屋子里去，直到时钟快要敲响的时候。

他那个小妻子被孤孤单单地撇在屋子里，凄惨地哽咽着；不过她不时擦干眼泪，克制着自己，说他多么好，说他好到了极点！有一两次她还笑了，笑得那么欢畅，那么得意扬扬，又那么断断续续的（一边始终在哭着），这可把蒂蕾吓坏了。

“噢，请你别这样！”蒂蕾说，“这样要把宝宝吓死，葬送掉的，所以请你不要这样！”

“蒂蕾，今后你愿意有时候带他来看看他的爸爸吗？”她的女主人揩着眼泪问道，“我不能住在这儿了，必须回到老家去了。”

“噢，请你别这样！”蒂蕾叫嚷着，头朝后一仰，突然号哭起来，这会儿她的模样非常像拳击手，“噢，请你别这样！噢，哪个人家呀，那么随随便便跟人家断绝了关系，把别人家害得这么惨呀？噢！呜——呜——呜！”

就在这时候，软心肠的施罗博埃把声音拖成那么悲惨的号叫，由于长时间的抑制，这一发作也就格外猛烈了，要不是她一眼瞥见凯莱布·普卢默领着他的女儿走进屋子里来，必定会把宝宝吵醒，并且把他吓成重病（可能会发惊风病）。她看见凯莱布·普卢默父女俩走进屋子里来，也就恢复了应该顾全礼节的感觉，她有那么一会儿工夫一声不吭地站着，嘴巴张得大大的，接着飞快地跑到孩子正酣睡着的那张床旁，就像跳圣维特斯舞[23]的病人那样奇怪地在地板上跳起舞来，同时又把脸和头都塞进被褥中乱搅一阵，显然想从这些离奇的动作中得到莫大的慰藉。

“玛丽！”蓓莎说，“没有去参加婚礼！”

“我告诉她说你不会到那儿去的，太太，”凯莱布压低了嗓音说，“昨天晚上我就听见了许多话。不过愿上帝保佑你，”那个小个子亲切地握着小不点儿的双手说，“我可不管他们讲些什么，我不相信他们。我并没有什么了不起的地方，可是只要我一相信人家说你的一句坏话，我所仅有的那么一丁点儿的长处也就应该给撕个粉碎了！”

他的双臂搂住她的脖子，拥抱了她，像一个孩子拥抱他自己的洋娃娃那样。

“蓓莎今天早上不能待在家里，”凯莱布说，“我知道她是怕听见教堂的钟声。在他们结婚的日子里，她离他们那么近，她完全没有把握自己会怎么样。因此我们就按时出发，来到了这儿。我一直在想自己做过的一些事，”凯莱布顿了一下又说，“我一直在责备自己给她造成了痛苦，我难过得简直不知道该怎么办，简直走投无路了；终于我决定，太太，如果你愿意和我站在一起，我最好就趁这个时候把事情的真相告诉她。我这样做的时候，你愿意和我站在一起吗？”他问道，浑身上下直发抖，“我不知道可能会给她带来什么影响，我不知道她对我将会有什么想法，我不知道以后她还会不会再关心她可怜的爸爸了，但是她最好别再受骗了，因此我必须承受我所应该承受的后果！”

“玛丽，”蓓莎说，“你的手在哪儿？啊！在这儿，在这儿！”她微笑着把玛丽的手压在自己的嘴唇上，然后又拉过来穿过自己的胳臂，“昨天晚上他们窃窃私语，谈论着你的什么过错。他们错了。”

运货夫的妻子默不作声。凯莱布代她回答了。

“他们错了。”他说。

“我早就知道他们是错的！”蓓莎得意地大声说，“我也就那么告诉了他们。那些话一句也不屑去听！那样责怪她，根本就不公平！”说着，她双手紧紧握住玛丽的手，把自己柔软的面颊贴在玛丽的脸上，“不！我的眼睛可没有瞎成那样。”

蓓莎的父亲走到她的那一边，这时，小不点儿仍旧待在蓓莎的身旁，握着她的一只手。

“对于你们大家，”蓓莎说，“我都了解得比你们所想象的更清楚。但是我对她是了解得最清楚的了。爸爸，甚至对于你，我都没有了解得像了解她那么清楚。在我的周围没有一个人及得上她一半的真实和真诚。如果就在这一刻，我能够恢复视力，不等她说一句话，我就能从一群人当中认出她来的！她简直是我的亲姐姐！”

“蓓莎，我亲爱的！”凯莱布说，“我心里有些话要告诉你，趁这会儿只有我们三个人，请你听我说吧！我要向你作个表白，我的宝贝。”

“表白，爸爸？”

“我曾经离开诚实，以致迷了路，我的孩子，”他面有难色，神情怪可怜地说，“我曾经离开诚实，一心想要对你好，可是却成了对你的残酷。”

她向他转过脸来，脸上满是诧异之极的神情，也跟着说：“残酷！”

“他把自己责备得太狠了，蓓莎，”小不点儿说，“要不了多久你就会这么说的。你将是头一个对他这么说的人。”

“他对我残酷！”蓓莎大声说，疑惑地微笑着。

“我并不是存心要那样，我的孩子，”凯莱布说，“可是我过去确实是残酷的，尽管在昨天之前，我自己从来没有怀疑过这个情况。我亲爱的瞎眼的女儿，听我说，并且宽恕我吧！我的心肝呀，你居住的这个世界并不像我对你所描述的那样存在着。你一向信任的那双眼睛欺骗了你。”

她那张诧异之极的脸仍旧朝着他，但是她向后退缩，把她的朋友抱得更紧了。

“你在世间的道路是崎岖不平的，我可怜的孩子，”凯莱布说，“我以前有意为你把它铺平。为了使你快乐一些，我把各种东西都改头换面，把人们的性格也都说成了另一个样儿，还捏造了种种从来就不曾有过的事情。我隐瞒了你，欺骗了你，求上帝宽恕我！我把你置于幻想之中了。”

“可是活着的人并不是幻想出来的吧？”她急忙说道，顿时脸色变得非常苍白，依然远避着他，“你改变不了他们。”

“我是把他们改变了，蓓莎，”凯莱布争辩着说，“有一个你所晓得的人，我的宝贝——”

“啊，爸爸！你为什么说是我所晓得的？”她用强烈责备的口气回答，“我又晓得什么东西，晓得什么人呀！我根本是个没有人指导的人！我又瞎得这么可怜！”

她内心痛苦得莫可名状，于是蓦地伸出了双手，好像在摸索去路似的，接着带着极度绝望凄惨的神情，双手一摊，掩住了脸。

“今天所举行的那场婚礼，”凯莱布说，“男方是一个冷酷、卑鄙而又刻薄的人。许多年来，他是你我的苛刻的老板。他外貌丑陋，性格别扭，总是冷冰冰的，毫无人情味儿。他并不像我在所有的事情上向你所描绘的那样，我的孩子。在所有的事情上他都不是那样啊。”

“唉，为什么，”瞎眼的女孩子喊道，她似乎已经痛苦得支撑不住了，“你又为什么这么做呀？你究竟为什么要把我的心填得满满的，然后又像个死神一样走了进来，把我所心爱的对象统统撕碎？啊，天哪，我的眼睛可瞎极啦！我无依无靠，我多么孤单呀！”

她的哀伤的父亲垂下了头，一言不发，沉浸在悔恨和悲痛之中。

她陷入这种失望的情绪之中不到一会儿工夫，炉边那只蟋蟀就开始啾啾啾地唱起来了，不过除了她没有人听得见。那只蟋蟀并不是欢快地唱着，而是用低沉无力的悲痛的声音唱着。那声音哀伤得令人鼻酸，她的泪水禁不住簌簌而下。那个曾经一整夜站在运货夫身边的精灵在她背后出现了，并且抬起了手，指着她的父亲，这时候，她的眼泪就像雨一般地洒下来了。

不久她更清楚地听到蟋蟀的声音了。在她瞎眼的情形下，她感觉到那精灵在她父亲的身边徘徊着。

“玛丽，”瞎眼的女孩儿说，“请你告诉我，我的家是什么样子的。它真正是什么样子的。”

“它是很差的一个地方，蓓莎；实在很寒酸，一贫如洗。到来年冬天，恐怕那房子就要挡不住风雨了。”小不点儿继续用一种低沉而清晰的声音说，“它现在只能勉强遮蔽风雨，就像你可怜的爸爸穿的那件粗麻布大衣也只能勉强御寒一样。”

瞎眼的女孩儿大大激动起来，站起身来把运货夫的小妻子拉到了一边。

“我那么小心照看着的那些礼物，差不多都是随着我的愿望一一出现，受到我那么热切的欢迎，”她颤抖着说，“它们从哪儿来的？是你送的吗？”

“不是。”

“那么是谁送的呢？”

小不点儿看出她已经明白了，也就保持着沉默。瞎眼女孩儿又张开双手举在面前，不过这会儿她的态度与之前迥然不同了。

“亲爱的玛丽，等一等。等一等！再过来一点儿。轻声告诉我。我知道你是诚实的。你现在不会欺骗我的，是吗？”

“不会的，蓓莎，真的不会！”

“是的，我相信你不会。你实在可怜我。玛丽，请你朝屋子的那一头看看，就是我们刚才待的那地方，我的爸爸现在在那儿——那个那么体恤我、那么疼我的爸爸——请你告诉我你看见了什么。”

“我看见，”小不点儿是很了解她的，说道，“一位老人家坐在椅子上，忧伤地靠着椅背，一只手支着脸。好像他的孩子应该去劝慰他似的，蓓莎。”

“对啊，对啊！她是要去的。请讲下去吧。”

“他已经有一大把年纪了，被忧虑和操劳折磨得衰弱不堪。他是个瘦小干枯、郁郁寡欢、忧心忡忡的白发老人。我这会儿看见他意气消沉地垂下头来，显出毫无斗志的神态。可是，蓓莎啊，我过去见过他许多次，为了一个伟大的神圣的目的，他千方百计、历尽艰辛地奋斗着。因此我敬重他的苍苍白发，并且祈求上帝祝福他！”

瞎眼女孩儿突然从她的身旁跑开，扑到她的父亲面前跪下来，把那白发苍苍的头抱在她的怀中。

“我的视力恢复了。这就是我的视力！”她叫喊道，“以前我是瞎的，现在我的眼睛睁开啦。我从来就不曾了解他！想想看，我本来有可能到死都没有真正看见始终那么疼爱我的爸爸，这会叫人多么伤心啊！”

凯莱布这时候的情绪是难以言喻的。

“在这个世界上，”瞎眼女孩儿拥抱着他嚷着，“没有一个高贵的人我会爱得像爱这个人这么深，这么虔诚地珍爱！爸爸啊，你的头发越白，你越衰老，你就越可爱！人们永远别再说我瞎眼了。在我向上帝祷告和感恩的时候，没有一道你脸上的皱纹和一根你头上的头发我会忘记！”

凯莱布好不容易才说出话来：“我的蓓莎！”

“因为我的眼睛看不见，”女孩儿深受感动，淌下了眼泪，爱抚着她的父亲，说道，“以前我完全以为他不是这样的！他一天又一天地守在我的身边，总是无微不至地照料着我，我却做梦也没想到他原来是这样的！”

“那个穿蓝色外衣、精神抖擞、气度潇洒的爸爸，蓓莎啊，”可怜的凯莱布说，“他已经不存在了。”

“没有一样东西不存在了，”她回答说，“最亲爱的爸爸，没有呀！所有的东西都在这儿——在你这里！在我深深爱着的，我从来就没有爱得够深的，也从来没有了解的爸爸这里；在起初因为他深切同情我，所以我敬爱他的这位恩人这里；一切的一切都在这儿，在你这里呀！对我来说，没有一样已经消逝。我所感到的最最可贵的那一切的灵魂就在这儿——和这张衰老的脸、苍苍的白发在一起。我呀，我不再是瞎眼的了，爸爸！”

当父女俩这样谈着的时候，小不点儿全神贯注地看着他们。这会儿她朝摩尔式宫殿前草场上的制作干草小人儿望去，这才看见在几分钟之内那座时钟就要敲响了，她立即陷入焦灼和兴奋的状态中。

“爸爸，”蓓莎支支吾吾地说，“玛丽。”

“哎，亲爱的，”凯莱布答道，“她在这儿呢。”

“我相信，她没有什么改变。关于她，你从来没有告诉我什么不真实的事情吧？”

“如果我能把她说得比她的实际情况更好的话，”凯莱布回答说，“亲爱的，恐怕过去我也会这样做的。可是就是把她的面目也来个改变，那我一定会把她改坏了的。因为怎么说也不能把她说得更好了，蓓莎。”

虽然刚才瞎眼女孩儿提出这个问题的时候，是很自信的，可是她听到这样的回答，那种欣喜雀跃的神情，又一次把小不点儿紧紧抱在怀中的模样，这情景确实是迷人的。

“可是也许会有比你所能想到的更多的变化要发生哩，亲爱的。”小不点儿说，“我指的是向好的方面的变化，变化得使我们中间有些人得到极大的快乐。要是像这样的变化果真发生的话，你一定不会因为那些事过于令人吃惊以致受到什么影响吧？——听，那是路上的车轮声吗？蓓莎，你的耳朵灵敏。是车轮的声音吗？”

“不错。很快地朝这儿驶来呢。”

“我——我——我就晓得你的耳朵非常灵敏，”小不点儿说着一边把一只手按在胸口上，一边尽快地继续说下去，显然为的是不让人觉察她那颗心扑扑地猛跳起来，“因为我常常注意到这个，也因为昨天晚上你那么快就听出那个生人的脚步声。蓓莎，虽然我不懂当时你为什么会问‘那是谁的脚步声？’——我记得清清楚楚你是这么问的——你又为什么对那个脚步声比对其他任何人的脚步声更为注意？虽然就像我刚才说的那样，在这个世界上会发生极大的变化，是极大的变化呀，我们还得有思想准备，使自己几乎不论对什么事情都不要太吃惊才好。”

凯莱布对这番话摸不着头脑，他觉得小不点儿的话既是对他的女儿又是对他本人说的。他大为诧异，因为他看见她心慌意乱和焦虑得几乎透不过气来，她还生怕自己会倒下去，紧紧抓住一把椅子支撑着。

“那的确是车轮声！”她气喘吁吁地说，“走近啦！更近啦！非常近啦！现在你们听得见他们已经在花园门前停下了！现在你们听得见门外有脚步声——和昨天晚上同样的脚步声，不是吗？蓓莎！——现在，啊！”

只见一个年轻人冲进屋来，摘下帽子，随手往空中一扔，忽地冲到他们跟前，小不点儿快乐得情不自禁，大叫一声，向凯莱布飞奔过去，伸出双手蒙住了他的眼睛。

“办好了？”小不点儿大声问道。

“办好了！”

“办得称心？”

“称心！”

“你可记得这个嗓音，亲爱的凯莱布？你以前可听见过像这样的嗓音吗？”小不点儿叫喊着。

“如果我那个在遍地黄金的南美洲的孩子还活着的话——”凯莱布说着浑身发抖起来。

“他还活着呀！”小不点儿尖声叫喊道，同时把蒙住凯莱布双眼的手放下来，兴奋地拍着手，“瞧他，瞧他就站在你跟前，又健康，又结实！你自己的宝贝亲儿子！你的亲爱的、还活着的、疼爱你的亲哥哥，蓓莎！”

这个小人儿欣喜若狂，让大家为此都向她致敬吧！看见他们父子（女）三人抱成一团时，她欢笑得直淌眼泪，让大家为此都向她致敬吧！让大家也向她那份欢迎那个水手的热诚致敬吧——她那玫瑰红的嘴唇一点儿也没有避开，听凭那个飘扬着从中间对分的头发、皮肤晒得黝黑的水手尽情地吻它，并且把她紧压在自己猛烈跳动的胸口上！

让大家也向那只杜鹃致敬吧——为什么不呢？——因为它活像一个强盗，倏地从摩尔式宫殿的活板门里探身而出，对着这一群聚集在一块儿的人打了十二下嗝儿，好像它已经陶醉在欢乐之中了。

这时候，运货夫从屋外进来，吓得朝后退了一步，他发现自己来到了这么快乐的一群人中间，也难怪他要吃惊了。

“喂，约翰！”凯莱布眉飞色舞地说，“瞧这儿！从遍地黄金的南美洲回来的我的孩子！我的亲生儿子！就是你帮助他配备一切又亲自把他送走的那个人！就是你从前的那个好朋友！”

运货夫走上前去猛地抓住他的手，可是那人的一部分面貌使他想起马车上那个聋老头儿，他不禁退缩了一下，说：

“爱德华！昨天那个人就是你吗？”

“现在把一切都告诉他吧！”小不点儿叫了起来，“把一切都告诉他，爱德华！不必略过我，因为在他的眼睛里，再也不会有什么事需要我饶恕我自己的了。”

“那个人就是我。”爱德华说。

“那么你竟然化了装，偷偷混进你老朋友的家？从前那个光明磊落的小伙子——凯莱布，那是多少年以前的事了啊，我们听说他已经死了，我们还认为已经证实了？——那个小伙子是决不会干这种勾当的。”

“我从前有一个气度宽大的朋友，他对于我与其说是朋友，倒更像是父亲，”爱德华说，“他决不会不听分辩就对我或对任何其他人擅自下判断。你正是那种人。因此我相信现在你会听我讲的。”

运货夫不安地朝仍然远避着他的小不点儿望了一眼，然后回答：“好！这倒也公平。我听你讲。”

“你该知道的，我离开这儿时还年轻，”爱德华说，“那时我已经爱上了一个姑娘，她也爱我。当时她很年轻，也许对自己的心思还不清楚——你可能会对我这么说，可是当时我对自己的心思就是很清楚的，当时我就是深深地爱她的。”

“你当时就是那样！”运货夫喊道，“你！”

“我的确是那样，”对方回答说，“而且她也爱我。我始终相信她当时是爱我的，而现在我确实知道她是那样。”

“我的天哪！”运货夫说，“这可比什么都糟！”

“我对她始终忠贞不渝，”爱德华说，“我历尽艰辛，满怀着热望回来履行我们旧日的婚约，不料在二十英里以外的路上，我听说她已经辜负了我，她已经把我忘掉了，已经把自己许配给了别人，是一个比我富有的人。我一点也不想责备她；可是我希望看一看她，并且证实一下是否确有其事。我希望她是被迫这么做的，是违背自己的心愿并且无力反抗的。那样，对我只是一个很小的安慰，但是我认为到底还是可以得到一些安慰，因此我就来了。为了便于了解实情，了解确确实实的实情；为了便于我亲自无拘无束地观察，由我自己来判断，同时也为了即使我自己不会遇到任何妨碍，又不至于因为我的露面而对她产生影响——假如我对她还有任何影响的话，于是我把自己打扮得完全变了个样儿——你知道是个什么样儿的；然后在路上等着——你知道是在哪儿。你对我一点也不怀疑，她——她也不怀疑，”他向小不点儿指了一下，“直到在那个壁炉旁我悄悄地对她耳语，她才知道是我，当时她只差一点儿就把我暴露了。”

“可是她知道爱德华并没有死，他已经回来了，”小不点儿啜泣着，这会儿她为自己说话了，在爱德华叙述的整个过程中，她一直急于开口，“并且知道了他的目的以后，就劝他对这事必须严守秘密；因为他的老朋友约翰·皮瑞宾格尔的性格过于坦率，对于耍手段一窍不通，”说到这里，小不点儿半笑半哭地说，“他实在太不灵敏了，是难以叫他保守秘密的。于是她——那就是我，约翰——”那个小女人哽咽着说，“把一切都告诉了爱德华，说他的情人怎样相信他已经死了，又怎样最终在她的母亲死命地劝说下答应了那个老糊涂所说的上好的亲事。接着她——那还是我，约翰——又告诉他说，他们还没有结婚，但是快了。又说如果他们结婚，那么对梅来说，完全是个牺牲，因为在她这方面是没有爱情的；他听到这番话以后，快乐得几乎发狂了；于是她——那还是我——说她愿意像从前那样为他们奔走，约翰，试探一下他的情人，以便确定她自己——还是我，约翰——所说和所想的究竟对不对。结果发现完全正确，约翰！而且，约翰啊，他们在一小时以前已经结了婚！瞧，新娘在这儿！而格拉夫和泰克尔顿这下子可能要当一辈子光棍了！我可是个幸福的小女人，梅，愿上帝祝福你！”

小不点儿原本就是一个叫人没法不喜欢的小女人，如果这么说是中肯的话，那么她目前狂喜的模样儿简直逗人喜欢到前所未有的程度了。也从来没有一种祝贺像她慷慨地给予她自己和那个新娘的那么惹人喜爱，使人欢乐的了。

老实的运货夫，心潮澎湃，已经在那儿站了半晌，手足无措。这时候他向小不点儿飞奔过去，她伸出手来阻挡他，像以前一样退缩和回避着他。

“不，约翰，别过来！听我讲完！在我还没说完每一句我必须讲的话之前，别再爱我了。我有一个秘密瞒着你，这是不对的，约翰，我真对不起你。在昨天晚上我走来挨着你坐在小凳子上之前，我没有想到那样做有什么害处；可是我见到你脸上那么明显的表情以后，我知道你看见了我和爱德华在走廊上散步，也明白了你想些什么；那时候我才感到我那样做是多么轻率，多么不对。但是，哦，亲爱的约翰啊，你怎么竟然——竟然有那样的想法啊！”

这个小女人又伤心透了，抽抽噎噎地哭起来。约翰·皮瑞宾格尔差点儿就把她抱在怀中了。可是不成，因为她不让他抱。

“请你且慢爱我，约翰！你还得等好长一段时间呢！当初我为那门已经订下的婚事感到难过，那是因为我想起了梅和爱德华是那么年轻的一对情人，我也知道梅的心是远离着泰克尔顿的。现在你相信这一切了吧。是不是，约翰？”

约翰大为感动，又要朝小不点儿冲过去，可是又被她拦住了。

“不，请你待在那儿，约翰！我笑你——约翰，我有时候就爱笑你；叫你又呆又可爱的老傻瓜，以及其他类似的名称，这是因为我太爱你了，约翰；我那么喜欢你种种的样子；即使你明天让人推选出来当国王，我也不愿意看见你在任何方面有一点儿变化。”

“好哇！”凯莱布异常有力地说道，“这也正是我的意见！”

“还有，我平时提到老实稳健的中年人，约翰，我假装我们是一对索然无味的老夫妻，过着单调呆板的生活，那只是因为我是个那么愚蠢的小东西，约翰，有时候我就喜欢跟我们的小宝宝闹着玩儿，演演戏啦什么的——就是那么装模作样的，毫无其他什么意思。”

看见运货夫又走过来，她又阻止了他。可是这一次她几乎没有来得及拦住他。

“不，别爱我，请你再等一两分钟，约翰！我最想要告诉你的话，是留在最后说的。我亲爱的、善良的、宽大为怀的约翰，那天晚上，我们谈论那只蟋蟀的时候，我有话就在嘴边，却没有说出来。我想说的是：起初我并不像现在爱你这么深；我刚来到这儿这个家里的时候，我还有点儿担心自己不会完完全全像自己所希望和所祈祷的那样爱你——因为我是那么年轻，约翰。可是亲爱的约翰啊，后来每过一天，每过一个小时，我却越来越爱你了。假如我爱你能比目前更深的话，那么今天早上我听见的你那番高尚的言语就会使我那样。可是我不能啊。因为我已经把我全部的爱倾注在你的身上了，而我的爱是很深很深的，约翰，并且那是很久很久以前你就完全配得到的，我已经毫无保留地给了你，毫无剩余了。现在，我亲爱的丈夫，把我再抱在你的怀里吧！这儿是我的家，约翰，永远、永远不要想到把我送到其他的地方去啊！”

如果你亲眼见到小不点儿奔向前去扑到运货夫的怀抱里的话，那你一定会感到极大的欣喜。那是你在见到另外一个人拥抱着一个非凡的小女人的时候所感到的欢愉所远远及不上的。那是你毕生所没有见到过的最完美、最纯粹、最能引起心灵共鸣的一点点真诚。

你完全可以相信运货夫这时候欣喜若狂，你也完全可以相信小不点儿也是如此，你还完全可以相信他们大家全都欣喜若狂——包括施罗博埃小姐在内，她高兴得大喊大叫，还希望让她怀中的孩子也参加到大家互相道喜的活动中去，于是那孩子就在他们中间一个接一个地传递着，仿佛他是供人喝的什么饮料。

可是这会儿他们又听见门外传来辘辘的车轮声，还听见有人喊道：“格拉夫和泰克尔顿回来啦。”接着那位可尊敬的老爷很快地出现了，神情急躁而又狼狈。

“喂，究竟怎么回事，约翰·皮瑞宾格尔？”泰克尔顿说，“一定出了什么差错啦。我约了泰克尔顿夫人在教堂里会面，可是我敢发誓，在路上我和她错过了，她是上这儿来了。啊！她在这儿！请原谅，先生，我还不认识你，可是如果我可以请你让这位年轻的女士脱身的话，今天上午她倒是有一个非常特殊的约会哩！”

“可是我不能放她走，”爱德华答道，“那是我想都没法去想的事。”

“你这是什么意思？你这个流氓！”泰克尔顿说。

“我的意思是，对于你这样生气我既然能够体谅，”对方微笑着回答，“那么对于今天早上这种粗话，我也就能够像对昨天晚上所有那些话那样，一律不予理睬。”

泰克尔顿用了那样的眼光望着他，表现出那种大吃一惊的样子！

“非常抱歉，先生，”爱德华说，一边把梅的左手推向前，使那只无名指尤其显眼，“这位年轻的女士不能陪你上教堂去了。可是今天上午她已经去过一次教堂了，这你也许会原谅她吧。”

泰克尔顿眼睁睁地盯住那只无名指瞧，然后从背心口袋里掏出一小张银白色的纸，显然里面包着一枚戒指。

“施罗博埃小姐，”泰克尔顿说，“劳驾你把这个扔进火里去好吗？谢谢你。”

“我的的确确告诉你，我们是以前订的婚，是在很早以前，因此她才不能遵守和你的约定。”爱德华说。

“泰克尔顿先生会公道地承认我曾经忠实地把这件事告诉过他，而且我告诉过他许多次，我永远也忘不了我以前的婚约。”梅说，脸上泛起了红晕。

“唔，确实是那样！”泰克尔顿说，“唔，确有其事。唔，没关系。这样做是很正确的。爱德华·普卢默太太，我推断是这样的名字吧？”

“正是这个名字。”那个新郎回答说。

“啊，我原不该认识你的，先生，”泰克尔顿仔细察看着他的脸说道，然后深深地鞠了一躬，“我祝你快乐，先生！”

“谢谢你。”

“皮瑞宾格尔太太，”泰克尔顿突然朝小不点儿和她的丈夫站在一块儿的地方转过身去说，“我对不起你。你并没有尽力帮我的忙，可是确确实实我是对不起你的。你比我过去认为的更好。约翰·皮瑞宾格尔，我对不起你。你了解我，所以这就够了。事情这么办非常正确，女士们和先生们，也全都十分美满。再见！”

他用这番话应付过去了，说罢也就那么走了，只在门前停了一下，把马头上的那些花朵和彩球解下来，又朝马的肋部踢了一脚，好像借此告诉那匹马说，他的安排出了问题。

当然啰，现在应该认真地把这个日子好好安排一下，使它在皮瑞宾格尔家的日历上永远标志着为这些事件贺喜设宴。于是小不点儿着手筹备一个能把不朽的光荣反映在这个家以及一应有关人等身上的盛宴。不一会儿工夫，她的一双手臂已经埋在面粉里，一直没到她那有小窝儿的胳膊肘儿上，还把运货夫抹得一身白粉，因为每次他走近的时候，她总要拦住他吻他一下。这个好汉子又洗青菜又削萝卜，又砰的一下打碎几个碟子，接着又撞翻火炉上几个盛满冷水的铁锅子，他还显得自己不管在哪一方面都能帮得了忙的样子。与此同时，从附近什么地方好像在生死关头急忙请来的两个内行帮手，在所有的门口和所有的转角上都撞个满怀。所有的人也到处被蒂蕾·施罗博埃和小宝宝绊住。蒂蕾从来没有表现出这么劲头十足，她无处不在，博得大家不断异口同声的称赞。在两点二十五分钟的时候，她是走廊上的一个障碍物；在正两点半钟的时候，她在厨房里成了一架捕人机；在两点三十五分钟的时候，她是顶楼里的一个陷阱；而小宝宝的脑袋也就好像是一块各色各样的物质——动物、植物、矿物的试验品和试金石。那一天用上的东西，没有一样不是迟早要跟那个脑袋亲密地接触一下的。

接下来大家组成了一支伟大的徒步探险队去寻找费尔丁太太，他们打算神情阴郁地向那位出色的夫人表示悔过，然后把她带回到皮瑞宾格尔家中来，如果必要的话，不惜使用强迫手段；要让她来了以后快活起来，并且宽恕他们。探险队刚找到她的时候，不管说什么她一概不听，只顾一味说着自己怎么也想不到竟然会活着看见这样的一天！又说：“现在把我抬进坟墓里去吧！”除了这句话，怎么也没法使她说其他的话。这简直是她的无稽之谈，因为她并没有死，也没有一点儿要死的样子。过了一会儿，她又陷入一种可怕的平静状态，说在那笔靛青生意中发生那一连串倒霉的事情的时候，她就预料到，在她的一生中将遭受各种侮辱和谩骂，因此如今发现情况正是这样，反倒使她觉得高兴，她恳求他们不要费事来管她了——因为她又算得了什么呢？哼！只是一个无足轻重的人而已！——要他们忘掉还有这么一个人活着，要他们只当没有她这个人而过自己的日子得了。接着她从刻薄挖苦转变为了愤怒，并且用这样奇怪的话来发泄她的愤怒。她说，一条蚯蚓给踩了都会转过身来的啊；随后她又变得温和了，说只要他们信得过她，在她力所能及的范围之内，她又会有什么建议不提供的呢！这时候，探险队就利用她这个情绪转折的关头，把她团团围住。不一会儿她也就戴上了手套，打扮得无可指摘，气派十足，动身到约翰·皮瑞宾格尔的家去了，身旁还放着一个纸包，里面装着一顶华丽的帽子，那帽子几乎和主教冠一样高，一般挺拔。

现在只等小不点儿的父亲和母亲的那辆小马车的到来了。可是等了好久还不见来，大家便担心起来，不断地朝路那头望去，希望能看见他们。而费尔丁太太却老是朝他们不可能来的错误方向望着，有人向她指出以后，她说，她希望自己有随心所欲朝哪儿看的自由。他们终于来到了——是一对胖墩墩的小个子，一路摇摇晃晃、舒舒泰泰地走了进来，那模样完全是小不点儿家的可爱气派。小不点儿和她的妈妈紧挨着，看了着实令人叫绝。因为她们俩简直一模一样。

于是小不点儿的母亲少不得要和梅的母亲见面寒暄一番。梅的母亲总是保持着她那种气派，小不点儿的母亲则从不摆什么气派，只是一双小脚主动得很。而老小不点儿呢——也就是称作小不点儿的父亲的那个人，刚才我忘了说那并非他的名字，不过这无关紧要——他待人很随和，一见面就热情握手，他似乎把一顶帽子看作只是用糨糊粘着棉布的一种玩意儿，他也毫不客气地提到那笔靛青生意，只说如今再也没有什么办法了；正如费尔丁太太所总结的，他是那种好脾气的人——她说，可就是粗俗了一点儿，亲爱的。

我无论如何也不愿意略过小不点儿不谈的。她穿了一身结婚礼服，正尽着主妇之谊，她的脸蛋儿多么欢愉！不！我也不愿意漏掉那个善良的运货夫，他坐在饭桌的一端。我也不愿意略过那个晒得黝黑的精力充沛的水手，以及他的美丽的妻子。他们这伙人中间的任何一个我都不愿意放过不谈。至于那一顿餐食，如果不提它一提，就会好比失去一个人所需要吃的一餐丰富而又令人愉快的美食；如果不谈一谈他们为这个结婚纪念日而举杯祝贺的那些满溢的酒杯，那更会是所有的损失之中最大的损失了。

吃过饭以后，凯莱布唱了一首关于“闪光的大酒杯”的歌曲：“因为我活着，希望活下去，一年，两年，这样过……”他唱完了整首歌。

我还要顺便说一下，正当他唱完最后一行歌词的时候，一件万万意想不到的事情发生了。

突然传来一下轻轻的敲门声，只见一个人既不道歉，又不请求原谅，径自趔趔趄趄地走进屋来，头上顶着一件沉重的东西。他把那东西放到桌子的中央，位置恰好是对称地处于那些坚果和苹果的中心，然后他说道：

“泰克尔顿先生向各位道喜，因为这个蛋糕他已经用不上了，也许你们愿意把它吃掉。”

说完他便走了。

你们该能想象得到，他们大伙儿不免有些惊讶，而费尔丁太太又是聪明过人的，她提醒大家说，这个蛋糕里一定下了毒药，于是讲了一则关于蛋糕的故事，说据她所知，有个蛋糕曾经把一个女神学院里的姑娘们毒得周身发青。可是她未能抵挡住大家的表决，结果这个蛋糕由梅欢天喜地、仪式十分隆重地切开了。

我想这个蛋糕还没有一个人吃上嘴，就又有人敲门了，出现的还是那个人，腋下夹着一个棕色的大纸包。

“泰克尔顿先生向各位道喜，他给孩子送来了几个玩具，都不是难看的呢。”

说完这句话，他又走了。

大家惊愕得瞠目结舌，即使有充分的时间，也无法说出话来，更何况他们一点儿时间也没有。因为那人几乎还没有关上门，又响起了敲门声，是泰克尔顿本人又走了进来。

“皮瑞宾格尔太太！”那个玩具商的手里拿着帽子说，“我很抱歉。比今天早上还要抱歉。我花时间把这件事想过了。约翰·皮瑞宾格尔！我这个人生性怪僻，可是跟你这样的人接近了以后，我不由得多少变得温柔一些了。凯莱布！这位小保姆昨天晚上无意中断断续续地给了我一些暗示，而我已经摸索出那个线索了。想到我自己竟然可能会毫不踌躇地使你和你的女儿受我的束缚，我感到惭愧极了。我又想到自己竟然把她看作一个白痴，我自己才是一个可怜的白痴哩！朋友们，我所有的朋友啊，今天晚上我的家非常冷清。我的炉边连一只蟋蟀都没有。我把它们全都吓跑了。请你们发个慈悲，让我参加这个快乐的宴会吧！”

五分钟以后，他便和在自己家里一样无拘无束了。你简直从来没有见到过那样的一个人。他这一生曾经是怎么搞的，竟然从来不知道自己能有那么多的快乐！要不然就是那些仙子对他作了些什么法，才使他变成这样的！

“约翰，今天晚上你不会把我送回家去的，是吧？”

可是他只差一点儿就要那么做了！

如今只缺一个生物来使这个宴会圆满了。可是一眨眼工夫，它来到了。它因为拼命奔跑，口渴难熬，硬要把头塞进一只窄小的水壶里去，真是白费劲。它曾经跟随那辆马车奔到路程的终点，因为它的主人不在而满肚子不高兴，反抗那个代理车夫到了惊人的地步。接着在马厩附近徘徊了一会儿，妄图煽动那匹老马采取反抗行动往回跑，可也是枉然，于是它就走进酒吧间，在火炉前躺了下来。可又突然坚信那个代理车夫是个骗子，必须弃绝他，便一下子站起来逃跑，就这样回到家里来了。

到了晚上，他们举行了一个舞会。我简略地提一提这场娱乐之后，原该撇下不谈的，可是我却有理由认为那是一个十分别致的、具有最不寻常的特点的舞会。整个舞会由一种奇特的方式组成，是这样的：

水手爱德华是一个善良、洒脱而又勇敢的人。他给大家讲各种奇闻怪事，关于鹦哥、矿山、墨西哥人、金粉，等等。突然间一个念头闪进他的脑袋，他从座位上跳起来，提出要跳舞，说正好有蓓莎的竖琴，她又是个少有的好琴手。可是小不点儿说她跳舞的时代已经过去了，我认为那是因为运货夫正在吸一袋烟，而她所最喜欢的是坐在他身旁——在她要装假的时候，她可确实是一个狡猾的装模作样的小家伙呀！费尔丁太太当然只好说她跳舞的时代也过去了。接下来一个个都这么说，只有梅不在此例，梅是准备跳舞的。

于是梅和爱德华站起身来，在大家热烈的掌声中，只有他们一对起舞了，而蓓莎也奏起了她的最动人的调子。

好哇！如果你相信我的话，他们跳了还不到五分钟，运货夫蓦地抛下烟斗，搂着小不点儿的腰，冲到屋子当中，开始和她以极为优美的舞姿跳起来了。泰克尔顿见了立即飞步来到费尔丁太太跟前，搂住她的腰，也照样跳起舞来。老小不点儿见了猛地站起身来，欢蹦乱跳的，一下子便带着老小不点儿太太插进那场舞蹈中间去，而且成了最前面的一组舞伴。凯莱布见了，立即抓住蒂蕾·施罗博埃的双手，一下子冲上舞场；而施罗博埃小姐则坚信所谓跳舞的唯一原则就是在其他一对对的舞伴当中热火朝天地钻过来又钻过去，还和他们冲撞许许多多次。

听啊！那只蟋蟀怎样啾啾、啾啾地参加了那支乐曲；那只水壶也怎样嘶嘶、嘶嘶地欢唱着哪！

可是怎么回事呀！我正愉快地听着，并且向小不点儿转过脸去，对那个我所喜爱的小人儿看上最后一眼，这时候，她和其他一切，刹那间全都消失在空中，只剩下孤零零的我了！有一只蟋蟀在炉边唱着，地上躺着一个破损的儿童玩具，除此以外，其他一切都无影无踪了。

CHIRP THE THIRD

The Dutch clock in the corner struck Ten when the Carrier sat down by his freside. So troubled and grief-worn that he seemed to scare the Cuckoo, who, having cut his ten melodious announcements as short as possible, plunged back into the Moorish Palace again, and clapped his little door behind him, as if the unwonted spectacle were too much for his feelings.

If the little Hay-maker had been armed with the sharpest of scythes, and had cut at every stroke into the Carrier's heart, he never could have gashed and wounded it as Dot had done.

It was a heart so full of love for her；so bound up and held together by innumerable threads of winning remembrance, spun from the daily working of her many qualities of endearment；it was a heart in which she had enshrined herself so gently and so closely；a heart so single and so earnest in its Truth, so strong in right, so weak in wrong，—that it could cherish neither passion nor revenge at frst, and had only room to hold the broken image of its Idol.

But, slowly, slowly, as the Carrier sat brooding on his hearth, now cold and dark, other and fiercer thoughts began to rise within him, as an angry wind comes rising in the night. The Stranger was beneath his outraged roof.Three steps would take him to his chamber door.One blow would beat it in.“You might do murder before you know it，”Tackleton had said.How could it be murder, if he gave the villain time to grapple with him hand to hand?He was the younger man.

It was an ill-timed thought, bad for the dark mood of his mind. It was an angry thought, goading him to some avenging act, that should change the cheerful house into a haunted place which lonely travellers would dread to pass by night；and where the timid would see shadows struggling in the ruined windows when the moon was dim, and hear wild noises in the stormy weather.

He was the younger man！Yes, yes；some lover who had won the heart that he had never touched. Some lover of her early choice, of whom she had thought and dreamed, for whom she had pined and pined, when he had fancied her so happy by his side.Oh, agony to think of it！

She had been above-stairs with the Baby；getting it to bed. As he sat brooding on the hearth, she came close beside him, without his knowledge—in the turning of the rack of his great misery, he lost all other sounds—and put her little stool at his feet.He only knew it when he felt her hand upon his own, and saw her looking up into his face.

With wonder?No. It was his frst impression, and he was fain&nbsp；to look at her again, to set it right.No, not with wonder.With an eager and inquiring look；but not with wonder.At frst it was alarmed and serious；then, it changed into a strange, wild, dreadful smile of recognition of his thoughts；then, there was nothing but her clasped hands on her brow, and her bent head, and falling hair.

Though the power of Omnipotence had been his to wield at that moment, he had too much of its diviner property of Mercy in his breast, to have turned one feather's weight of it against her. But he could not bear to see her crouching down upon the little seat where he had often looked on her, with love and pride, so innocent and gay；and, when she rose and left him, sobbing as she went, he felt it a relief to have the vacant place beside him rather than her so long-cherished presence.This in itself was anguish keener than all, reminding him how desolate he was become, and how the great bond of his life was rent asunder.

The more he felt this, and the more he knew he could have better borne to see her lying prematurely dead before him with her little child upon her breast, the higher and the stronger rose his wrath against his enemy. He looked about him for a weapon.

There was a gun hanging on the wall. He took it down, and moved a pace or two towards the door of the perfdious Stranger's room.He knew the gun was loaded.Some shadowy idea that it was just to shoot this man like a wild beast seized him, and dilated in his mind until it grew into a monstrous demon in complete possession of him, casting out all milder thoughts, and setting up its undividedempire.

That phrase is wrong. Not casting out his milder thoughts, but artfully transforming them.Changing them into scourges to drive him on.Turning water into blood, love into hate, gentleness into blind ferocity.Her image, sorrowing, humbled, but still pleading to his tenderness and mercy with resistless power, never left his mind；but, staying there, it urged him to the door；raised the weapon to his shoulder；ftted and nerved his fngers to the trigger；and cried“Kill him！In his bed！”

He reversed the gun to beat the stock upon the door；he already held it lifted in the air；some indistinct design was in his thoughts of calling out to him to fy, for God's sake, by the window—

When suddenly, the struggling fire illuminated the whole chimney with a glow of light；and the Cricket on the Hearth began to Chirp！

No sound he could have heard, no human voice, not even hers, could so have moved and softened him. The artless words in which she had told him of her love for this same Cricket were once more freshly spoken；her trembling, earnest manner at the moment was again before him；her pleasant voice—oh, what a voice it was for making household music at the freside of an honest man！—thrilled through and through his better nature, and awoke it into life and action.

He recoiled from the door, like a man walking in his sleep, awakened from a frightful dream；and put the gun aside. Clasping&nbsp；his hands before his face, he then sat down again beside the fre, and found relief in tears.

The Cricket on the Hearth came out into the room, and stood in Fairy shape before him.

“‘I love it，'”said the Fairy Voice, repeating what he well remembered，“‘for the many times I have heard it, and the many thoughts its harmless music has given me.'”

“She said so！”cried the Carrier.“True！”

“‘This has been a happy home, John！and I love the Cricket for its sake！'”

“It has been, Heaven knows，”returned the Carrier.“She made it happy, always，—until now.”

“So gracefully sweet-tempered；so domestic, joyful, busy, and light-hearted！”said the Voice.

“Otherwise I never could have loved her as I did，”returned the Carrier.

The Voice, correcting him, said“do.”

The Carrier repeated“as I did.”But not firmly. His faltering tongue resisted his control, and would speak in its own way for itself and him.

The Figure, in an attitude of invocation, raised its hand and said：

“Upon your own hearth——”

“The hearth she has blighted，”interposed the Carrier.

“The hearth she has—how often！—blessed and brightened，”said the Cricket；“the hearth which, but for her, were only a fewstones and bricks and rusty bars, but which has been, through her, the Altar of your Home；on which you have nightly sacrifced some petty passion, selfshness, or care, and offered up the homage of a tranquil mind, a trusting nature, and an overfowing heart；so that the smoke from this poor chimney has gone upward with a better fragrance than the richest incense that is burnt before the richest shrines in all the gaudy temples of this world！—Upon your own hearth；in its quiet sanctuary；surrounded by its gentle infuences and associations；hear her！Hear me！Hear everything that speaks the language of your hearth and home！”

“And pleads for her?”inquired the Carrier.

“All things that speak the language of your hearth and home must plead for her！”returned the Cricket.“For they speak the truth.”

And while the Carrier, with his head upon his hands, continued to sit meditating in his chair, the Presence stood beside him, suggesting his refections by its power, and presenting them before him, as in a glass or picture. It was not a solitary Presence.From the hearth-stone, from the chimney, from the clock, the pipe, the kettle, and the cradle；from the floor, the walls, the ceiling, and the stairs；from the cart without, and the cupboard within, and the household implements；from everything and every place with which she had ever been familiar, and with which she had ever entwined one recollection of herself in her unhappy husband's mind，—Fairies came trooping forth.Not to stand beside him as the Cricket did, but to busy and bestir themselves.To do all honour to her image.To&nbsp；pull him by the skirts, and point to it when it appeared.To cluster round it, and embrace it, and strew fowers for it to tread on.To try to crown its fair head with their tiny hands.To show that they were fond of it, and loved it；and that there was not one ugly, wicked, or accusatory creature to claim knowledge of it—none but their playful and approving selves.

His thoughts were constant to her image. It was always there.

She sat plying her needle, before the fire, and singing to herself. Such a blithe, thriving, steady little Dot！The Fairy fgures turned upon him all at once, by one consent, with one prodigious concentrated stare, and seemed to say，“Is this the light wife you are mourning for?”

There were sounds of gaiety outside, musical instruments, and noisy tongues, and laughter. A crowd of young merry-makers came pouring in, among whom were May Fielding and a score of pretty girls.Dot was the fairest of them all；as young as any of them too.They came to summon her to join their party.It was a dance.If ever little foot were made for dancing, hers was, surely.But she laughed, and shook her head, and pointed to her cookery on the fre, and her table ready spread；with an exulting defance that rendered her more charming than she was before.And so she merrily dismissed them, nodding to her would-be partners, one by one, as they passed out, with a comical indifference, enough to make them go and drown themselves immediately if they were her admirers—and they must have been so, more or less；they couldn't help it.And yet indifferencewas not her character.Oh no！For presently there came a certain Carrier to the door；and, bless her, what a welcome she bestowed upon him！

Again the staring figures turned upon him all at once, and seemed to say，“Is this the wife who has forsaken you?”

A shadow fell upon the mirror or the picture：call it what you will. A great shadow of the Stranger, as he first stood underneath their roof；covering its surface, and blotting out all other objects.But, the nimble Fairies worked like bees to clear it off again.And Dot again was there.Still bright and beautiful.

Rocking her little Baby in its cradle, singing to it softly, and resting her head upon a shoulder which had its counterpart in the musing fgure by which the Fairy Cricket stood.

The night—I mean the real night：not going by Fairy clocks—was wearing now；and, in this stage of the Carrier's thoughts, the moon burst out, and shone brightly in the sky. Perhaps some calm and quiet light had risen also in his mind；and he could think more soberly of what had happened.

Although the shadow of the Stranger fell at intervals upon the glass—always distinct, and big, and thoroughly defined—it never fell so darkly as at frst. Whenever it appeared, the Fairies uttered a general cry of consternation, and plied their little arms and legs with inconceivable activity to rub it out.And whenever they got at Dot again, and showed her to him once more, bright and beautiful, they cheered in the most inspiring manner.

They never showed her otherwise than beautiful and bright, for they were Household Spirits to whom falsehood is an annihilation；and being so, what Dot was there for them, but the one active, beaming, pleasant little creature who had been the light and sun of the Carrier's Home?

The Fairies were prodigiously excited when they showed her, with the Baby, gossipping among a knot of sage old matrons, and affecting to be wondrous old and matronly herself, and leaning in a staid demure old way upon her husband's arm, attempting—she！such a bud of a little woman—to convey the idea of having abjured the vanities of the world in general, and of being the sort of person to whom it was no novelty at all to be a mother；yet, in the same breath, they showed her laughing at the Carrier for being awkward, and pulling up his shirt collar to make him smart, and mincing merrily about that very room to teach him how to dance！

They turned, and stared immensely at him when they showed her with the Blind Girl；for, though she carried cheerfulness and animation with her wheresoever she went, she bore those infuences into Caleb Plummer's home, heaped up and running over. The Blind Girl's love for her, and trust in her, and gratitude to her；her own good busy way of setting Bertha's thanks aside；her dexterous little arts for flling up each moment of the visit in doing something useful to the house, and really working hard while feigning to make holiday；her bountiful provision of those standing delicacies, the Veal and Ham Pie and the bottles of Beer；her radiant little face arrivingat the door, and taking leave；the wonderful expression in her whole self, from her neat foot to the crown of her head, of being a part of the establishment—a something necessary to it, which it couldn't be without，—all this the Fairies revelled in, and loved her for.And once again they looked upon him all at once, appealingly, and seemed to say, while some among them nestled in her dress and fondled her，“Is this the wife who has betrayed your confdence?”

More than once, or twice, or thrice, in the long thoughtful night, they showed her to him sitting on her favourite seat, with her bent head, her hands clasped on her brow, her falling hair. As he had seen her last.And when they found her thus, they neither turned nor looked upon him, but gathered close round her, and comforted and kissed her, and pressed on one another, to show sympathy and kindness to her, and forgot him altogether.

Thus the night passed. The moon went down；the stars grew pale；the cold day broke；the sun rose.The Carrier still sat, musing, in the chimney-corner.He had sat there, with his head upon his hands, all night.All night the faithful Cricket had been Chirp, Chirp, Chirping on the Hearth.All night he had listened to its voice.All night the Household Fairies had been busy with him.All night she had been amiable and blameless in the glass, except when that one shadow fell upon it.

He rose up when it was broad day, and washed and dressed himself. He couldn't go about his customary cheerful avocations—he wanted spirit for them—but it mattered the less that it was&nbsp；Tackleton's wedding-day, and he had arranged to make his rounds by proxy.He had thought to have gone merrily to church with Dot.But such plans were at an end.It was their own wedding-day too.Ah！how little he had looked for such a close to such a year！

The Carrier expected that Tackleton would pay him an early visit；and he was right. He had not walked to and fro before his own door many minutes, when he saw the toy merchant coming in his chaise along the road.As the chaise drew nearer, he perceived that Tackleton was dressed out sprucely for his marriage, and that he had decorated his horse's head with fowers and favours.

The horse looked much more like a bridegroom than Tackleton, whose half-closed eye was more disagreeably expressive than ever. But the Carrier took little heed of this.His thoughts had other occupation.

“John Peerybingle！”said Tackleton with an air of condolence.“My good fellow, how do you fnd yourself this morning?”

“I have had but a poor night, Master Tackleton，”returned the Carrier, shaking his head：“for I have been a good deal disturbed in my mind. But it's over now！Can you spare me half an hour or so, for some private talk?”

“I came on purpose，”returned Tackleton, alighting.“Never mind the horse. He'll stand quiet enough, with the reins over this post, if you'll give him a mouthful of hay.”

The Carrier having brought it from his stable and set it before him, they turned into the house.

“You are not married before noon，”he said，“I think?”

“No，”answered Tackleton.“Plenty of time. Plenty of time.”

When they entered the kitchen, Tilly Slowboy was rapping at the Stranger's door；which was only removed from it by a few steps. One of her very red eyes（for Tilly had been crying all night long, because her mistress cried）was at the keyhole；and she was knocking very loud, and seemed frightened.

“If you please I can't make nobody hear，”said Tilly, looking round.“I hope nobody an't gone and been and died if you please！”

This philanthropic wish Miss Slowboy emphasized with various new raps and kicks at the door, which led to no result whatever.

“Shall I go?”said Tackleton.“It's curious.”

The Carrier, who had turned his face from the door, signed him to go if he would.

So Tackleton went to Tilly Slowboy's relief；and he too kicked and knocked；and he too failed to get the least reply. But he thought of trying the handle of the door；and, as it opened easily, he peeped in, looked in, went in, and soon came running out again.

“John Peerybingle，”said Tackleton in his ear，“I hope there has been nothing—nothing rash in the night?”

The Carrier turned upon him quickly.

“Because he's gone！”said Tackleton；“and the window's open. I don't see any marks—to be sure, it's almost on a level with the garden：but I was afraid there might have been some—some scuffe.Eh?”

He nearly shut up the expressive eye altogether；he looked at him so hard. And he gave his eye, and his face, and his whole person, a sharp twist.As if he would have screwed the truth out of him.

“Make yourself easy，”said the Carrier.“He went into that room last night, without harm in word or deed from me, and no one has entered it since. He is away of his own free-will.I'd go out gladly at that door, and beg my bread from house to house, for life, if I could so change the past that he had never come.But he has come and gone.And I have done with him！”

“Oh！—Well, I think he has got off pretty easy，”said Tackleton, taking a chair.

The sneer was lost upon the Carrier, who sat down too, and shaded his face with his hand, for some little time, before proceeding.

“You showed me last night，”he said at length，“my wife—my wife that I love—secretly—”

“And tenderly，”insinuated Tackleton.

“—Conniving at that man's disguise, and giving him opportunities of meeting her alone. I think there's no sight I wouldn't have rather seen than that.I think there's no man in the world I wouldn't have rather had to show it me.”

“I confess to having had my suspicions always，”said Tackleton.“And that has made me objectionable here, I know.”

“But, as you did show it me，”pursued the Carrier, not minding him；“and as you saw her, my wife, my wife that I love—”his voice, and eye, and hand grew steadier and firmer as he repeated thesewords：evidently in pursuance of a steadfast purpose—“as you saw her at this disadvantage, it is right and just that you should also see with my eyes, and look into my breast, and know what my mind is upon the subject. For it's settled，”said the Carrier, regarding him attentively.“And nothing can shake it now.”

Tackleton muttered a few general words of assent about its being necessary to vindicate something or other；but he was overawed by the manner of his companion. Plain and unpolished as it was, it had a something dignifed and noble in it, which nothing but the soul of generous honour dwelling in the man could have imparted.

“I am a plain, rough man，”pursued the Carrier“with very little to recommend me. I am not a clever man, as you very well know.I am not a young man.I loved my little Dot, because I had seen her grow up, from a child, in her father's house；because I knew how precious she was；because she had been my life for years and years.There's many men I can't compare with, who never could have loved my little Dot like me, I think！”

He paused, and softly beat the ground a short time with his foot, before resuming：

“I often thought that though I wasn't good enough for her, I should make her a kind husband, and perhaps know her value better than another；and in this way I reconciled it to myself, and came to think it might be possible that we should be married. And, in the end, it came about, and we were married！”

“Hah！”said Tackleton with a signifcant shake of his head.

“I had studied myself；I had had experience of myself；I knew how much I loved her, and how happy I should be，”pursued the Carrier.“But I had not—I feel it now—suffciently considered her.”

“To be sure，”said Tackleton.“Giddiness, frivolity, fickleness, love of admiration！Not considered！All left out of sight！Hah！”

“You had best not interrupt me，”said the Carrier with some sternness，“till you understand me；and you're wide of doing so. If, yesterday, I'd have struck that man down at a blow, who dared to breathe a word against her, today I'd set my foot upon his face, if he was my brother！”

The toy merchant gazed at him in astonishment. He went on in a softer tone：

“Did I consider，”said the Carrier，“that I took her—at her age, and with her beauty—from her young companions, and the many scenes of which she was the ornament；in which she was the brightest little star that ever shone, to shut her up from day to day in my dull house, and keep my tedious company?Did I consider how little suited I was to her sprightly humour, and how wearisome a plodding man like me must be to one of her quick spirit?Did I consider that it was no merit in me, or claim in me, that I loved her, when everybody must who knew her?Never. I took advantage of her hopeful nature and her cheerful disposition；and I married her.I wish I never had！For her sake；not for mine！”

The toy merchant gazed at him without winking. Even the half-shut eye was open now.

“Heaven bless her！”said the Carrier，“for the cheerful constancy with which she has tried to keep the knowledge of this from me！And Heaven help me, that, in my slow mind, I have not found it out before！Poor child！Poor Dot！I not to fnd it out, who have seen her eyes fll with tears when such a marriage as our own was spoken of！I, who have seen the secret trembling on her lips a hundred times, and never suspected it, till last night！Poor girl！That I could ever hope she would be fond of me！That I could ever believe she was！”

“She made a show of it，”said Tackleton.“She made such a show of it, that, to tell you the truth, it was the origin of my misgivings.”

And here he asserted the superiority of May Fielding, who certainly made no sort of show of being fond of him.

“She has tried，”said the poor Carrier with greater emotion than he had exhibited yet；“I only now begin to know how hard she has tried, to be my dutiful and zealous wife. How good she has been；how much she has done；how brave and strong a heart she has；let the happiness I have known under this roof bear witness！It will be some help and comfort to me when I am here alone.”

“Here alone?”said Tackleton.“Oh！Then you do mean to take some notice of this?”

“I mean，”returned the Carrier，“to do her the greatest kindness, and make her the best reparation, in my power. I can release her from the daily pain of an unequal marriage, and the struggle to conceal it.She shall be as free as I can render her.”

“Make her reparation！”exclaimed Tackleton, twisting and turning his great ears with his hands.“There must be something wrong here. You didn't say that, of course.”

The Carrier set his grip upon the collar of the toy merchant, and shook him like a reed.

“Listen to me！”he said.“And take care that you hear me right. Listen to me.Do I speak plainly?”

“Very plainly indeed，”answered Tackleton.

“As if I meant it?”

“Very much as if you meant it.”

“I sat upon that hearth, last night, all night，”exclaimed the Carrier.“On the spot where she has often sat beside me, with her sweet face looking into mine. I called up her whole life day by day.I had her dear self, in its every passage, in review before me.And, upon my soul, she is innocent, if there is One to judge the innocent and guilty！”

Staunch Cricket on the Hearth！Loyal Household Fairies！

“Passion and distrust have left me！”said the Carrier；“and nothing but my grief remains. In an unhappy moment some old lover, better suited to her tastes and years than I, forsaken, perhaps, for me, against her will, returned.In an unhappy moment, taken by surprise, and wanting time to think of what she did, she made herself a party to his treachery by concealing it.Last night she saw him, in the interview we witnessed.It was wrong.But, otherwise than this, she is innocent, if there is truth on earth！”

“If that is your opinion—”Tackleton began.

“So, let her go！”pursued the Carrier.“Go, with my blessing for the many happy hours she has given me, and my forgiveness for any pang she has caused me. Let her go, and have the peace of mind I wish her！She'll never hate me.She'll learn to like me better when I'm not a drag upon her, and she wears the chain I have riveted more lightly.This is the day on which I took her, with so little thought for her enjoyment, from her home.Today she shall return to it, and I will trouble her no more.Her father and mother will be here today—we had made a little plan for keeping it together—and they shall take her home.I can trust her there, or anywhere.She leaves me without blame, and she will live so I am sure.If I should die—I may perhaps while she is still young；I have lost some courage in a few hours—she'll fnd that I remembered her, and loved her to the last！This is the end of what you showed me.Now, it's over！”

“Oh no, John, not over！Do not say it's over yet！Not quite yet. I have heard your noble words.I could not steal away, pretending to be ignorant of what has affected me with such deep gratitude.Do not say it's over till the clock has struck again！”

She had entered shortly after Tackleton, and had remained there. She never looked at Tackleton, but fxed her eyes upon her husband.But she kept away from him, setting as wide a space as possible between them；and, though she spoke with most impassioned earnestness, she went no nearer to him even then.How different in this from her old self！

“No hand can make the clock which will strike again for me the hours that are gone，”replied the Carrier with a faint smile.“But let it be so, if you will, my dear. It will strike soon.It's of little matter what we say.I'd try to please you in a harder case than that.”

“Well！”muttered Tackleton.“I must be off, for, when the clock strikes again, it'll be necessary for me to be upon my way to church. Good morning, John Peerybingle.I'm sorry to be deprived of the pleasure of your company.Sorry for the loss, and the occasion of it too！”

“I have spoken plainly?”said the Carrier, accompanying him to the door.

“Oh, quite！”

“And you'll remember what I have said?”

“Why, if you compel me to make the observation，”said Tackleton, previously taking the precaution of getting into his chaise，“I must say that it was so very unexpected, that I'm far from being likely to forget it.”

“The better for us both，”returned the Carrier.“Good-bye. I give you joy！”

“I wish I could give it to you，”said Tackleton.“As I can't, thankee. Between ourselves（as I told you before, eh?）I don't much think I shall have the less joy in my married life because May hasn't been too offcious about me, and too demonstrative.Good-bye！Take care of yourself.”

The Carrier stood looking after him until he was smaller in thedistance than his horse's fowers and favours near at hand；and then, with a deep sigh, went strolling like a restless, broken man, among some neighbouring elms；unwilling to return until the clock was on the eve of striking.

His little wife, being left alone, sobbed piteously；but often dried her eyes and checked herself, to say how good he was, how excellent he was！and once or twice she laughed；so heartily, triumphantly, and incoherently（still crying all the time），that Tilly was quite horrifed.

“Ow, if you please, don't！”said Tilly.“It's enough to dead and bury the Baby, so it is if you please.”

“Will you bring him sometimes to see his father, Tilly，”inquired her mistress, drying her eyes，—“when I can't live here, and have gone to my old home?”

“Ow, if you please, don't！”cried Tilly, throwing back her head, and bursting out into a howl—she looked at the moment uncommonly like Boxer.“Ow, if you please, don't！Ow, what has everybody gone and been and done with everybody, making everybody else so wretched?Ow-w-w-w！”

The soft-hearted Slowboy tailed off at this juncture into such a deplorable howl, the more tremendous from its long suppression, that she must infallibly have awakened the Baby, and frightened him into something serious（probably convulsions），if her eyes had not encountered Caleb Plummer leading in his daughter. This spectacle restoring her to a sense of the proprieties, she stood for some few moments silent, with her mouth wide open；and then, posting off to&nbsp；the bed on which the Baby lay asleep, danced in a weird, St.Vitus manner on the foor, and at the same time rummaged with her face and head among the bedclothes, apparently deriving much relief from those extraordinary operations.

“Mary！”said Bertha.“Not at the marriage！”

“I told her you would not be there, mum，”whispered Caleb.“I heard as much last night. But bless you，”said the little man, taking her tenderly by both hands，“I don't care for what they say.I don't believe them.There an't much of me, but that little should be torn to pieces sooner than I'd trust a word against you！”

He put his arms about her neck and hugged her, as a child might have hugged one of his own dolls.

“Bertha couldn't stay at home this morning，”said Caleb.“She was afraid, I know, to hear the bells ring, and couldn't trust herself to be so near them on their wedding-day. So we started in good time, and came here.I have been thinking of what I have done，”said Caleb after a moment's pause；“I have been blaming myself till I hardly knew what to do, or where to turn, for the distress of mind I have caused her；and I've come to the conclusion that I'd better, if you’ll stay with me, mum, the while, tell her the truth.You’ll stay with me the while?”he inquired, trembling from head to foot.“I don’t know what effect it may have upon her；I don’t know what she’ll think of me；I don’t know that she’ll ever care for her poor father afterwards.But it’s best for her that she should be undeceived, and I must bear the consequences as I deserve！”

“Mary，”said Bertha，“where is your hand?Ah！Here it is；here it is！”pressing it to her lips with a smile, and drawing it through her arm.“I heard them speaking softly among themselves last night of some blame against you. They were wrong.”

The Carrier's wife was silent. Caleb answered for her.

“They were wrong，”he said.

“I knew it！”cried Bertha, proudly.“I told them so. I scorned to hear a word！Blame her with justice！”she pressed the hand between her own, and the soft cheek against her face.“No, I am not so blind as that.”

Her father went on one side of her, while Dot remained upon the other, holding her hand.

“I know you all，”said Bertha，“better than you think. But none so well as her.Not even you, father.There is nothing half so real and so true about me as she is.If I could be restored to sight this instant, and not a word were spoken, I could choose her from a crowd！My sister！”

“Bertha, my dear！”said Caleb.“I have something on my mind I want to tell you while we three are alone. Hear me kindly！I have a confession to make to you, my darling！”

“A confession, father?”

“I have wandered from the truth, and lost myself, my child，”said Caleb with a pitiable expression in his bewildered face.“I have wandered from the truth, intending to be kind to you；and have been cruel.”

She turned her wonder-stricken face towards him, and repeated“Cruel！”

“He accuses himself too strongly, Bertha，”said Dot.“You'll say so presently. You'll be the frst to tell him so.”

“He cruel to me！”cried Bertha with a smile of incredulity.

“Not meaning it, my child，”said Caleb.“But I have been：though I never suspected it till yesterday. My dear blind daughter, hear me and forgive me.The world you live in, heart of mine, doesn't exist as I have represented it.The eyes you have trusted in have been false to you.”

She turned her wonder-stricken face towards him still；but drew back, and clung closer to her friend.

“Your road in life was rough, my poor one，”said Caleb，“and I meant to smooth it for you. I have altered objects, changed the characters of people, invented many things that never have been, to make you happier.I have had concealments from you, put deceptions on you, God forgive me！and surrounded you with fancies.”

“But living people are not fancies?”she said hurriedly, and turning very pale, and still retiring from him.“You can't change them.”

“I have done so, Bertha，”pleaded Caleb.“There is one person that you know, my dove—”

“Oh, father！why do you say, I know?”she answered in a term of keen reproach.“What and whom do I know?I who have no leader！I so miserably blind！”

In the anguish of her heart, she stretched out her hands, as if she were groping her way；then spread them, in a manner most forlorn and sad, upon her face.

“The marriage that takes place today，”said Caleb，“is with a stern, sordid, grinding man. A hard master to you and me, my dear, for many years.Ugly in his looks, and in his nature.Cold and callous always.Unlike what I have painted him to you in everything, my child.In everything.”

“Oh, why，”cried the Blind Girl, tortured, as it seemed, almost beyond endurance，“why did you ever do this?Why did you ever fll my heart so full, and then come in like Death, and tear away the objects of my love?O Heaven, how blind I am！How helpless and alone！”

Her afficted father hung his head, and offered no reply but in his penitence and sorrow.

She had been but a short time in this passion of regret when the Cricket on the Hearth, unheard by all but her, began to chirp. Not merrily, but in a low, faint, sorrowing way.It was so mournful, that her tears began to fow；and, when the Presence which had been beside the Carrier all night, appeared behind her, pointing to her father, they fell down like rain.

She heard the Cricket-voice more plainly soon, and was conscious, through her blindness, of the Presence hovering about her father.

“Mary，”said the Blind Girl，“tell me what my home is. What it&nbsp；truly is.”

“It is a poor place, Bertha；very poor and bare indeed. The house will scarcely keep out wind and rain another winter.It is as roughly shielded from the weather, Bertha，”Dot continued in a low, clear voice，“as your poor father in his sackcloth coat.”

The Blind Girl, greatly agitated, rose, and led the Carrier's little wife aside.

“Those presents that I took such care of；that came almost at my wish, and were so dearly welcome to me，”she said, trembling；“where did they come from?Did you send them?”

“No.”

“Who, then?”

Dot saw she knew already, and was silent. The Blind Girl spread her hands before her face again.But in quite another manner now.

“Dear Mary, a moment. One moment.More this way.Speak softly to me.You are true I know.You'd not deceive me now；would you?”

“No, Bertha, indeed！”

“No, I am sure you would not. You have too much pity for me.Mary, look across the room to where we were just now—to where my father is—my father, so compassionate and loving to me—and tell me what you see.”

“I see，”said Dot, who understood her well，“an old man sitting in a chair, and leaning sorrowfully on the back, with his face resting on his hand. As if his child should comfort him, Bertha.”

“Yes, yes. She will.Go on.”

“He is an old man, worn with care and work. He is a spare, dejected, thoughtful, grey-haired man.I see him now, despondent and bowed down, and striving against nothing.But, Bertha, I have seen him many times before, and striving hard in many ways, for one great sacred object.And I honour his grey head, and bless him！”

The Blind Girl broke away from her；and, throwing herself upon her knees before him, took the grey head to her breast.

“It is my sight restored. It is my sight！”she cried.“I have been blind, and now my eyes are open.I never knew him！To think I might have died, and never truly seen the father who has been so loving to me！”

There were no words for Caleb's emotion.

“There is not a gallant fgure on this earth，”exclaimed the Blind Girl, holding him in her embrace，“that I would love so dearly, and would cherish so devotedly, as this！The greyer, and more worn, the dearer, father！Never let them say I am blind again. There's not a furrow in his face, there's not a hair upon his head, that shall be forgotten in my prayers and thanks to Heaven！”

Caleb managed to articulate，“My Bertha！”

“And in my blindness I believed him，”said the girl, caressing him with tears of exquisite affection，“to be so different. And having him beside me day by day, so mindful of me always, never dreamed of this！”

“The fresh smart father in the blue coat, Bertha，”said poor&nbsp；Caleb.“He's gone！”

“Nothing is gone，”she answered.“Dearest father, no！Everything is here—in you. The father that I loved so well；the father that I never loved enough, and never knew；the benefactor whom I frst began to reverence and love, because he had such sympathy for me，—all are here in you.Nothing is dead to me.The soul of all that was most dear to me is here—here, with the worn face, and the grey head.And I am NOT blind, father, any longer！”

Dot's whole attention had been concentrated, during this discourse, upon the father and daughter；but looking, now, towards the little Hay-maker in the Moorish meadow, she saw that the clock was within a few minutes of striking, and fell, immediately, into a nervous and excited state.

“Father！”said Bertha, hesitating.“Mary！”

“Yes, my dear，”returned Caleb.“Here she is.”

“There is no change in her. You never told me anything of her that was not true?”

“I should have done it, my dear, I'm afraid，”returned Caleb，“if I could have made her better than she was. But I must have changed her for the worse, if I had changed her at all.Nothing could improve her, Bertha.”

Confident as the Blind Girl had been when she asked the question, her delight and pride in the reply, and her renewed embrace of Dot, were charming to behold.

“More changes than you think for may happen, though, mydear，”said Dot.“Changes for the better, I mean；changes for great joy to some of us. You mustn't let them startle you too much, if any such should ever happen, and affect you.Are those wheels upon the road?You've a quick ear, Bertha.Are they wheels?”

“Yes. Coming very fast.”

“I—I—I know you have a quick ear，”said Dot, placing her hand upon her heart, and evidently talking on as fast as she could, to hide its palpitating state，“because I have noticed it often, and because you were so quick to fnd out that strange step last night. Though why you should have said, as I very well recollect you did say, Bertha，‘Whose step is that?'and why you should have taken any greater observation of it than of any other step, I don't know.Though, as I said just now, there are great changes in the world：great changes：and we can't do better than prepare ourselves to be surprised at hardly anything.”

Caleb wondered what this meant；perceiving that she spoke to him, no less than to his daughter. He saw her, with astonishment, so futtered and distressed that she could scarcely breathe；and holding to a chair, to save herself from falling.

“They are wheels indeed！”she panted.“Coming nearer！Nearer！Very close！And now you hear them stopping at the garden-gate！And now you hear a step outside the door—the same step, Bertha, is it not?—and now—！”

She uttered a wild cry of uncontrollable delight；and running up to Caleb, put her hands upon his eyes, as a young man rushed into the room, and, finging away his hat into the air, came sweeping&nbsp；down upon them.

“Is it over?”cried Dot.

“Yes！”

“Happily over?”

“Yes！”

“Do you recollect the voice, dear Caleb?Did you ever hear the like of it before?”cried Dot.

“If my boy in the Golden South Americas was alive—！”said Caleb, trembling.

“He is alive！”shrieked Dot, removing her hands from his eyes, and clapping them in ecstasy.“Look at him！See where he stands before you, healthy and strong！Your own dear son. Your own dear living, loving brother, Bertha！”

All honour to the little creature for her transports！All honour to her tears and laughter, when the three were locked in one another's arms！All honour to the heartiness with which she met the sunburnt sailor-fellow, with his dark streaming hair, half-way, and never turned her rosy little mouth aside, but suffered him to kiss it freely, and to press her to his bounding heart！

And honour to the Cuckoo too—why not?—for bursting out of the trap-door in the Moorish Palace like a housebreaker, and hiccoughing twelve times on the assembled company, as if he had got drunk for joy！

The Carrier, entering, started back. And well he might, to fnd himself in such good company.

“Look, John！”said Caleb, exultingly，“look here！My own boy from the Golden South Americas！My own son！Him that you ftted out, and sent away yourself！Him that you were always such a friend to！”

The Carrier advanced to seize him by the hand；but, recoiling, as some feature in his face awakened a remembrance of the Deaf Man in the Cart, said：

“Edward！Was it you?”

“Now tell him all！”cried Dot.“Tell him all, Edward；and don't spare me, for nothing shall make me spare myself in his eyes, ever again.”

“I was the man，”said Edward.

“And could you steal, disguised, into the house of your old friend?”rejoined the Carrier.“There was a frank boy once—how many years is it, Caleb, since we heard that he was dead, and had it proved, we thought?—who never would have done that.”

“There was a generous friend of mine once；more a father to me than a friend，”said Edward；“who never would have judged me, or any other man, unheard. You were he.So I am certain you will hear me now.”

The Carrier, with a troubled glance at Dot, who still kept far away from him, replied，“Well！that's but fair. I will.”

“You must know that when I left here a boy，”said Edward，“I was in love, and my love was returned. She was a very young girl, who perhaps（you may tell me）didn't know her own mind.But I&nbsp；knew mine, and I had a passion for her.”

“You had！”exclaimed the Carrier.“You！”

“Indeed I had，”returned the other.“And she returned it. I have ever since believed she did, and now I am sure she did.”

“Heaven help me！”said the Carrier.“This is worse than all.”

“Constant to her，”said Edward，“and returning, full of hope, after many hardships and perils, to redeem my part of our old contract, I heard, twenty miles away, that she was false to me；that she had forgotten me；and had bestowed herself upon another and a richer man. I had no mind to reproach her；but I wished to see her, and to prove beyond dispute that this was true.I hoped she might have been forced into it against her own desire and recollection.It would be small comfort, but it would be some, I thought, and on I came.That I might have the truth, the real truth, observing freely for myself, and judging for myself, without obstruction on the one hand, or presenting my own influence（if I had any）before her, on the other, I dressed myself unlike myself—you know how；and waited on the road—you know where.You had no suspicion of me；neither had—had she，”pointing to Dot，“until I whispered in her ear at that freside, and she so nearly betrayed me.”

“But when she knew that Edward was alive, and had come back，”sobbed Dot, now speaking for herself, as she had burned to do, all through this narrative；“and when she knew his purpose, she advised him by all means to keep his secret close；for his old friend John Peerybingle was much too open in his nature, and tooclumsy in all artifice—being a clumsy man in general，”said Dot, half laughing and half crying—“to keep it for him. And when she—that's me, John，”sobbed the little woman—“told him all, and how his sweetheart had believed him to be dead；and how she had at last been over-persuaded by her mother into a marriage which the silly, dear old thing called advantageous；and when she—that's me again, John—told him they were not yet married（though close upon it），and that it would be nothing but a sacrifce if it went on, for there was no love on her side；and when he went nearly mad with joy to hear it，—then she—that's me again—said she would go between them, as she had often done before in old times, John, and would sound his sweetheart, and be sure that what she—me again, John—said and thought was right.And it WAS right, John！And they were brought together, John！And they were married, John, an hour ago！And here's the Bride！And Gruff and Tackleton may die a bachelor！And I'm a happy little woman, May, God bless you！”

She was an irresistible little woman, if that be anything to the purpose；and never so completely irresistible as in her present transports. There never were congratulations so endearing and delicious as those she lavished on herself and on the Bride.

Amid the tumult of emotions in his breast, the honest Carrier had stood confounded. Flying, now, towards her, Dot stretched out her hand to stop him, and retreated as before.

“No, John, no！Hear all！Don't love me any more, John, till you've heard every word I have to say. It was wrong to have a secret&nbsp；from you, John.I'm very sorry.I didn't think it any harm, till I came and sat down by you on the little stool last night.But when I knew, by what was written in your face, that you had seen me walking in the gallery with Edward, and when I knew what you thought, I felt how giddy and how wrong it was.But oh, dear John, how could you, could you think so?”

Little woman, how she sobbed again！John Peerybingle would have caught her in his arms. But no；she wouldn't let him.

“Don't love me yet, please, John！Not for a long time yet！When I was sad about this intended marriage, dear, it was because I remembered May and Edward such young lovers；and knew that her heart was far away from Tackleton. You believe that, now, don't you, John?”

John was going to make another rush at this appeal；but she stopped him again.

“No；keep there, please, John！When I laugh at you, as I sometimes do, John, and call you clumsy and a dear old goose, and names of that sort, it's because I love you, John, so well, and take such pleasure in your ways, and wouldn't see you altered in the least respect to have you made a king tomorrow.”

“Hooroar！”said Caleb with unusual vigour.“My opinion！”

“And when I speak of people being middle-aged and steady, John, and pretend that we are a humdrum couple, going on in a jog-trot sort of way, it's only because I'm such a silly little thing, John, that I like, sometimes, to act as a kind of Play with Baby, and all that：and make believe.”

She saw that he was coming；and stopped him again. But she was very nearly too late.

“No, don't love me for another minute or two, if you please, John！What I want most to tell you, I have kept to the last. My dear, good, generous John, when we were talking the other night about the Cricket, I had it on my lips to say, that at frst I did not love you quite so dearly as I do now；when I frst came home here, I was half afraid that I mightn't learn to love you every bit as well as I hoped and prayed I might—being so very young, John！But, dear John, every day and hour I loved you more and more.And if I could have loved you better than I do, the noble words I heard you say this morning would have made me.But I can't.All the affection that I had（it was a great deal, John）I gave you, as you well deserve, long, long ago, and I have no more left to give.Now, my dear husband, take me to your heart again！That's my home, John；and never, never think of sending me to any other！”

You never will derive so much delight from seeing a glorious little woman in the arms of a third party as you would have felt if you had seen Dot run into the Carrier's embrace. It was the most complete, unmitigated, soul-fraught little piece of earnestness that ever you beheld in all your days.

You may be sure the Carrier was in a state of perfect rapture；and you may be sure Dot was likewise；and you may be sure they all were, inclusive of Miss Slowboy, who wept copiously for joy, and，&nbsp；wishing to include her young charge in the general interchange of congratulations, handed round the Baby to everybody in succession, as if it were something to drink.

But, now, the sound of wheels was heard again outside the door；and somebody exclaimed that Gruff and Tackleton was coming back. Speedily that worthy gentleman appeared, looking warm and fustered.

“Why, what the Devil's this, John Peerybingle?”said Tackleton.“There's some mistake. I appointed Mrs.Tackleton to meet me at the church, and I'll swear I passed her on the road, on her way here.Oh！here she is！I beg your pardon, sir；I haven't the pleasure of knowing you；but, if you can do me the favour to spare this young lady, she has rather a particular engagement this morning.”

“But I can't spare her，”returned Edward.“I couldn't think of it.”

“What do you mean, you vagabond?”said Tackleton.

“I mean that, as I can make allowance for your being vexed，”returned the other with a smile，“I am as deaf to harsh discourse this morning as I was to all discourse last night.”

The look that Tackleton bestowed upon him, and the start he gave！

“I am sorry, sir，”said Edward, holding out May's left hand, and especially the third finger，“that the young lady can't accompany you to church；but, as she has been there once this morning, perhaps you'll excuse her.”

Tackleton looked hard at the third fnger, and took a little piece of silver paper, apparently containing a ring, from his waistcoat pocket.

“Miss Slowboy，”said Tackleton，“will you have the kindness to throw that in the fre?Thankee.”

“It was a previous engagement, quite an old engagement, that prevented my wife from keeping her appointment with you, I assure you，”said Edward.

“Mr. Tackleton will do me the justice to acknowledge that I revealed it to him faithfully；and that I told him, many times, I never could forget it，”said May, blushing.

“Oh, certainly！”said Tackleton.“Oh, to be sure！Oh, it's all right, it's quite correct！Mrs. Edward Plummer, I infer?”

“That's the name，”returned the bridegroom.

“Ah！I shouldn't have known you, sir，”said Tackleton, scrutinising his face narrowly, and making a low bow.“I give you joy, sir！”

“Thankee.”

“Mrs. Peerybingle，”said Tackleton, turning suddenly to where she stood with her husband；“I'm sorry.You haven't done me a very great kindness, but, upon my life, I am sorry.You are better than I thought you.John Peerybingle, I am sorry.You understand me；that's enough.It's quite correct, ladies and gentlemen all, and perfectly satisfactory.Good morning！”

With these words he carried it off, and carried himself off too：merely stopping at the door to take the fowers and favours from his horse's head, and to kick that animal once in the ribs, as a means of informing him that there was a screw loose in his arrangements.

Of course, it became a serious duty now to make such a day of it as should mark these events for a high Feast and Festival in the Peerybingle Calendar for evermore. Accordingly, Dot went to work to produce such an entertainment as should refect undying honour on the house and on every one concerned；and, in a very short space of time, she was up to her dimpled elbows in flour, and whitening the Carrier's coat, every time he came near her, by stopping him to give him a kiss.That good fellow washed the greens, and peeled the turnips, and broke the plates, and upset iron pots full of cold water on the fire, and made himself useful in all sorts of ways：while a couple of professional assistants, hastily called in from somewhere in the neighbourhood, as on a point of life or death, ran against each other in all the doorways and round all the corners, and everybody tumbled over Tilly Slowboy and the Baby, everywhere.Tilly never came out in such force before.Her ubiquity was the theme of general admiration.She was a stumbling-block in the passage at five-and-twenty minutes past two；a man-trap in the kitchen at half-past two precisely；and a pitfall in the garret at five-and-twenty minutes to three.The Baby's head was, as it were, a test and touchstone for every description of matter, animal, vegetable, and mineral.Nothing was in use that day that didn't come, at some time or other, into close acquaintance with it.

Then there was a great Expedition set on foot to go and find out Mrs. Fielding；and to be dismally penitent to that excellent gentlewoman；and to bring her back, by force, if needful, to be happy and forgiving.And when the Expedition first discovered her, she would listen to no terms at all, but said, an unspeakable number of times, that ever she should have lived to see the day！and couldn't be got to say anything else, except“Now carry me to the grave：”which seemed absurd, on account of her not being dead, or anything at all like it.After a time she lapsed into a state of dreadful calmness, and observed that, when that unfortunate train of circumstances had occurred in the Indigo Trade, she had foreseen that she would be exposed, during her whole life, to every species of insult and contumely；and that she was glad to fnd it was the case；and begged they wouldn't trouble themselves about her，—for what was she?—oh dear！a nobody！—but would forget that such a being lived, and would take their course in life without her.From this bitterly sarcastic mood she passed into an angry one, in which she gave vent to the remarkable expression that the worm would turn if trodden on；and, after that, she yielded to a soft regret, and said, if they had only given her their confdence, what might she not have had it in her power to suggest！Taking advantage of this crisis in her feelings, the Expedition embraced her；and she very soon had her gloves on, and was on her way to John Peerybingle's in a state of unimpeachable gentility；with a paper parcel at her side containing a cap of state, almost as tall, and quite as stiff, as a mitre.

Then, there were Dot's father and mother to come in another little chaise；and they were behind their time；and fears were entertained；and there was much looking out for them down the road；and Mrs. Fielding always would look in the wrong and morally impossible direction；and, being apprised thereof, hoped she might take the liberty of looking where she pleased.At last they came；a chubby little couple, jogging along in a snug and comfortable little way that quite belonged to the Dot family；and Dot and her mother, side by side, were wonderful to see.They were so like each other.

Then Dot's mother had to renew her acquaintance with May's mother；and May's mother always stood on her gentility；and Dot's mother never stood on anything but her active little feet. And old Dot—so to call Dot's father, I forgot it wasn’t his right name, but never mind—took liberties, and shook hands at first sight, and seemed to think a cap but so much starch and muslin, and didn’t defer himself at all to the Indigo Trade, but said there was no help for it now；and, in Mrs.Fielding’s summing up, was a good-natured kind of man—but coarse, my dear.

I wouldn't have missed Dot, doing the honours in her wedding-gown, my benison on her bright face！for any money. No！nor the good Carrier, so jovial and so ruddy, at the bottom of the table.Nor the brown, fresh sailor-fellow, and his handsome wife.Nor any one among them.To have missed the dinner would have been to miss as jolly and as stout a meal as man need eat；and to have missed the overfowing cups in which they drank The Wedding Day would havebeen the greatest miss of all.

After dinner Caleb sang the song about the Sparkling Bowl. As I'm a living man, hoping to keep so for a year or two, he sang it through.

And, by-the-bye, a most unlooked-for incident occurred, just as he fnished the last verse.

There was a tap at the door；and a man came staggering in, without saying with your leave, or by your leave, with something heavy on his head. Setting this down in the middle of the table, symmetrically in the centre of the nuts and apples, he said：

“Mr. Tackleton's compliments, and, as he hasn't got no use for the cake himself, p'raps you'll eat it.”

And, with those words, he walked off.

There was some surprise among the company, as you may imagine. Mrs.Fielding, being a lady of infinite discernment, suggested that the cake was poisoned, and related a narrative of a cake which, within her knowledge, had turned a seminary for young ladies blue.But she was overruled by acclamation；and the cake was cut by May with much ceremony and rejoicing.

I don't think any one had tasted it, when there came another tap at the door, and the same man appeared again, having under his arm a vast brown-paper parcel.

“Mr. Tackleton's compliments, and he's sent a few toys for the Babby.They ain't ugly.”

After the delivery of which expressions, he retired again.

The whole party would have experienced great difficulty in finding words for their astonishment, even if they had had ample time to seek them. But they had none at all；for the messenger had scarcely shut the door behind him, when there came another tap, and Tackleton himself walked in.

“Mrs. Peerybingle！”said the toy merchant, hat in hand，“I'm sorry.I'm more sorry than I was this morning.I have had time to think of it.John Peerybingle！I am sour by disposition；but I can't help being sweetened, more or less, by coming face to face with such a man as you.Caleb！This unconscious little nurse gave me a broken hint last night, of which I have found the thread.I blush to think how easily I might have bound you and your daughter to me, and what a miserable idiot I was when I took her for one！Friends, one and all, my house is very lonely tonight.I have not so much as a Cricket on my Hearth.I have scared them all away.Be gracious to me：let me join this happy party！”

He was at home in fve minutes. You never saw such a fellow.What had he been doing with himself all his life, never to have known before his great capacity of being jovial?Or what had the Fairies been doing with him, to have effected such a change?

“John！you won't send me home this evening, will you?”whispered Dot.

He had been very near it, though.

There wanted but one living creature to make the party complete；and, in the twinkling of an eye, there he was, very thirstywith hard running, and engaged in hopeless endeavours to squeeze his head into a narrow pitcher. He had gone with the cart to its journey's end, very much disgusted with the absence of his master, and stupendously rebellious to the Deputy.After lingering about the stable for some little time, vainly attempting to incite the old horse to the mutinous act of returning on his own account, he had walked into the taproom, and laid himself down before the fire.But, suddenly yielding to the conviction that the Deputy was a humbug, and must be abandoned, he had got up again, turned tail, and come home.

There was a dance in the evening. With which general mention of that recreation, I should have left it alone, if I had not some reason to suppose that it was quite an original dance, and one of a most uncommon fgure.It was formed in an odd way；in this way.

Edward, that sailor-fellow—a good free dashing sort of fellow he was—had been telling them various marvels concerning parrots, and mines, and Mexicans, and gold dust, when all at once he took it in his head to jump up from his seat and propose a dance；for Bertha's harp was there, and she such a hand upon it as you seldom hear. Dot（sly little piece of affectation when she chose）said her dancing days were over；I think because the Carrier was smoking his pipe, and she liked sitting by him best.Mrs.Fielding had no choice, of course, but to say her dancing days were over, after that；and everybody said the same, except May；May was ready.

So, May and Edward get up, amid great applause, to dance alone；and Bertha plays her liveliest tune.

Well！if you'll believe me, they had not been dancing five minutes, when suddenly the Carrier fings his pipe away, takes Dot round the waist, dashes out into the room, and starts off with her, toe and heel, quite wonderfully. Tackleton no sooner sees this than he skims across to Mrs.Fielding, takes her round the waist, and follows suit.Old Dot no sooner sees this than up he is, all alive, whisks off Mrs.Dot into the middle of the dance, and is foremost there.Caleb no sooner sees this than he clutches Tilly Slowboy by both hands, and goes off at score；Miss Slowboy, firm in the belief that diving hotly in among the other couples, and effecting any number of concussions with them, is your only principle of footing it.

Hark！how the Cricket joins the music with its Chirp, Chirp, Chirp；and how the kettle hums！

But what is this?Even as I listen to them blithely, and turn towards Dot, for one last glimpse of a little fgure very pleasant to me, she and the rest have vanished into air, and I am left alone. A Cricket sings upon the Hearth；a broken child's toy lies upon the ground：and nothing else remains.